“Bana komutanım dememelisin,” diye fısıldadı Kaladin. "Sen açıkgözlüsün. Fırtınalar adına, sen doğu Roshar’daki en güçlü adamın oğlusun.”

“Ben Köprü Dört’e katılmak istiyorum,” dedi Renarin.

Kaladin alnını ovuşturdu. Bir köle olarak çok daha büyük sorunlarla boğuşurken geçirdiği zaman sırasında, yüksek mertebeli açıkgözlerle uğraşmanın baş ağrısını unutmuştu. Bir zamanlar, Kaladin onların saçma taleplerinin en uçuk olanlarını bile duymuş olduğunu varsayardı. Görünüşe göre, öyle değildi.

“Sen Köprü Dört’e katılamazsın. Biz senin kendi ailenin korumalarıyız. Sen ne yapacaksın? Kendini mi koruyacaksın?”

“Ben bir külfet olmayacağım, komutanım. Sıkı çalışacağım.”

“Çalışacağından şüphem yok, Renarin. Bak, neden Köprü Dört’e katılmak istiyorsun?”

“Babam ve abim, onlar savaşçı,” dedi Renarin hafifçe, yüzü gölgeliydi. “Ben değilim, eğer fark etmediyseniz.”

"Evet. Duyduğum senin bir tür...”

“Fiziksel hastalık,” dedi Renarin. “Bende bir kan zayıflığı var.”

“Bu çok sayıdaki farklı durumun halk ağzıyla tarifi,” dedi Kaladin. “Gerçekte neyin var?”

“Saralıyım,” dedi Renarin. “Anlamı...”

“Evet, evet. İdiopatik mi, semptomatik mi?”

Renarin karanlığın içinde hiç hareketsiz olarak durdu. “Iı...”

“Belli bir beyin yarası mı neden oldu, yoksa durup dururken başlamış olan bir şey mi?” diye sordu Kaladin.

“Çocukluğumdan beri var.”

“Krizler ne kadar kötü?”

"Onlar sorun değil,” dedi Renarin hızla. "Herkesin söylediği kadar kötü değil. Herkesin düşündüğü gibi yere düşüyor ya da ağzım köpürüyor değil. Kolum birkaç kere seğiriyor ya da birkaç saniye için kontrolsüzce titriyorum.”

“Bilincin açık kalıyor mu?”

“Evet.”

“Miyoklonik herhâlde,” dedi Kaladin. "Sana çiğnemen için acıyaprak veriliyor

“Ee... Evet. Bir faydası oluyor mu, bilmiyorum. Sorunun tamamı seğirmeler değil. Pek çok seferde, geldiği zaman ben son derece zayıflıyorum. Özellikle vücudumun bir tarafı boyunca.”

“Hım,” dedi Kaladin. “Sanırım o da krizlere uyuyor olabilir. Hiç kaslarında uzun süreli gevşeme oldu mu, örneğin yüzünün bir tarafıyla gülümsemeyi başaramamak gibi?"

“Hayır. Siz bu şeyleri nasıl biliyorsunuz? Siz bir asker değil misiniz?”

“Ben biraz ilkyardım biliyorum. ”

“İlkyardım... Sara için?”

Kaladin elinin içine öksürdü. “Eh, senin neden savaşa girmeni istemediklerini görebiliyorum. Benzer bulgulara neden olan yaralar almış adamlar gördüm ve hekimler öyle adamları her zaman ordudan çıkarırlar. Savaşabilecek kadar sağlıklı olmamak ayıp değildir, Berrakbey. Her adamın savaşması gerekmiyor.”

“Tabii,” dedi Renarin gücenmeyle. "Herkes bana bunu söylüyor. Ondan sonra da hepsi savaşmaya geri dönüyor. Ardentler her Çağrı’nın önemli olduğunu iddia ediyor ama sonra öbür dünya hakkında ne anlatıyorlar? Asude Saraylar’ı geri almak için kocaman bir savaş olduğunu. Bu hayattaki en iyi askerlerin, sonrakinde yüceleceğini.” “Eğer öbür dünya gerçekten de kocaman bir savaşsa, o zaman umarım ki ben Cehennem’e giderim. En azından belki orada birkaç damla uyku uyumayı başarabilirim. Her neyse, sen asker değilsin.”

“Olmak istiyorum.”

“Berrakbey...”

“Bana önemli bir şeyler yaptırmak zorunda değilsiniz,” dedi Renarin. “Diğer taburlardan biri yerine size geldim, çünkü sizin adamlarınızın büyük bir kısmı zamanlarını devriye gezerek geçiriyor. Eğer devriyede olursam, fazla bir tehlike içinde olmayacağım ve krizlerim de kimseye zarar vermeyecek. Ama en azından görebilirim, nasıl bir şey olduğunu hissedebilirim."

“Sen...”

Prens aceleyle devam etti. Kaladin normalde sessiz olan genç adamdan bu kadar çok konuşmayı hiç duymamıştı.

“Ben emirlerinize uyacağım,” dedi Renarin. “Bana yeni bir askermişim gibi davranın. Burada olduğum zaman bir prensin oğlu değilim, bir açıkgöz değilim. Sadece bir diğer askerim. Lütfen. Ben de bunun bir parçası olmak istiyorum. Adolin küçükken, babam onu iki ay bir mızrakçı mangasında görevlendirmişti.”

“Öyle mi?” diye sordu Kaladin, gerçekten de şaşırmıştı.

“Babam her subayın askerlerinin çizmelerini de giymesini gerektiğini söylüyor,” dedi Renarin. “Benim artık Pare’lerim var. Savaşın içinde olacağım ama hiçbir zaman gerçekten bir asker olmanın nasıl bir şey olduğunu hissetmedim. Sanırım bu benim yaklaşmayı en fazla başarabileceğim hâli. Lütfen.”

Kaladin kollarını kavuşturarak genci baştan aşağı inceledi. Renarin gergin görünüyordu. Çok gergin. Ellerini yumruk yapmıştı, gerçi Kaladin onun gergin olduğu zamanlarda sık sık oynadığı kutudan bir iz göremiyordu. Derin nefes almaya başlamıştı ama çenesini sıkmıştı ve gözlerini karşıya dikmişti.

Kaladin’i görmeye gelmek, ondan bunu istemek, her nedense oğlanı dehşete düşürüyordu. Bunu yine de yapmıştı. İnsan bir askerden bundan daha fazlasını isteyebilir miydi?

Ben bunu gerçekten de düşünüyor muyum? Bu gülünç görünüyordu. Ama yine de, Kaladin’in görevlerinden bir tanesi Renarin’i korumaktı. Eğer ona bir iki tane sağlam kendini koruma becerisi kazandırabilirse, onun suikast girişimlerinden sağ çıkmasına yardım etme konusunda epey bir yol katetmiş olurdu.

“Eğer ben zamanımı sizin adamlarınızla birlikte eğitim yaparak geçirirsem, beni korumanın ne kadar daha kolay olacağına da işaret etmem gerekir,” dedi Renarin. “Sizin kaynaklarınız kısıtlı, komutanım. Koruyacağınız kişi sayısının bir azalması cazip olmalı. Ayrılacağım tek zamanlar, Kılıç Ustası Zahel’in Pare eğitimi için gittiğim günler olacak."

Kaladin içini çekti. "Sen gerçekten de bir asker mi olmak istiyorsun?”

“Evet, komutanım!"

“Git o pis güveç kâselerini topla ve yıka,” dedi Kaladin işaret ederek. “Ondan sonra da Kaya’nın kazanını temizlemesine ve pişirme aletlerini kaldırmasına yardım et.”

“Emredersiniz, komutanım!” dedi Renarin Kaladin’in bulaşık görevine atanan hiç kimseden duymadığı bir hevesle. Renarin koşarak gitti ve mutlu mutlu kâseleri kapmaya başladı.

Kaladin kollarını kavuşturdu ve kışlaya arkasını yasladı. Adamlar Renarin’e nasıl tepki vereceklerini bilmiyordu. Onu memnun etmek için daha bitirmedikleri güveç kâselerini veriyorlardı ve o fazla yakında olduğu zaman konuşmalar sessizleşiyordu. Ama en sonunda onu da kabul etmelerinden önce, Shen’in etrafında da gergin olmuşlardı. Aynısını bir açıkgöz için de yapabilirler miydi?

Moash kâsesini Renarin’e vermeyi reddederek, genel huyları olduğu üzere kendisi yıkadı. Bunu bitirdikten sonra, ağır ağır Kaladin’in yanına geldi. “Sen onun katılmasına gerçekten de izin verecek misin?”

“Yarın babasıyla konuşacağım,” dedi Kaladin. “Yüceprensin konuya bakışını göreceğim.”

“Ben bundan hoşlanmadım. Köprü Dört, bizim gece konuşmalarımız... Bu şeylerin onlara karşı güvende olması gerekiyor, biliyorsun?”

“Evet,” dedi Kaladin. “Ama o iyi bir çocuk. Bence eğer buraya uyum sağlayabilecek olan bir tane açıkgöz varsa, bu odur.”

Moash dönerek ona bir kaşını kaldırdı.

“Sen katılmıyorsun, diye varsayıyorum?” diye sordu Kaladin.

“Onun davranışları düzgün değil, Kal. Konuşma şekli, insanlara bakma şekli. O garip. Ama o önemli değil; o açıkgözlü ve bunun da yeterli olması gerekir. Bu da ona güvenemeyeceğimiz anlamına gelir.”

“Ona gerek yok,” dedi Kaladin. “Biz sadece bir gözümüzü onun üstünde tutacak, belki onu kendini savunabilmesi için eğitmeye çalışacağız.”

Moash başıyla onaylarken homurdandı. Bunların Renarin’in kalmasına izin vermek için iyi sebepler olduğunu kabul etmiş gibi görünüyordu.

Moash burada, diye düşündü. Başka kimse duyabilecek kadar yakında değil. Sormam gerek...

Ama cümleyi nasıl kuracaktı? Moash, sen kralı öldürmek için kurulmuş bir komploya mı katıldın?

“Ne yapacağımızı düşündün mü?” diye sordu Moash. “Amaram hakkında, demek istiyorum.”

“Amaram benim meselem.”

“Sen Köprü Dört’tensin,” dedi Moash Kaladin’in kolunu kavrayarak. “Senin meselen bizim meselemizdir. Seni köle yapan oymuş.”

“Ondan daha fazlasını yaptı,” diye hırladı Kaladin alçak sesle, Syl’in sessiz kalması gerektiği yönündeki hareketlerini görmezden geliyordu. “O arkadaşlarımı öldürdü, Moash. Gözümün önünde. O bir katil.”

“O zaman bir şeyler yapılması gerek.”

“Öyle ama ne?” diye sordu Kaladin. “Sen yargıçlara gitmem gerektiğini mi düşünüyorsun?”

Moash güldü. “Onlar ne yapacak ki? Senin onu düelloya sokman gerek, Kaladin. Adam adama, onu indirmen gerekiyor. Sen bunu yapana kadar, içinin derinlerinde bir yerlerde bir şeyler sana yanlışmış gibi gelecek.”

“Sen bu hissin nasıl olduğunu biliyormuş gibi konuşuyorsun.”

“Evet.” Moash ona yarım bir gülümseme gösterdi. "Benim de kendi geçmişimde de bazı Yokelçiler var. Belki de o yüzden seni anlıyorumdur. Belki o yüzden sen beni anlıyorsundur.”

“O zaman senin ne...”

“Ben bu konuda konuşmak istemiyorum,” dedi Moash.

“Biz Köprü Dört’üz,” dedi Kaladin. “Senin de dediğin gibi. Senin meselelerin benimdir.” Kral senin ailene ne yaptı, Moash?

“Sanırım bu doğru,” dedi Moash arkasını dönerek. “Ben sadece... Bu gece d^jjl Bu gece, ben sadece rahatlamak istiyorum.”

“Moash!” Teft ateşin yakınlarından sesleniyordu. “Geliyor musun?”

“Geldim,” diye seslenerek cevapladı Moash. “Ya sen, Lopen? Hazır mısın?” Lopen sırıttı, ayağa kalktı ve ateşin yanında gerindi. “Bana Bizim Lopen derler, bunun anlamı da her zaman her şeye hazır olduğum. Senin şimdiye kadar bunu öğrenmiş olman gerekirdi.”

Yakınlarındaki Drehy burun kıvırdı ve bir parça haşlanmış uzunkökü Lopen’e doğru fırlattı. Herdazlı’yı yüzünün ortasından vurmuştu.

Lopen hiç sektirmeden konuşmasına devam etti. “Görebildiğin gibi, ben buna karşı mükemmel olarak hazırdım, bu harbiden kaba el hareketini yaparken ortaya koyduğum soğukkanlılıktan da belli olduğu üzere.”

Teft kendisi, Peet ve Sigzil Lopen’e katılmak için yürüyerek giderken kıs kıs güldü. Moash da onlarla gitmek için hareket etti, sonra tereddüt etti. “Sen de geliyor musun, Kal?”

“Nereye?” diye sordu Kaladin.

“Dışarı,” dedi Moash omzunu silkerek. “Birkaç meyhaneye uğramak, biraz halkı oynamak, içecek bir şeyler bulmak için.”

Dışarı. Köprücüler Sadeas’ın ordusundayken böyle şeyleri nadiren yapardı, en azından bir grup hâlinde, arkadaşlar olarak değil. İlk başta, onlar yüzlerini içkiye gömmekten başka herhangi bir şeyi umursayamayacak kadar perişan hâlde oldukları için. Daha sonraları da, para yokluğu ve askerlerin arasındaki onlara karşı genel önyargı yüzünden köprücüler kendilerini tutmuşlardı.

Artık durum öyle değildi. Kaladin kendisini kekelerken buldu. “Benim... Herhâlde kalmam gerekir... Ee, öbür ekiplerin ateşlerine gidip bakmam...”

“Hadi, Kal,” dedi Moash. “Her zaman çalışamazsın.”

“Başka bir zaman sizinle geleceğim.”

“Tamam.” Moash öbürlerine katılmak için hızla uzaklaştı.

Syl bir alevspreniyle dans etmekte olduğu ateşten ayrıldı ve uçarak Kaladin’in yanına geldi. Havada asılı durarak, grubun karanlığın içine doğru yürüyerek uzaklaşmasını izledi.

“Sen neden gitmedin?” diye sordu.

“Ben artık o hayatı yaşayamam, Syl," dedi Kaladin. “Kendi kendimle ne yapacağımı bilemezdim.”

“Ama...”

Kaladin yürüyerek uzaklaştı ve kendine bir kâse güveç aldı.

Ancak Ishi’Elin’e gelince, teşkilleri sırasında onan payı en mühimiydi; o Dalga’la-nn insanoğluna ihsan edilmesinin delâletini derhâl anlamış ve nizama sokulmalarına neden olmuştu; fazlasıyla müthiş güç sahibi oldukları için eğer onlar kanunlar ve kaidelerle bağlanmayı kabul etmezler ise, teker teker her birisini imha edeceğini ilân etmişti.

—Parlayan Sözler - Bölüm 2 - Sayfa 4

Shallan uğultuyla uy andı. Gözlerini açarak kendisini Sebarial’ın malikânesindeki lüks yatağın içine kıvrılmış hâlde buldu. Elbisesi üzerinde uyuyakalmıştı. Uğultu yanındaki yorganın üzerinde duran Desen’den geliyordu. Neredeyse dantelli süs gibi görünüyordu. Pencerenin perdeleri çekilmişti, Shallan bunu yaptığını hatırlamıyordu, ve dışarısı da karanlıktı. Ovalar’a geldiği günün akşamıydı.

“İçeri birisi mi girdi?” diye sordu Desen’e, doğrularak oturdu ve gözlerindeki kırmızı saç buklelerini kenara itti.

“Mmm. Birisiler. Şimdi yok.”

Shallan kalktı ve yürüyerek oturma odasına gitti. Ash’in gözleri, lekesiz beyaz halıların üzerinde yürümek istemiyordu. Ya üzerlerinde iz bırakıp mahvederse?

Desen’in “birisileri” masanın üzerine yemek bırakmıştı. Bir anda aç olduğunu fark eden Shallan kanepeye oturdu, tencerenin kapağını kaldırdığında da ortasında tatlı püreyle pişirilmiş olan gözleme ve banmak için soslar buldu.

“Bana sabahleyin Palona’ya teşekkür etmemi hatırlat,” dedi. “O kadın kutsal.”

“Mmm. Hayır. Ben onun aslında... Ah... Abartı?”

“Çabuk kapıyorsun,” dedi Shallan Desen çarpık çizgilerden oluşmuş üç boyutlu bir kütle hâline gelerek, yanındaki koltuğun yukarısındaki havada asılı bir top gibi durmaya başlarken.

“Hayır,” dedi Desen. “Ben fazla yavaşım. Sen bazı yiyecekleri tercih ediyor ve diğerlerini etmiyorsun. Neden?”

“Tat,” dedi Shallan.

“Benim bu kelimeyi anlamam gerekir,” dedi Desen. “Ama anlamıyorum, gerçek anlamda değil.”

Fırtınalar. Tadı nasıl tarif ederdin ki? “Bu ağzınla... Gördüğün renk gibi.” Yüzünü buruşturdu. “Ve o rezil bir benzetmeydi. Pardon. Boş mideyle dilimi döndürmekte sorun yaşıyorum.”

“Dilini 'döndürmek' diyorsun,” dedi Desen. “Ama ben senin bunu demek istemediğini biliyorum. Bağlam senin gerçekten ne demek istediğini algılamamı sağlıyor. Bir açıdan, o ifade de bir yalan.”

“Eğer herkes ne anlama geldiğini anlıyor ve biliyorsa, bu bir yalan değildir,” dedi Shallan.

"Mm. Yalanların en iyileri onlardır.”

“Desen,” dedi Shallan bir parça gözleme kopararak. "Sen bazen neredeyse antik Vorin şairlerinden alıntı yapmaya çalışan bir Bavlandlı kadar anlaşılır oluyorsun.”

Yemeğin yanındaki bir not Vathah ve askerlerinin gelmiş ve yakınlardaki bir konuta yerleştirilmiş olduklarını söylüyordu. Köleleri de şimdilik malikâne personeline eklenmişti.

Shallan gözlemeyi çiğneyerek (enfesti) eşyalarını boşaltma niyetiyle sandıklarına doğru gitti. Ancak ilk sandığı açtığı zaman karşısına yanıp sönen kırmızı bir ışık çıktı. Tyn’in uzakalemiydi.

Shallan gözlerini buna dikti. Bu Tyn’e haberleri aktaran kişi olacaktı. Shallan onun bir kadın olduğunu varsaymaktaydı, ama bilgi aktarım evi Tashikk’te olduğuna göre Vorin bile olmayabilirdi. Karşıdakinin bir erkek olması mümkündü.

Shallan'ın çok az şey biliyordu. Çok dikkatli olması gerekecekti... Fırtınalar, dikkatli olsa bile kendini öldürtebilirdi. Ancak itilip kakılmaktan yorulmuştu.

Bu insanlar Urithiru hakkında bir şeyler biliyordu. Tehlikeli ya da değil, Shallan’m elindeki en iyi ipucuydu. Uzakalemi çıkardı, tahtasıyla kağıdını hazırladı ve kalemi yerleştirdi. Hazırlamış olduğuna işaret etmek için düğmesini çevirdiği zaman kalem orada hareketsiz olarak asılı kaldı, ama anında yazmaya başlamadı. Ona ulaşmaya çalışan kişi uzaklaşmıştı, kalem saatlerdir orada yanıp sönüyor olabilirdi. Shallan’m karşıdaki kişi geri dönene kadar beklemesi gerekecekti.

“Ne sıkıcı,” dedi, sonra kendi kendine gülümsedi. Gerçekten de dünyanın yarısı kadar uzaklıktan anında iletişim kurmak için birkaç dakika beklemekten mi şikâyet ediyordu?

Kardeşlerimle bağlantı kurmak için bir yol bulmam gerekecek, diye düşündü. Bu bir uzakalem olmadan ıstıraplı derecede yavaş olurdu. Bu Tashikk’teki aktanm evlerinden bir tanesini, belki başka bir aracıyı kullanarak bir haber göndermeyi başarabilir miydi?

Tekrar kanepeye yerleşti, kalem ve yazı tahtası yemek tepsisinin yakınındaydı, ve Tyn’in bu uzaklardaki kişiyle daha önce yaptığı konuşmaların sayfalarını inceledi. Çok fazla yoktu. Tyn büyük olasılıkla düzenli olarak bunları yok ediyordu. Geride kalanlar ise Jasnah, Davar Evi ve Hayaletkanları içeren sorularla ilgiliydi.

Bir gariplik Shallan’m dikkatini çekiyordu. Tyn’in bu gruptan bahsetme şekli, bir hırsız ile bir seferlik işverenleri arasında olacak türden değildi. Tyn Hayaletkanların “gözüne girmekten” ve “yol almaktan” bahsediyordu.

“Desen,” dedi Desen.

“Ne?” diye sordu Shallan ona doğru bakarak.

“Desen,” diye tekrar etti. “Kelimelerin içinde. Mmm.”

“Bu kâğıtta mı?” diye sordu Shallan sayfayı kaldırarak.

“Orada ve öbürlerinde,” dedi Desen. “İlk kelimeleri görüyor musun?"

Shallan kaşlarını çatarak sayfaları inceledi. Her birinde, ilk kelimeler unktalri yazardan geliyordu. Tyn’in sağlığını ya da durumunu soran basit bir cümle. Tyn de hor seferinde basitçe karşılık veriyordu.

“Anlamıyorum,” dedi Shallan.

“Beşli gruplar oluşturuyorlar,” dedi Desen. “Beşlikler, kelimelerde. Mmm. Her mesaj bir deseni takip ediyor; ilk üç kelime, beşlinin üç harfiyle başlıyor. Tyn’in cevabı, eşleşen iki tanesi.”

Shallan göz gezdirdi, gerçi Desen’in ne demek istediğini göremiyordu. O tekrar anlattı ve Shallan da kavrayabildiğini düşündü ama desen karmaşıktı.

“Bir şifre," dedi Shallan. Bu mantıklıydı, uzakalemin öbür ucundakinin doğru kişi olduğunu kanıtlamanın bir yolu olmasını isterdin. Neredeyse bu fırsatı mahvedecek olduğunu fark ederek kızardı. Eğer Desen bunu görmeseydi, ya da uzakalem hemen yazmaya başlasaydı, Shallan kendini açık etmiş olacaktı.

Shallan bunu yapamazdı. Jasnah’yı bile dize getirmeyi başaracak kadar becerikli ve güçlü bir grubun içine sızamazdı. Bu mümkün değildi.

Ama yapmak zorundaydı.

Eskiz defterini çıkardı ve çizmeye başladı, parmaklarının kendi kendilerine hareket etmelerine izin veriyordu. Daha büyük olması gerekiyordu ama çok daha büyük değil. Koyugözlü olmalıydı, insanlar tanımadıkları bir açıkgözün kampın içinden geçmesine dikkat ederdi. Bir koyugöz daha görünmez olurdu. Ancak doğru kişilere, göz damlalarını kullanıyor olduğunu ima edebilirdi.

Koyu renk saç. Uzun, gerçek saçı gibi, ama kızıl değil. Aynı boy, aynı yapı ama çok farklı bir yüz. Aşınmış hatlar, Tyn’inkiler gibi. Çenesi boyunca bir yara izli, daha zayıf bir yüz. Onun kadar güzel değil ama çirkin de değil. Daha... Dobra.

Yanındaki lambadan içine Fırtınaışığı çekti ve bu enerji daha hızlı çizmesine neden oldu. Bu heyecan değildi. Bir ileri gitme ihtiyacıydı.

Süslü bir hareketle bitirdi ve sayfada onun bakışlarına karşılık veren bir yüz buldu, neredeyse canlıydı. Shallan nefesini vererek Işık’ı saldı ve onun etrafına dolaşarak üzerini kapladığını hissetti. Bir an için görüşü bulutlandı ve sadece o solmakta olan Fırtınaışığı’mn pırıltısını görebildi.

Sonra gitmişti. Kendini hiç farklı hissetmiyordu. Yüzünü yokladı. Aynı gibi geliyordu. Başarısız mı...

Omzundan aşağı sarkmakta olan saç buklesi siyahtı. Shallan bukleye baktı, sonra koltuğundan kalktı, aynı anda hevesli ve çekingendi. Banyoya gitti ve oradaki aynanın önüne gelerek, dönüşmüş bir yüze baktı, bronzlaşmış bir derisi ve koyu gözleri olan bir yüz. Çizimindeki yüz, renk ve hayat kazanmıştı.

“işe yaradı...” diye fısıldadı. Bu önceden yaptığı gibi elbisesindeki sökükleri kapatmak ya da kendini daha büyük göstermekten zordu. Bu tamamen bir dönüşümdü. “Bununla ne yapabiliriz?”

“Neyi hayal edebilirsek,” dedi Desen yakınlardaki duvardan. “Ya da neyi hayal edebilirsen. Konu olmayana geldiği zaman iyi değilim. Ama onu seviyorum. Onun... Tadım... Seviyorum.” Bu yorumu karşısında kendinden çok memnun kalmış gibi konuşmuştu.

Bir şeyler yanlıştı. Shallan yüzünü asarak çizimini yukarı kaldırdı ve burnun yan tarafındaki bir noktayı eksik bırakmış olduğunu fark etti. Oradaki Işıkörü burnunu tamamen kapatmıyordu ve yan tarafta bir tür bulanık delik vardı. Küçüktü, başka birisi büyük olasılıkla bunu sadece garip bir yara izi olarak görürdü. Shallan’m ise gözüne batıyor ve sanatçı duygularım rahatsız ediyordu.

Burnunun geri kalanını yokladı. Gerçek olanından biraz daha büyük yapmıştı ve burnuna dokunmak için görüntünün içine uzanabiliyordu. Görüntünün hiçbir katılığı yoktu. Hatta, Shallan parmağını sahte burnun ucundan hızla geçirdiği zaman bir meltemin üflediği duman gibi bulanıklaşarak Fırtınaışığı’na dönüştü.

Parmağını geri çekti ve görüntü tekrar eski hâline geldi, gerçi hâlâ yan tarafta o açıklık vardı. Çizerken beceriksizlik yapmıştı.

“Görüntü ne kadar dayanacak?” diye sordu.

“Işık’tan besleniyor,” dedi Desen.

Shallan eminkesesindeki küreleri çıkardı. Hepsi sönüktü, büyük olasılıkla onları yüceprenslerle olan konuşmada kullanıp bitirmişti. Duvardaki lambaya sönük bir küreyi koyarak aynı değerde olan bir başkasını aldı ve yumruğunun içinde tuttu.

Oturma odasına geri döndü. Elbette ki başka bir kıyafete ihtiyacı olacaktı. Koyugözlü bir kadın böyle...

Uzakalem yazıyordu.

Shallan hızla kanepeye doğru gitti, kelimelerin belirmesini izlerken nefesi tutulmuştu. Orada nasıl dayanıyorsun soğuğa bilmem ama bugün senin için iyi haberlerim var. Basit bir girişti ama şifre için doğru deseni izliyordu.

“Mmm,” dedi Desen.

Shallan’m cevabının ilk iki kelimesinin doğru harflerle başlaması gerekiyordu. Ama ne zaman yazsan aynısını söylüyorsun, diye yazdı şifreyi tamamladığını umut ederek.

Merak etme, diye yazdı haberci. Bunu kesin beğeneceksin, gerçi zamanlaması zorlu olabilir. Buluşmak istiyorlar.

İyi, diye yazarak karşılık verdi Shallan rahatlayarak, ve Tyn’in onu kalpazanlık teknikleri çalışarak geçirmeye zorladığı zamanlara şükretti. Shallan bunu çabucak kapmıştı, ne de olsa bu da bir tür resimdi. Ve şimdi Tyn’in önerisi, Shallan’ın kadının daha düzensiz olan el yazısını belirgin bir beceriyle taklit etmesini sağlıyordu.

Bu gece buluşmak istiyorlar, Tyn, diye yazdı kalem.

Bu gece mi? Saat kaçtı? Duvardaki bir saat ilk gece çanını yarım saat geçtiğini gösteriyordu. Daha sadece birinci aydı, havanın kararmasından hemen sonraydı. Uzakalemi aldı ve “Hazır olduğumu sanmıyorum,” yazmaya başladı ama kendisini durdurdu. Tyn bunu böyle söylemezdi.

Hazır değilim, yazdı bunun yerine.

Israr ediyorlardı, diye cevap verdi haberci. O yüzden sana daha erken ulaşmaya çalıştım. Görünüşe göre Jasnah’nın çırağı bugün oraya gelmiş. Ne oldu?

“Neyi hayal edebilirsek,” dedi Desen yakınlardaki duvardan. “Ya da neyi hayal edebilirsen. Konu olmayana geldiği zaman iyi değilim. Ama onu seviyorum. Onun... Tadım... Seviyorum.” Bu yorumu karşısında kendinden çok memnun kalmış gibi konuşmuştu.

Bir şeyler yanlıştı. Shallan yüzünü asarak çizimini yukarı kaldırdı ve burnun yan tarafındaki bir noktayı eksik bırakmış olduğunu fark etti. Oradaki Işıkörü burnunu tamamen kapatmıyordu ve yan tarafta bir tür bulanık delik vardı. Küçüktü, başka birisi büyük olasılıkla bunu sadece garip bir yara izi olarak görürdü. Shallan’ın ise gözüne batıyor ve sanatçı duygularını rahatsız ediyordu.

Burnunun geri kalanını yokladı. Gerçek olanından biraz daha büyük yapmıştı ve burnuna dokunmak için görüntünün içine uzanabiliyordu. Görüntünün hiçbir katılığı yoktu. Hatta, Shallan parmağını sahte burnun ucundan hızla geçirdiği zaman bir meltemin üflediği duman gibi bulanıklaşarak Fırtınaışığı’na dönüştü.

Parmağını geri çekti ve görüntü tekrar eski hâline geldi, gerçi hâlâ yan tarafta o açıklık vardı. Çizerken beceriksizlik yapmıştı.

“Görüntü ne kadar dayanacak?” diye sordu.

“Işık’tan besleniyor,” dedi Desen.

Shallan eminkesesindeki küreleri çıkardı. Hepsi sönüktü, büyük olasılıkla onları yüceprenslerle olan konuşmada kullanıp bitirmişti. Duvardaki lambaya sönük bir küreyi koyarak aynı değerde olan bir başkasını aldı ve yumruğunun içinde tuttu.

Oturma odasına geri döndü. Elbette ki başka bir kıyafete ihtiyacı olacaktı. Koyu-gözlü bir kadın böyle...

Uzakalem yazıyordu.

Shallan hızla kanepeye doğru gitti, kelimelerin belirmesini izlerken nefesi tutulmuştu. Orada nasıl dayanıyorsun soğuğa bilmem ama bugün senin için iyi haberlerim var. Basit bir girişti ama şifre için doğru deseni izliyordu.

“Mmm,” dedi Desen.

Shallan’m cevabının ilk iki kelimesinin doğru harflerle başlaması gerekiyordu. Ama ne zaman yazsan aynısını söylüyorsun, diye yazdı şifreyi tamamladığını umut ederek.

Merak etme, diye yazdı haberci. Bunu kesin beğeneceksin, gerçi zamanlaması zorlu olabilir. Buluşmak istiyorlar.

İyi, diye yazarak karşılık verdi Shallan rahatlayarak, ve Tyn’in onu kalpazanlık teknikleri çalışarak geçirmeye zorladığı zamanlara şükretti. Shallan bunu çabucak kapmıştı, ne de olsa bu da bir tür resimdi. Ve şimdi Tyn’in önerisi, Shallan’ın kadının daha düzensiz olan el yazısını belirgin bir beceriyle taklit etmesini sağlıyordu.

Bu gece buluşmak istiyorlar, Tyn, diye yazdı kalem.

Bu gece mi? Saat kaçtı? Duvardaki bir saat ilk gece çanım yarım saat geçtiğini gösteriyordu. Daha sadece birinci aydı, havanın kararmasından hemen sonraydı. Uzakalemi aldı ve “Hazır olduğumu sanmıyorum,” yazmaya başladı ama kendisini durdurdu. Tyn bunu böyle söylemezdi.

Hazır değilim, yazdı bunun yerine.

Israr ediyorlardı, diye cevap verdi haberci. O yüzden sana daha erken ulaşmaya çalıştım. Görünüşe göre Jasnah'nın çırağı bugün oraya gelmiş. Ne oldu?

Bu seni ilgilendirmez, diye cevap yazdı Shallan, Tyn’in bu konuşmalarda daha önceden kullanmış olduğu tona uyarak. Karşı taraftaki kişi bir hizmetkârdı, bir arkadaş değildi.

Elbette, diye yazdı kalem. Ama onlar bu gece seni görmek istiyorlar. Eğer reddedersen, bu bağların koparılması anlamına gelebilir.

Fırtınababa! Bu gece mi? Shallan gözleri sayfanın üzerinde elini saçlarının içinden geçirdi. Bu gece bunu yapabilir miydi?

Beklemek gerçekten de herhangi bir şeyi değiştirecek miydi?

Kalbi küt küt atarak Jasnah'nın çırağını esir aldığımı düşünüyordum ama kız bana ihanet etti, yazdı. İyi değilim. Ama yardımcımı göndereceğim.

Bir tane daha mı, Tyn? diye yazdı kalem. Si ile olanlardan sonra? Her neyse, onların bir yardımcıyla görüşmekten hoşlanacaklarını sanmıyorum.

Başka bir seçenekleri yok, diye yazdı Shallan.

Belki de etrafında kendisini Tyn gibi gösterecek bir Işıkörü yaratabilirdi ama bunun gibi bir şeye hazır olduğundan şüpheliydi. Kurguladığı birisiymiş gibi davranmak yeteri kadar zor olurdu ama belli bir kişinin taklidini yapmak? Kesinlikle yakalanırdı.

Bakacağım, diye yazdı haberci.

Shallan bekledi. Uzaklardaki Tashikk’te, haberci başka bir uzakalem çıkarıyor olmalıydı ve Hayaletkanlarla arasında aracılık yapacaktı. Shallan zamanı banyodan getirdiği küreyi kontrol etmekle harcadı.

Işığı ufak bir miktarda solmuştu. Bu Işıkörü’yü sürdürmek, onun üzerinde sürekli olarak bir miktar dolu küre taşımasını gerekli kılacaktı.

Uzakalem tekrar yazmaya başladı. Kabul ettiler. Sebarial'ın savaş kampına hızla varabilir misin?

Sanırım yapabilirim, diye yazdı Shallan. Neden orası1

Bu kapıları bütün gece açık olan az sayıdakinden biri, diye yazdı haberci. Orada işverenlerinin yardımcınla görüşeceği bir apartman var. Sana bir harita çizeceğim. Yardımcın Salaş ayyükseltisinde orada obun. İyi şanslar.

Arkasından yeri işaret eden bir çizim geldi. Salas’ın ayyükseltisinde mi? Yirmi beş dakikası olacaktı ve kampı hiç bilmiyordu. Shallan fırlayarak ayağa kalktı, sonra dondu. Böyle açıkgöz bir kadın gibi giyinmiş olarak gidemezdi. Aceleyle Tyn’in sandığına gitti ve elbiselerini karıştırdı.

Birkaç dakika sonra aynanın önünde duruyordu, üstünde bol kahverengi bir pantolon ve beyaz bir düğmeli gömlek ile eminelinde ince bir eldiven vardı. Eli bu şekilde açıktayken kendisini çıplak gibi hissediyordu. Pantolon o kadar da kötü değildi, arazilerindeki koyugözlü kadınlar çalışırken pantolon giyerdi, gerçi Shallan hiç açıkgöz bir hanımı öyle görmemişti. Ama o eldiven...

Titredi ve o kızardığı zaman sahte yüzünün de kızardığını fark etti. Gerçek olanı kırıştırdığı zaman burun da hareket ediyordu. Bu da iyi bir şeydi, gerçi Shallan utancını gizlemeyi başarabileceğini umut etmişti.

Tyn’in beyaz ceketlerinden bir tanesini çıkardı. Katı şey ta çizmelerinin üstüne kadar iniyordu ve kalın siyah bir domuz derisi kemerle belinden bağlayarak ön tarafını büyük ölçüde kapattı, Tyn de o şekilde giyerdi. Cebindeki kesenin içindeki küreleri odadaki lambaların dolularıyla değiştirerek bitirdi.

Burnundaki kusur onu hâlâ rahatsız ediyordu. Yüzü gölgeleyecek bir şeyler, diye düşündü aceleyle sandığına doğru giderek. Burada Bluth’un yanlardan yukarıya doğru bir açıyla kıvrılan o beyaz şapkasını çıkardı. Bunun üzerinde Bluth’da olduğundan daha iyi görüneceğini umuyordu.

Taktı ve aynaya geri döndüğü zaman yüzünü gölgeleme şeklinden memnun kaldı. Biraz aptalca görünmüyor değildi. Ama öte yandan, bu kıyafet hakkındaki her şeyin aptalca olduğunu hissediyordu. Eldivenli el? Pantolon? Ceket Tyn’in üzerinde heybetli görünmüş, tecrübeye ve bir kişisel tarz hissine işaret etmişti. Shallan giydiği zaman ise, numara yapıyormuş gibi görünüyordu. Shallan illüzyonun içindeki Jah Keved taşrasının ürkek kızını doğrudan görüyordu.

Otorite gerçek bir şey değildir. Jasnah’mn sözleri. Sadece buhardan ibarettir, bir illüzyon dur. Bu illüzyonu yaratabilirim... Sen de yaratabilirsin.

Shallan daha dik durdu, şapkayı düzeltti, sonra da yatak odasına gitti ve gideceği yerin haritası da dâhil birkaç şeyi ceplerine tıkıştırdı. Pencereye doğru yürüdü ve çekerek açtı. Neyse ki zemin kattaydı.

“Hadi gidiyoruz,” diye fısıldadı Desen’e.

Dışarı çıkarak gecenin içine karıştı.

Ve böylece Revv memleketindeki kargaca dindi, onlann devlet ihtilaflarını sürdürmeyi kesmelerine binaen, Nalan’Elin en sonunda onu efendileri olarak isimlendirmiş olan Semadeşenleri kabul etmek için kendisi müracaat etti, ki en başta onların niyazlarım reddetmiş ve, kendi fikri neticesinde, kibir ve izaç takibi olarak isimlendirdiği şeyi tasvip etmeyi kabul etmemişti; böylece hamilik etmeye rıza gösteren Elçi’lerin bu en sonuncusuydu.

-Parlayan Sözler - Bölüm 5 - Sayfa 17

Saate rağmen, savaş kampı hâlâ meşguldü. Şaşırmamıştı, Kharbranth’da geçirdiği zaman ona herkesin gecenin gelişini çalışmayı bırakmak için geçerli bir sebep olarak görmediğini öğretmişti. Burada, sokaklarda neredeyse arabayla ilk geçişinde olduğu kadar çok kişi vardı.

Ve neredeyse hiç kimse ona dikkat etmiyordu.

Bir kez olsun, Shallan kendisini belirgin hissetmiyordu. Kharbranth’da bile, insanlar ona göz atmışlardı, fark etmişler, değerlendirmişlerdi. Bazıları onu soymayı, diğerleri ise onu nasıl kullanabileceklerini düşünmüştü. Düzgün bir eşlikçisi olmayan genç bir açıkgöz dikkat çekiciydi ve belki de bir fırsattı. Ancak düz siyah saçlar ve koyu kahverengi gözlere bürünmüşken, görünmez de olsa olurdu. Bu muhteşemdi.

Ellerini ceketinin ceplerine sokmuş olan Shallan gülümsedi, hâlâ o eldivenli emi-neli yüzünden utanç hissediyordu; gerçi hiç kimse eline bakmamıştı bile.

Bir kavşağa geldi. Bir yönde, savaş kampı meşaleler ve yağ fenerleriyle ışıldıyordu. Bir pazar, kimsenin lambalarına küre koymaya güvenmeyeceği kadar kalabalıktı. Shallan oraya doğru yürüdü, daha kalabalık sokaklarda daha güvende olurdu. Parmakları cebindeki kağıdı kırıştırdı ve o da önündeki bir grup muhabbet eden insanın hareket etmesini beklerken durup sayfayı çıkardı.

Haritayı çözmesi yeteri kadar kolay görünüyordu. Sadece nerede olduğunu öğrenmesi gerekiyordu. Bekledi, en sonunda önündeki grubun hareket etmeyeceğini anladı. Ona bir açıkgöz gibi hürmet ederek önünden çekilmelerini beklemişti. Kendi aptallığına başını sallayarak etraflarından dolaştı.

Bu şekilde devam etti; bedenlerin arasındaki dar yerlerden geçmek için sıkışmak zorunda kaldı ve yürürken itilip kakıldı. Bu pazar birbirinin içinden geçen iki nehir gibi akıyordu, iki tarafında dükkânlar ve ortada da yiyecek satan seyyar satıcılar vardı. Hatta bazı yerlerde iki taraftaki binaların arasına gerilmiş güneşliklerle üstü kaplanmıştı.

Belki sadece on adım genişlikteydi; klostrofobik, telaşlı, geveleyen bir kargaşaydı. Ve Shallan hayran kalmıştı. Kendisini durup bir kenarda yanından geçtiği insanların yarısını çizmek isterken buluyordu. Hepsi o kadar hayat dolu görünüyorlardı ki, ister pazarlık yapar, ister bir arkadaşıyla yürürken bir şeyler atıştırıyor olsun. Neden Kharbranth’dayken daha çok dışarı çıkmamıştı?

Durarak bir kutu ve kuklalarla bir gösteri yapan bir adama gülümsedi. Yolun daha da ilerisinde, bir Herdazlı havada alev patlamaları yaratmak için bir tür yağ ve bir kavfiske kullanıyordu. Eğer sadece birazcık durup ve onun bir resmini çizebilirse...

Hayır. Shallan’ın yapacak işleri vardı. Bir parçası bunu yapmayı istemiyordu, elbette, ve zihni de onun dikkatini dağıtmaya çalışıyordu. Bu savunmasının gittikçe daha da çok farkına varmaktaydı. Onu kullanıyordu, ona ihtiyacı vardı ama bunun hayatını kontrol etmesine izin veremezdi.

Gerçi şekerli meyve satan bir kadının el arabasının yanında durmuştu. Sulu ve kırmızı görünüyorlardı ve camsı erimiş şekerin içine batırılmadan önce küçük bir sopayla ortalarından delinmişlerdi. Shallan cebinden bir küre çıkardı ve öne uzattı.

Kadın gözlerini küreye dikerek donup kaldı. Yakınlardaki başkaları da durdu. Sorun neydi? Bu sadece zümrüt bir markaydı. Broamı çıkarmış değildi ya.

Fiyatları listeleyen rünlere baktı. Bir sopa şekerli meyve tek bir berrak çentikti. Küre değerleri Shallan’ın sık sık düşünmek zorunda kaldığı bir şey değildi ama eğer hatırlayabilirse...

Markası şekerlemenin fiyatının iki yüz elli katı ediyordu. Ailesinin iflasın eşiğindeki durumunda bile, bu onların gözünde fazla bir para sayılmazdı. Ancak bu evler ve malikâneler seviyesindeydi, sokak satıcıları ve çalışan koyugözlerin seviyesinde değil.

“Iı, ben onun üstünü verebileceğimi sanmıyorum,” dedi kadın. "Ee... Vatandaş.” Bu birinci ya da ikinci Nan’dan olan zengin bir koyugöz için kullanılan hitaptı.

Shallan kızardı. Ne kadar toy olduğunu daha kaç kere kanıtlayacaktı? “Bu şekerlemelerden bir tanesi ve biraz da yardım için. Ben bu bölgede yeniyim. Yol tarifi işime yarardı.”

“Yol tarifi almak için pahalı bir yol, hanımefendi,” dedi kadın, ama yine de usta parmaklarla küreyi cebine atmıştı.

"Nar Sokağı’nı bulmam gerekiyor.”

“Ha. Siz tam yanlış yöne gidiyorsunuz, hanımefendi. Pazarın akışından geri gidin, sağa dönün. Sizin, ıı, altı blok gitmeniz gerek, sanırım? Bulması kolay; yüceprens herkese binalarını düzgün bir şehirdeki gibi kareler hâlinde inşa ettirdi. Meyhaneleri arayın ve bulursunuz. Ama hanımefendi, ben oranın sizin gibi birinin ziyaret etmemesi gereken türden bir yer olduğunu düşünüyorum, eğer kusuruma bakmazsanız.”

Bir koyugöz olarak bile, insanlar onun kendi başının çaresine bakamayacağını düşünüyordu. “Teşekkür ederim,” dedi Shallan şekerli meyve sopalarından bir tanesini çekip alarak. Aceleyle uzaklaştı, akıştan karşıya geçerek pazarın içinden öbür yöne doğru gidenlere katıldı.

“Desen?" diye fısıldadı.

“Mmm.” Ceketinin dışında asılı duruyordu, dizlerinin yakınındaydı.

“Arkamdan gel ve herhangi birisi beni takip ediyor mu bak,” dedi Shallan. "Bunu yapabileceğini düşünüyor musun?”

"Eğer gelirlerse bir desen yaratacaklar,” dedi Desen ve yere düştü. Kısa bir an için, ceket ile taşın arasındaki havada çarpık çizgilerden oluşmuş koyu bir kütleydi. Sonra bir göle düşen su damlası gibi kayboldu.

Shallan kalabalık içinden aceleyle gitti, emineli ceketinin cebindeki küre kesesini sıkı sıkı kavramıştı, hürelinde meyveli şekeri taşıyordu. Jasnah’nın Kharbranth’da kasıtlı olarak aşırı zenginlik göstermesinin hırsızları fırtına suyuna gelen sarmaşıklar gibi cezbedişini fazlasıyla iyi hatırlıyordu.

Shallan talimatları takip etti, özgürlük hissinin yerine endişe gelmişti. Pazardan çıkmak için döndüğü köşe onu çok daha az kalabalık olan bir sokağa sokmuştu. Meyve satıcısı onu kolaylıkla soyulabileceği bir tuzağın içine doğru yönlendirmeye mi çalışmıştı? Başı eğik, yol boyunca hızla ilerledi. Jasnah’nın yaptığı şekilde kendini korumak için Ruhdökemezdi. Fırtınalar! Shallan sopaların yanmasını bile sağlayamı-yordu. Canlı vücutları dönüştürebileceğini hiç sanmıyordu.

Işıkörüsü vardı ama onu zaten kullanıyordu. Aynı anda ikinci bir görüntü de Işı-körebilir miydi? Bu arada görüntüsü nasıl gidiyordu? Kürelerindeki Işık’ı emiyor olacaktı. Neredeyse çıkarıp ne kadar azaldıklarına bakacaktı, sonra kendisini durdurdu. Salak. Soyulmaktan korkuyordu ve bu yüzden de ortaya bir avuç para mı çıkaracaktı?

İki bloktan sonra durdu. Bu sokakta yürüyen bazı insanlar vardı, bir avuç işçi kıyafetli adam gece için evlerine dönüyordu. Buradaki binalar kesinlikle arkasında bıraktıkları kadar güzel değildi.

“Takip eden yok, ” dedi Desen ayaklarının dibinden.

Shallan sıçrayarak neredeyse çatılara çıkacaktı. Hürelini göğsüne kaldırarak derin derin nefes alıp verdi. O bir suikastçılar grubunun içine sızabileceğini gerçekten de düşünmüş müydü? Kendi spreni bile onu hoplatıyordu.

Tyn beni kişisel tecrübe dışında hiçbir şeyin eğitemeyeceğini söylemişti, diye düşündü. Sadece bu ilk birkaç seferi el yordamıyla atlatmak zorunda kalacak ve kendimi öldürtmeden önce bunlara alışacağımı umacağım.

“Hadi devam edelim,” dedi Shallan. “Zamanımız tükeniyor.” Meyveye girişerek ilerlemeye başladı. Gerçekten de güzeldi ama sinirleri Shallan’ın onun tadını tam olarak çıkarmasına engel oluyordu.

Meyhanelerin olduğu sokak aslında altı değil, beş blok uzaktaydı. Shallan’ın gittikçe daha da kırışan kağıdı buluşma yerini, pencerelerinden mavi ışık dökülen bir meyhanenin karşısındaki bina olan bir apartman olarak gösteriyordu.

Shallan yürüyerek apartmana yaklaşırken meyve sopasını bir kenara attı. Eski olamazdı, bu savaş kamplarındaki hiçbir şeyin beş ya da altı yıldan daha eski olması mümkün değildi, ama antik görünüyordu. Taşlar yıpranmıştı, pencere kepenkleri yer yer eğik asılı duruyordu. Şimdiye kadar bir yücefırtınanın bu binayı devirip yıkmış olmamasına şaşırdı.

Akşam yemeği için aksırtın inine giriyor olabileceğinin son derece farkında olarak, kapıya yaklaştı ve çaldı. Kapı sakalı bir Boynuzyiyenli gibi tıraşlı olan, dev gibi koyugöz bir adam tarafından açıldı. Saçında bir parça kızıl varmış gibi görünüyordu.

Adam onu baştan aşağı incelerken ayaklarını yerde sürüme dürtüsüne direndi. En sonunda adam kapıyı sonuna kadar açıp, kalın parmaklarla ona girmesini işaret etti. Shallan onun hemen yanında duvara dayanmış olarak duran büyük baltayı kaçırma-mıştı, duvardaki içinde sadece bir çentik varmış gibi görünen tek bir cılız Fırtınaışığı lamba tarafından aydınlatılıyordu.

Shallan derin bir nefes alarak içeri girdi.

içerisi küf kokuyordu. Daha ileride bir yerlerden gelen su damlaması sesi duydu, fırtına suyu akıtan bir çatıdan aşağı, aşağı, aşağı zemin kata engellenemez şekilde iniyordu. Muhafız ona koridor boyunca yol gösterirken konuşmadı. Zemin tahtaydı. Tahtanın üzerinde yürümekte Shallan’ı her zaman sanki içine düşecekmiş gibi hissettiren bir şey vardı. Her adımıyla inliyormuş gibi görünüyordu. Kaliteli taşlar hiçbir zaman böyle şeyler yapmazdı.

Muhafız başıyla duvardaki bir açıklığa doğru işaret etti ve Shallan gözlerini oradaki siyahlığa dikti. Basamaklar. Aşağı.

Fırtınalar, ne yapıyorum ben?

Çekingenlik etmiyordu. Shallan’ın yapmakta olduğu şey işte buydu. Vahşi muhafıza bir göz attı ve bir kaşını kaldırarak sesini sakin çıkmaya zorladı. “Ambiansta hiç kolaya kaçmamışsınız. Harap Ovalar ’da içinde ürkütücü merdivenler olan bir in bulmak için ne kadar aramanız gerekti?”

Muhafız buna gülümsedi. Onun daha az tehditkâr görünmesine sebep olmamıştı.

“Merdivenler ayağımın altında yıkılmayacak, değil mi?” diye sordu Shallan.

"Yok sorun,” dedi muhafız. Sesi şaşırtıcı derecede tizdi. “Yıkılmadı benim için o ve yaptım iki kahvaltı ben bugün.” Midesini sıvazladı. “Git. Bekliyorlar seni.”

Işık için bir küre çıkardı ve merdivenlerden aşağı inmeye başladı. Buradaki taş duvarlar kesilmişti. Kim çürümekte olan bir apartman binası için bir bodrum kazma zahmetine girerdi ki? Cevap duvardaki birkaç uzun krem akıntılarını fark ederken geldi. Biraz mumun yanından akan eriyiğine benzeyen bu kremler, uzun zaman önce sertleşerek taş olmuştu.

Bu delik Alethiler gelmeden önce buradaymış, diye düşündü. Bu savaş kampına yerleşirken, Sebarial bu binayı zaten var olan bir bodrumun üzerine inşa ettirmiş. Savaş kampı kraterlerinde bir zamanlar insanlar yaşamış olmalıydı. Başka hiçbir açıklama yoktu. Peki kimdi onlar? Uzun zaman öncesinin Natan halkı mı?

Merdivenler küçük, boş bir odaya indi. Böylesine köhne bir binada bodrum bulmak ne kadar da garipti; normalde, bodrumlar sadece zengin evlerinde olurdu çünkü su basmasını engellemek için alınması gereken önlemler son derece kapsamlıydı. Shallan kollarını kavuşturdu, şaşırmıştı, ama sonra zeminin bir köşesi açılarak odayı ışığa boğdu. Shallan nefesi kesilerek geriye adım attı. Taş zeminin bir parçası sahteydi, bir yer kapağını gizliyordu.

Bodrumun bir bodrumu vardı. Deliğin yanına geldi ve aşağıda, içinde bulunduğu loşlukla kıyaslandığı zaman neredeyse kör edici gibi görünen bir ışık ve kırmızı bir halıya doğru giden bir el merdiveni gördü. Buraya her fırtınadan sonra çok fena su basıyor olmalıydı.

Eğilip merdivenden indi ve aşağıya doğru ilerledi, pantolon giydiğine çok memnun olmuştu. Yukarısındaki yer kapağı kapandı, görünüşe göre bir tür makara sistemi vardı.

Halının üzerine atladı ve döndüğünde beklenmedik derecede saraysı bir odayla karşılaştı. Odanın ortası boyunca uzanan uzun bir yemek masası vardı ve yanlarına mücevherler kakılmış olan cam kadehlerle parlıyordu, parıltıları odayı ışıkla dolduruyordu. Duvarlara dizilmiş dar raflar vardı, her birisi kitaplar ve süs eşyalarıyla yüklüydü. Pek çoğu küçük cam kutular içindeydi. Onlar bir tür andaç mıydı?

Odadaki yaklaşık yarım düzine kadar kişilerin arasından, özellikle bir tanesi dikkatini çekiyordu. Simsiyah saçlı, dik sırtlıydı, beyaz giysiler giymişti ve odanın çıtırdayan şöminesinin önünde ayakta duruyordu. Shallan’a birisini hatırlatıyordu, çocukluğundan bir adamı. Gülümseyen gözleri olan haberci, o kadar çok şeyi bilen bilmece. İki kör adam bir çağın sonunda durmuş güzelliği düşünüyor...

Adam dönerek açık eflatun gözler ve eski yaralar tarafından lekelenmiş bir yüzü ortaya çıkardı, bir tanesi yanağından aşağı doğru uzanıyor ve üst dudağının şeklini bozuyordu. Sol elindeki bir kadeh şarap ve en kalitelisinden takım elbisesiyle zarif gibi görünüyordu ama yüzü ve elleri başka bir hikâyeyi anlatıyordu. Savaşların, öldürmenin ve kavganın hikâyesi.

Bu Shallan’m geçmişindeki haberci değildi. Adam bir tür uzun kamış tutmakta olduğu sağ elini kaldırdı. Bunu dudaklarına koydu. Bunu bir silah gibi tutuyordu, doğrudan Shallan’ın üstüne doğrultmuştu.

Yerinde donakaldı, hareket edemiyor, gözlerini odanın karşı tarafındaki silaha dikmiş duruyordu. En sonunda, omzunun üzerinden geriye baktı. Duvarda üzerinde çeşitli yaratıkların olduğu bir goblen şeklinde asılı duran bir hedef vardı. Shallan ciyakladı ve hemen adamın silahına üfleyerek, küçük bir iğneyi fırlatmasından önce kenara sıçradı. Duvar asmasındaki şekillerden bir tanesine gömülmeden önce Shallan’ın birkaç parmak yakınından geçmişti.

Shallan eminelini göğsüne koydu ve derin bir nefes aldı. Sakin ol, diye düşündü kendi kendine. Sakin ol.

“Tyn,” dedi adam çubuğunu indirirken, “iyi değil mi?” Alçak sesle konuşma şekli Shallan’ı titretmişti. Şivesini çıkaramıyordu.

“Evet,” dedi Shallan sesini çıkarmayı başararak.

Adam kadehini yanındaki şömine rafına koydu, sonra gömleğinin cebinden bir diğer iğne çıkardı. Bunu dikkatli bir şekilde çubuğunun ucundan içeri yerleştirdi. “O böylesine küçük bir şeyin kendisini önemli bir görüşmeye gelmekten alıkoymasına izin verecek türe benzemiyor.”

Shallan’a baktı, silahı doluydu. O eflatun gözler cam gibi görünüyordu, yara izli yüzü ifadesizdi. Oda nefesini tutmuş gibi göründü.

Adam yalanını görmüştü. Shallan soğuk bir ter hissetti.

“Haklısınız,” dedi Shallan. “Tyn iyi. Ancak plan söz verdiği gibi gitmedi. Jasnah Kholin öldü ama suikast düzgün bir şekilde gerçekleştirilemedi. Tyn şimdilik bir aracı üzerinden çalışmanın tedbirli olacağını hissediyor."

Adam gözlerini kıstı, en sonunda çubuğunu kaldırdı ve sertçe üfledi. Shallan sıçradı ama iğne onu vurmadı, bunun yerine uçarak duvar asmasına saplanmıştı.

“O bir korkak olduğunu açığa vuruyor,” dedi. “Sen buraya isteyerek mi geldin, onun hataları yüzünden seni basitçe öldürebileceğimi bilerek?”

“Her kadın bir yerlerden başlar, Berrakbey,” dedi Shallan, sesi asi bir şekilde titriyordu. “Ben birkaç riske girmeden yükselemem. Eğer beni öldürmezseniz, o zaman Tyn’in büyük olasılıkla beni asla tanıştırmayacağı kişilerle karşılaşmak için bir fırsatım olur.”

“Cesaret," dedi adam. İki parmağıyla işaret etti ve ateşin yanında oturmakta olan kişilerden bir tanesi (cılız açıkgöz adamın dişleri o kadar büyüktü ki, soyunda bir yerlerde bir parça fare olması mümkündü) öne fırlayarak Shallan’ın yakınındaki uzun masanın üzerine küt diye bir şey koydu.

Bir torba küre. İçindekiler broam olmalıydı; torba koyu kahverengi olmasına rağmen parlak bir şekilde ışıldıyordu.

“Bana onun nerede olduğunu söyle ve sen o parayı alabilirsin,” dedi yara izli adam bir diğer iğneyi daha çıkararak. “Hırsın var. Bunu beğendim. Sana sadece onun yeri için ödeme yapmakla kalmayacağım, ayrıca organizasyonumda senin için bir yer de bulmaya çalışacağım.”

“Affedersiniz, Berrakbey, ama onu satmayacağımı siz de biliyorsunuz,” dedi Shallan. Muhakkak o da Shallan’ın korkusunu, terin şapkasının astarını nemlendirdiğini, şakaklarından aşağı aktığını görebiliyordu. Gerçekten de, yanında yerden kıvranan korkusprenleri çıktı, gerçi masa adamın onları görmesini engelliyor olabilirdi. “Eğer para için Tyn’e ihanet etmeye gönüllü olsaydım, o zaman sizin için nasıl bir değerim olabilirdi ki? Eğer yeteri kadar büyük bir ödül önerilirse, bunu size de yapacağımı bilirdiniz.”

“Şeref?” diye sordu adam, yüz ifadesi hâlâ boştu, iğne iki parmağının arasında tutulmuştu. “Bir hırsızda?”

“Tekrar affedersiniz, Berrakbey, ama ben basit bir hırsız değilim,” dedi Shallan. “Ya ben sana işkence edersem? Bilgiyi o şekilde de alabilirim, seni temin ederim.” “Yapabileceğinizden şüphem yok, Berrakbey,” dedi Shallan. “Ama siz gerçekten de Tyn’in beni onun yerini bilir hâlde yollayacağına inanıyor musunuz? Bana işkence yapmanın ne anlamı olur?”

“Eh, bir kere eğlenceli olur,” dedi adam başını eğip iğneyi yerine yerleştirirken. Nefes al, dedi Shallan kendi kendine. Yavaş yavaş. Normal. Bunu başarması zordu. “Ben bunu yapacağınızı düşünmüyorum, Berrakbey.”

Adam hızlı bir hareketle çubuğu kaldırdı ve üfledi. İğne duvara yapışırken gümle-di. “Ama neden olmasın?”

“Çünkü siz faydalı olabilecek bir şeyi çöpe atacak türden birisine benzemiyorsunuz.” Shallan cam kutular içindeki andaçlara doğru başıyla işaret etti.

“Sen bana faydalı olabileceğini mi varsayıyorsun?”

Shallan başını kaldırarak onun bakışına karşılık verdi. “Evet.”

Adam gözlerinin içine baktı. Şömine çıtırdadı.

“Pekâlâ,” dedi en sonunda, şöminesine doğru döndü ve tekrar kadehini aldı. Çubuğu bir elinde tutmaya devam ediyordu ama sırtını Shallan’a dönmüştü, öbür eliyle içiyordu.

Shallan kendisini ipleri kesilmiş bir kukla gibi hissetti. Rahatlamayla nefesini bıraktı, bacakları titriyordu, ve yemek masasının yanındaki sandalyelerden bir tanesine oturdu. Titreyen parmaklarla bir mendil çıkardı ve şapkayı geri itip, alnını ve şakaklarını sildi.

Mendili kaldırmak için durduğu zaman, yanındaki sandalyeye birisinin oturmuş olduğunu fark etti. Shallan onun hareket ettiğini bile görmemişti ve varlığı yüzünden irkildi. Kısa, bronz derili adamın yüzüne bağlanmış olan bir tür kabuktan maske vardı, sıkıca bastırılmıştı. Hatta, aslında daha çok... Daha çok derisi bir şekilde büyüyerek maskenin kenarlarını kaplamaya başlamış gibi görünüyordu.

Kırmızı-turuncu kabuk parçalarının dizilişi bir mozaik gibiydi; kaşların, öfkenin ve gazabın bir izlenimini yaratıyordu. O maskenin arkasında bir çift koyu göz kırpılmadan onu izliyordu ve kayıtsız bir ağız ve çene de açıktaydı. Adam... Hayır, kadın] Shallan göğüslerin varlığını ve bedeninin şeklini fark etti. Onu yanıltan çıplak emineli olmuştu.

Shallan kızarışını bastırdı. Kadın koyu kahverengi, basit giysiler giyiyordu, daha fazla kabukla süslenmiş olan karmaşık bir kemer takmıştı. Ateşin yanında daha geleneksel Alethi giysileri giymiş, alçak sesle konuşmakta olan dört kişi daha vardı. Onu sorgulamış olan uzun boylu adam tekrar konuşmadı.

“Ee, Berrakbey?” dedi Shallan ona doğru bakarak.

“Düşünüyorum,” dedi adam. “Seni öldürmeyi ve Tyn’i avlamayı beklemiştim. Ona bana gelmesinde bir sorun olmayacağını söyleyebilirsin, Jasnah’dan bilgiyi edinemediği için kızgın değilim. İş için en iyisi olduğunu düşündüğüm avcıyı kiraladım ve riskleri de anlıyordum. Kholin öldü ve Tyn’in de her şart altında elde etmesi gereken şey buydu. Onu yaptığı işten dolayı kutlamamış olabilirdim ama tatmin olmuştum.

“Ancak şahsen açıklamamak için gelmemeye karar vermek, bu korkaklık midemi kaldırıyor. O saklanıyor, av gibi.” Şarabından bir yudum aldı. “Sen bir korkak değilsin. Öldürmeyeceğimi bildiği birisini göndermiş. O her zaman akıllıydı.”

Harika. Bunun Shallan için anlamı neydi? Tereddütlü bir şekilde sandalyesinden kalktı, garip küçük kadından ve onun kırpmadığı gözlerinden uzakta olmak istiyordu. Bunun yerine, odayı daha ayrıntılı inceleme fırsatı yakaladı. Ateşin dumanı nereye gidiyordu? Ta buraya kadar bir baca mı açmışlardı?

Sağ duvarda daha fazla sayıda andaç vardı, birkaç tane devasa mücevherkalbi de içeriyorlardı. Hepsi bir araya geldiği zaman, değerleri büyük olasılıkla evlerinin tüm mal varlığından daha yüksek olurdu. Neyse ki, dolu değillerdi. Kesilmemiş olmalarına rağmen, büyük olasılıkla kör etmeye yetecek kadar çok parlarlardı. Ayrıca Shallan’ın belli belirsiz hatırladığı kabuklar vardı. O diş büyük ihtimalle bir aksırttandı. Ve şu göz yuvarı, onun yapısı bir santhidin kafatasına ürkütücü derecede yakınmış gibi görünüyordu.

Diğer acayip şeyler ise Shallan’ı afallatıyordu. Bir şişecikte solgun kum. Bir çift kalın saç tokası. Bir bukle altın saç. Üzerinde okuyamadığı yazılar olan bir ağacın dalı.

Gümüş bir bıçak. Bir tür çözeltinin içinde muhafaza edilmiş olan garip bir çiçek. Bu andaçları açıklamak için herhangi bir plaket yoktu. Bu solgun pembe kristal parçası bir tür mücevher olabilirmiş gibi görünüyordu ama neden o kadar narindi? Minik parçaları kutusunun içine saçılmıştı, sanki sadece yerine koyulmak bile onu neredeyse eziyormuş gibiydi.

Tereddütlü bir şekilde odanın arkasına doğru adım attı. Ateşin dumanı yükseliyor, sonra da kıvrılıyor ve dönerek şöminenin tepesinde asılı duran bir şeyin etrafına dolanıyordu. Bir mücevher miydi?... Hayır, bir fabrial. Bir makaranın ipliği sarması gibi dumanı topluyordu. Shallan hiç böyle bir şey görmemişti.

“Amaram denilen adamı tanıyor musun?” diye sordu beyazlı adam.

"Hayır, Berrakbey.”

“Bana Mraize denir,” dedi adam. “Sen bana bu unvanla hitap edebilirsin. Ve sen?”

“Bana Peçe denir,” dedi Shallan düşünmekte olduğu bir ismi kullanarak.

“Pekâlâ. Amaram Yüceprens Sadeas’ın maiyetindeki bir Paredar. Ayrıca o şu anki avım.”

Bunun bu şekilde söylendiğini duymak Shallan’ın içini titretti. “Ve benden ne diliyorsunuz, Mraize?” Denedi ama unvanın telaffuzunu tam olarak tutturamamıştı. Bu bir Vorin terimi değildi.

“Onun Sadeas’ın sarayının yakınında bir malikânesi var,” dedi Mraize. “İçeride, Amaram sırlar saklıyor. Neler olduğunu bilmek istiyorum. Efendine incelemesini ve bilgiyle birlikte gelecek hafta Chachel’de bana geri gelmesini söyle. O ne aradığımı bilecek. Eğer bunu yaparsa, ona karşı olan hayal kırıklığım solacak."

Bir Paredarın malikânesine sızmak mı? Fırtınalar adına! Shallan’ın böyle bir şeyi nasıl başaracağı hakkında hiçbir fikri yoktu. Buradan gitmeli, kılığını terk etmeli ve canıyla kaçabildiği için kendini şanslı saymalıydı.

Mraize boş şarap kadehini geri koydu ve Shallan onun sağ elinin de yaralı olduğunu gördü, parmakları yamuktu, sanki kırılmış ve kötü bir şekilde düzeltilmiş gibi. Orada, Mraize’in orta parmağında ışıldayan ve altın bir mühür yüzüğü vardı. Üzerindeki Jasnah’nın çizdiği aynı semboldü. Shallan’ın vekilharcının taşıdığı sembol, Kabsal’ın bedenine dövmelenmiş olan sembol.

Geri çekilmek yoktu. Shallan bu insanların bildiği şeylerin ne olduğunu öğrenmek için ne gerekiyorsa onu yapacaktı. Ailesi hakkında, Jasnah hakkında ve dünyanın sonunun kendisi hakkında.

“Dileğiniz yerine getirilecek,” dedi Shallan Mraize'e.

“Ücret sormak yok mu?” diye sordu Mraize cebinden bir iğne çıkarırken, eğlen-mişti. “Efendin her zaman sorardı.”

“Berrakbey, kişi en kaliteli şarap evlerinde pazarlık yapmaz,” dedi Shallan. “Ödemeniz kabul edilecek."

Girdiğinden beri ilk defa, Shallan Mraize’in gülümsediğini gördü, gerçi ona doğru bakmıyordu. “Amaram’a zarar vermeyin, küçük bıçak,” diye uyardı. “Onun hayatı başka birisine ait. Kimseye fark ettirmeyin ya da şüphelendirmeyin. Tyn inceleyecek ve geri dönecek. Daha fazlası değil.”

Döndü ve duvara bir iğne üfledi. Shallan ateşin yanındaki diğer dört kişiye bir göz attı ve hızlı göz kırpmalarla birer Hatıralarını aldı. Ondan sonra, gitmesine izin verildiğini hissederek, merdivene doğru yürüdü.

Son bir kere daha borusunu kaldırırken Mraize’in gözlerini sırtında hissetti. Yukarısındaki yer kapağı açıldı. Shallan merdivenden yukarı tırmanırken bakışların onu takip ettiğini hissediyordu.

Bir iğne hemen altından geçerek, basamakların arasından duvara saplandı. Hızla nefes alan Shallan gizli odadan çıkarak, tekrar tozlu üst bodruma girdi. Yer kapağı kapanarak onu karanlığın içine hapsetti.

Soğukkanlılığı bozuldu ve hızla merdivenlerden yukarıya ve binanın dışına fırladı. Dışarıda durarak derin derin nefes aldı. Dışarıdaki sokak gittikçe daha az değil, daha çok kalabalık olmuştu, o meyhaneler bir kalabalık çekiyordu. Shallan hızla yoluna gitti.

Hayaletkanlarla buluşmaya gelirken pek bir planının olmadığını ancak şimdi fark ediyordu. Ne yapacaktı ki? Onlardan bir şekilde bilgi mi alacaktı? Bu onların güvenini kazanmayı gerektirirdi. Mraize hiç kimseye güvenecek türden birisine benzemiyordu. Shallan onun Urithiru hakkında bildiği şeyleri nasıl öğrenecekti? Adamlarına kardeşlerinin peşini nasıl bıraktıracaktı? Onu...

"Takip,” dedi Desen.

Shallan aniden durdu. “Ne?”

“Takip eden var,” dedi Desen, sesi rahattı, sanki bütün bu yaşadıklarının Shallan’ı ne kadar gerdiği hakkında hiçbir fikri yokmuş gibiydi. “Sen benden izlememi istedin. Ben izledim.”

Elbette ki Mraize onu takip etmesi için birini gönderecekti. Soğuk terleri geri dönen Shallan kendisini hareket etmeye, omzunun üzerinden geriye bakmamaya zorladı. “Kaç kişi?” diye sordu ceketinin yan tarafına tırmanmış olan Desen’e.

“Bir,” dedi Desen. “Maskesi olan kişi, ama şimdi siyah bir pelerin giyiyor. Gidip onunla konuşmalı mıyız? Siz artık arkadaşsınız, değil mi?”

“Hayır. Ben öyle demezdim.”

“Mmm...” dedi Desen. Shallan onun insan etkileşimlerinin doğasını çözmeye çalıştığından şüphe etti. İyi şanslar.

Ne yapacaktı? Shallan peşindekini atlatabileceğini hiç sanmıyordu. O kadın bu tür şeylerde tecrübeli görünüyordu, Shallan’ın ise... Eh, onun kitap okumak ve resim çizmek konusunda epey tecrübesi vardı.

Işıkörü, diye düşündü. Bununla bir şeyler yapabilir miyim? İllüzyonu hâlâ sağlamdı, omzundan aşağı uzanan siyah saçlar bunu kanıtlıyordu. Üzerindeki görüntüyü başka bir tanesine çevirebilir miydi?

Fırtınaışığı’nı içine çekti ve bu da adımlarını hızlandırmasına neden oldu. İleride, iki apartman grubunun arasında uzanan bir ara sokak vardı. Kharbranth’daki benzer bir ara sokağın anılarını görmezden gelerek, Shallan hızlı bir adımla buna saptı, sonra anında nefesini bırakarak Fırtınaışığı’nı şekillendirmeye çalıştı. Belki ceketinin üstünü kapatması için iri bir adamın görüntüsü ve...

Ve Fırtınaışığı sadece önünde dağıldı, hiçbir şey yapmamıştı. Paniğe kapıldı ama kendisini ara sokak boyunca ilerlemeye devam etmeye zorladı.

İşe yaramadı. Neden işe yaramamıştı? Odalarında olduğu zaman işe yarıyordu!

Düşünebildiği tek farklı şey çizimiydi. Odalarında ayrıntılı bir resim çizmişti. Şimdi bu yoktu.

Cebine uzanarak, üzerine harita çizilmiş olan kâğıt sayfasını çıkardı. Arkası boştu. Öbür cebini içgüdüsel olarak oraya koyduğu kalem için karıştırdı ve yürürken çizim yapmaya çalıştı. İmkânsızdı. Salaş neredeyse batmıştı ve çok karanlıktı. Dahası, hareket ederken ve kağıdın arkasına koyacağı sert bir şey olmadan iyi ayrıntı çizemezdi. Eğer durup çizim yaparsa bu şüphe uyandırır mıydı? Fırtınalar, o kadar gergindi ki, kalemi düz tutmakta zorlanıyordu.

Saklanabileceği, çömelip sağlam bir çizim yapabileceği bir yere ihtiyacı vardı. Bu ara sokakta yanından geçmekte olduğu kapı aralıkları gibi.

Bir duvar çizmeye başladı.

Bunu yürürken yapabiliyordu. Bir yan sokağa saptı, açık bir meyhanenin ışığı üzerine dökülüyordu. Kahkaha ve bağırışların gürültüsünü duymazdan geldi, gerçi onların birkaç tanesi onu hedef alıyormuş gibi gelmişti, ve kağıdının üzerine basit bir taş duvar çizdi.

Bunun işe yarayıp yaramayacağı konusunda hiçbir fikri yoktu ama denemekten zarar gelmezdi. Diğer bir ara sokağa döndü, neredeyse ayakkabıları olmayan bir sarhoşun horlayan bedenine takılıp düşecekti, sonra koşarak fırladı. Kısa bir mesafe ileride birkaç ayak derinlikte olan bir kapı ağzının girintisine daldı. Geride kalan Fırtınaışığı’nı nefesiyle birlikte bırakarak, çizdiği duvarın kapı ağzının üzerini kapattığını hayal etti.

Her şey karardı.

Ara sokak karanlıktı ama şimdi Shallan hiçbir şey göremiyordu. Ayın hayalet ışığı da, ara sokağın sonundaki meşalelerle aydınlanan meyhanenin ışığı da kaybolmuştu. Bu görüntüsünün işe yaradığı anlamına mı geliyordu? Şapkasını çıkararak arkasındaki kapıya yaslandı, hiçbir parçasının illüzyon duvardan dışarı uzanmayacağından emin olmaya çalışıyordu. Dışarıda hafif bir gıcırtı duydu, taş üzerinde çizmeler, ve karşısındaki duvara sürtünen kumaş gibi bir ses. Ondan sonra hiçbir şey.

Shallan orada donmuş hâlde kaldı, kulaklarınız zorluyor ama sadece kalbinin atışım duyuyordu. En sonunda fısıldadı. “Desen. Burada mısın?”

“Evet, ” dedi o.

“Git ve kadın dışarıda yakınlarda bir yerde mi bak.”

Desen giderken ve sonra geri dönerken hiçbir ses çıkarmadı. “Gitmiş.”

Shallan tutmakta olduğu nefesini bıraktı. Sonra, kendini hazırlayarak duvarın içine adım attı. Fırtınaışığı’nınki gibi bir parlama görüşünü kapladı. Ondan sonra ise dışarıdaydı, ara sokakta duruyordu. Arkasındaki illüzyon kısa bir süre sanki dumandan yapılmış gibi girdaplandı, sonra hızla tekrar oluştu.

Benzetmesi aslında epey iyiydi. Yakından incelendiği zaman, onun taşlarının gerçek olanlarla kusursuz şekilde uyumlu olmadığı görünüyordu ama geceleyin bunu görmek zordu. Ancak sadece birkaç saniye sonra, illüzyon tekrar girdaplanan Fırtınaışığı’na dönüşerek parçalandı ve buharlaştı. Onu destekleyecek hiç Işık’ı kalmamıştı.

“Görüntün gitti,” diye belirtti Desen.

Kızıl saç. Shallan nefesini tuttu, sonra anında eminelini cebinin içine soktu. Tyn’in eğittiği koyugöz dolandırıcı yarı çıplak gezebilirdi ama Shallan’ın kendisi değil. Bu yanlıştı işte.

Bu ayrıca aptalcaydı ve Shallan bunu biliyordu, ama duygularını değiştiremezdi. Kısaca tereddüt etti, sonra ceketi çıkardı. O şapka olmadan, ve yüzü de değişmişken, başka bir kişiydi. Maskeli kadının gitmiş olduğunu varsaydığı yönün tersinden ara sokağı terk etti.

Shallan nerede olduğunu anlamaya çalışarak tereddüt etti. Malikâne neredeydi? Yolunu zihinsel olarak geriye doğru takip etmeye çalıştı ama yerinden emin olmakta zorlanıyordu. Görebilecek bir şeylere ihtiyacı vardı. Kırışık kağıdını çıkardı ve şimdiye kadar geçmiş olduğu yolların çabucak bir haritasını çizdi.

“Seni malikâneye geri götürebilirim,” dedi Desen.

“Ben hallederim.” Shallan çizdiği haritayı kaldırdı ve başım salladı.

“Mmm. Bu bir desen. Sen bunu görebiliyor musun?”

“Evet.”

“Ama uzakalemin harflerindeki deseni değil?”

Nasıl açıklayabilirdi? “Onlar kelimelerdi,” dedi Shallan. “Savaş kampı bir yer, benim çizebileceğim bir şey.” Geri dönüş yolunun resmi Shallan için açıktı.

“Ah...” dedi Desen.

Bir aksaklık çıkmadan malikâneye geri döndü ama takipçisinden düzgün olarak kurtulmuş muydu ya da Sebarial’ın hizmetkârlarından biri onu bahçeleri geçerken ve pencere tırmanırken görmüş müydü, emin olamıyordu. Gizli gizli gezmenin sorunu işte buydu. Eğer hiçbir sorun çıkmamış gibi görünüyorsa, bunun güvende olduğun için mi, yoksa birilerinin seni fark ettiği ama sadece henüz bir şey yapmadığı için mi olduğunu nadiren bilebiliyordun.

Kepenklerini kapatıp, perdelerini örttükten sonra Shallan kendisini yumuşak yatağın üzerine sırt üstü fırlattı, derin derin nefes alıyor ve titriyordu.

Bu, hayatta yaptığım en saçma şeydi, diye düşündü.

Ama yine de kendisini coşkulu, bunun heyecanıyla kızarmış hâlde bulmuştu. Fırtınalar adına! Shallan bundan hoşlanmıştı. Gerilim, ter, konuşarak ölümden dönmek, hatta en sonundaki kovalamaca bile. Onda ne bozukluk vardı? Jasnah’yı soymaya çalıştığı zaman tecrübenin her parçası onu hasta etmişti.

Artık o kız değilim, diye düşündü Shallan gülümseyerek tavanı izlerken. Haftalardır da olmadım.

Bu Berrakbey Amaram’ı araştırmanın bir yolunu bulacaktı ve onun bildiklerini öğrenebilmek için Mraize’in güvenini kazanacaktı. Hâlâ Kholin ailesiyle bir ittifak kurmaya ihtiyacım var, diye düşündü. Ve bunun yolu da Prens Adolin. Onunla kısa süre sonra tekrar karşılaşabilmenin bir yolunu bulması gerekiyordu ama bir şekilde onu çaresizmiş gibi göstermeyen şekilde.

Onu içeren kısım, büyük olasılıkla Shallan’ın hedefleri arasındaki en hoş olanı olacaktı. Hâlâ gülümseyerek kendisini yataktan dışarı fırlattı ve ona bırakılan tepside hiç yemek kalmış mı diye bakmaya gitti.

Ancak Bağdökümcülere gelince, onlann üyeleri sadece üç idi, ki bu rakam onlar için nadir değildi; ne de bunu büyük miktarlarda arttırmaya talip olurlardı, çünkü Madasa zamanlan sırasında, onlann tarikatından sadece bir adedi Urithiru ve tahtlanna daimi olarak refakat ederdi. Onlann sprenlerinin münhasır olduğu bilinirdi, ve onlan tarikatlanm diğerlerinin miktanna çıkarmaya teşvik etmek fesatlık addedilirdi.

—Parlayan Sözler - Bölüm 16 - Sayfa 14

Kaladin hiçbir zaman kendisini, diğer bütün askerlerin yüksek mertebeli olduğu, Dalinar’ın açıkgöz antrenman sahasını ziyaret ettiği zamanlarda olduğu kadar belirgin bir şekilde göze batar hissetmiyordu.

Dalinar askerlerinin görev saatleri sırasında üniforma giymelerini emrediyordu ve bu adamlar da ona itaat ediyordu. Kendi mavi üniformasının içinde Kaladin’in onlardan ayrı tutulurmuş gibi hissetmemesi gerekirdi ama öyleydi. Onların üniformaları daha müsrifçe hazırlanmıştı; kaliteli ceketlerin yan tarafındaki düğmeler parlaktı ve içlerine kakılmış mücevherleri vardı. Başkalarının üniformaları işlemelerle süslenmişti. Renkli fularlar popülerlik kazanıyordu.

Açıkgözler onlar içeri girerken Kaladin ve adamlarına göz attılar. Her ne kadar sıradan askerler onun adamlarına kahramanlarmış gibi davranıyor, ve bu hatta subaylar da Dalinar’a ve onun kararlarına saygı duyuyor olsalar da, duruşları Kaladin ve arkadaşlarına karşı düşmancaydı.

Siz burada istenmiyorsunuz, diyordu o bakışlar. Herkesin bir yeri var. Siz kendi-nizinkini aşıyorsunuz. Yemek salonuna girmiş bir chul gibi.

“Bugünün eğitimi için görevimi devredebilir miyim, komutanım?” diye sordu Renarin Kaladin’e. Genç, bir Köprü Dört üniforması giyiyordu.

Kaladin başını sallayarak onayladı. Onun gidişi diğer köprücüleri rahatlatmıştı. Kaladin üç nöbet yerine doğru işaret etti ve adamlarından üç tanesi konum almak için koşarak gittiler. Moash, Teft ve Yake onun yanında kalmıştı.

Kaladin onları kum kaplı avlunun arka tarafında durmakta olan Zahel’in önüne götürdü. Diğer ardentlerin hepsi düello yapan açıkgözlere su, havlu ya da antrenman silahları taşıyarak kendilerini meşgul ederlerken, Zahel kumların üstüne bir daire çizmişti ve içine renkli küçük taşlar atıyordu.

“Teklifini kabul etmeye geldim,” dedi Kaladin onun yanına yaklaşarak. “Adamlarımdan üç tanesini de benimle birlikte öğrenmeleri için getirdim.”

“Ben dört tanenizi eğitmeyi önermemiştim,” dedi Zahel.

“Biliyorum.”

Zahel homurdandı. “Koşarak bu binanın etrafında kırk tur atın, sonra da gelip rapor verin. Geri dönmek için benim oyunumdan sıkılmama kadar zamanınız var.”

Kaladin sertçe elini salladı ve dördü de koşarak atıldılar.

“Bekleyin,” diye seslendi Zahel.

Kaladin çizmeleri kumlar üzerinde cızırdayarak durdu.

“Ben sadece bana itaat etmeye ne kadar gönüllü olup olmadığınızı deniyordum,’’ dedi Zahel dairesinin içine bir taş atarken. Sanki kendinden memnun olmuş gibi mırıldandı. En sonunda onlara bakmak için döndü. “Sanırım sizi kuvvetlendirmeme gerek yoktur. Ama oğlum, senin kulaklarındaki kırmızının benzerini hiç görmedim.”

“Benim... Kulağıma ne olmuş?” diye sordu Kaladin.

“Lanet olası dil. Demek istiyorum ki senin kanıtlayacak bir şeylerin var, kavga çıkarmak için kaşınıyorsun. Bu senin her şeye ve herkese karşı öfkeli olduğun anlamına geliyor.”

“Bizi suçlayabilir misin?” diye sordu Moash.

“Sanırım suçlayamam. Ama eğer siz çocukları eğiteceksem, kırmızı kulaklarınızın bana engel olmasını kabul edemem. Siz laf dinleyeceksiniz ve söylediğim şeyi yapacaksınız.”

“Evet, Usta Zahel,” dedi Kaladin.

“Bana usta deme,” dedi Zahel. Baş parmağıyla omzunun üzerinden birkaç arden-tin yardımıyla Parezırhı’nı giymekte olan Renarin’e doğru işaret etti. “Ben onun usta-siyim. Siz oğlanlar için, sadece sizin arkadaşlarımı hayatta tutmanıza yardımcı olmak isteyen bir üçüncü şahısım. Ben geri dönene kadar burada bekleyin.”

Renarin’e doğru yürümek için döndü. Yake Zahel’in atmakta olduğu renkli taşlardan bir tanesini eline alırken, adam bakmadan seslendi. “Ve taşlarımı da ellemeyin!”

Yake sıçradı ve taşı düşürdü.

Kaladin üzerlerindeki gölgeliği tutan sütunlardan bir tanesine arkasını yaslanarak yerleşti, Zahel’in Renarin’e talimatlarını vermesini izledi. Syl fırlayarak yukarıdan indi ve meraklı bir yüz ifadesiyle küçük taşlan incelemeye başladı, onların ne özelliği olduğunu çıkarmaya çalışıyordu.

Kısa bir süre sonra, Zahel yanında Renarin’le yanlarından geçti, oğlana bugünkü eğitimini anlatıyordu. Görünüşe göre, istediği şey Renarin'in öğlen yemeği yeme-siydi. Birkaç ardent aceleyle bir masa, yemek takımları ve bir Paredarın ağırlığını kaldırabilecek olan ağır bir tabure getirirken, Kaladin gülümsedi. Masa örtüleri bile vardı. Zahel hantal Parezırhı’nın yüz plakasını kaldırıp, şaşkınca gözlerini önündeki müsrif öğlen yemeğine dikmiş olan Renarin’i oturmaya bıraktı. Oğlan sakarca eline bir çatal aldı.

“Ona yeni edindiği güçle hassas davranmayı öğretiyorsun," dedi Kaladin öbür yöne giderken yanlarından geçen Zahel’e.

“Parezırhı güçlü merettir,” dedi Zahel Kaladin’e bakmadan. “Onu kontrol etmek, sadece duvarları yıkmak ve binalardan atlamaktan ibaret değildir.”

‘'Peki biz ne zaman..."

“Beklemeye devam edin.” Zahel yürüyüp gitti.

Kaladin omzunu silken Teft’e bir göz attı. “Ben onu sevdim.”

Yake hafifçe güldü. “Çünkü o da neredeyse senin kadar huysuz, Teft.”

“Huysuz değilim ben/’ diye tersledi Teft. “Sadece aptallığa karşı tahammülüm az.” Zahel sakin sakin onlara doğru gelene kadar beklediler. Adamları anında dikkat kesildi, gözleri açılmıştı. Zahel’in elinde bir Parekılıcı vardı.

Onlar da bunu umuyorlardı. Kaladin adamlarına bu eğitimin bir parçası olarak Parelere dokunmalarının mümkün olabileceğini söylemişti. Gözleri Kılıç’ı, eldivenini çıkarmakta olan göz kamaştırıcı bir kadını izlermiş gibi takip ediyordu.

Zahel yanlarına vardı, sonra da Kılıç’ı önlerindeki kumlu zemine sapladı. Elini kabzadan çekti ve salladı. “Tamam. Bir deneyin.”

Kılıç’a bakakaldılar. “Kelek’in nefesi,” dedi Teft en sonunda. “Sen ciddi söylüyorsun, değil mi?”

Yakınlarda, Syl taşları bırakmış ve gözlerini Kılıç’a dikmişti.

“Cehennem’e gidesi gecenin ortasında sizin yüzbaşınızla konuşmamdan sonraki sabah, Berrakbey Dalinar ile krala gittim ve onlardan sizi kılıç duruşlarında eğitmek için izin istedim. Sizin kılıç filan taşımanız gerekmiyor ama eğer Parekılıcı olan bir suikastçıyla dövüşecekseniz, duruşları ve onlara nasıl karşılık vereceğinizi bilmeniz gerekir.”

Elini Parekılıcı’nın üzerine koyarak başını eğdi. “Berrakbey Dalinar size kralın Parekılıçlar’ından bir tanesini kullanmanız için izin verilmesini önerdi. O zeki adam.” Zahel elini çekti ve işaret etti. Teft Parekılıcı’na dokunmak için uzandı ama silahı önce Moash kaptı, kabzasını kavramış ve fazla sertçe çekerek zeminden sökmüştü. O geriye doğru tökezlerken, Teft de geriye çekildi.

"Dikkat et be!” diye haykırdı Teft. “Eğer salak gibi davranırsan kendi fırtına kapası kolunu keseceksin.”

“Ben salak değilim,” dedi Moash, Kılıç’ı yukarı kaldırarak ileriye doğru uzatırken. Tek bir şanspreni başının yakınlarında yoktan belirdi. “Beklediğimden daha ağır.” “Öyle mi?” dedi Yake. “Herkes onların hafif olduğunu söylüyordu!”

“Onlar sıradan bir kılıca alışkın olanlar,” dedi Zahel. “Eğer hayatın boyunca kılıç kullanma talimi yaparsan, sonra ondan iki ya da üç kat daha fazla çelikten yapılmış gibi görünen bir şeyi eline aldığın zaman onun daha ağır olmasını beklersin. Daha hafif değil.”

Moash silahı dikkatli bir şekilde sallarken homurdandı. “Hikâyelerin anlatışına bakınca, onun hiç ağırlığının olmayacağını düşünmüştüm. Sanki bir meltem kadar hafif olacağını.” Tereddütlü bir şekilde yere sapladı. “Keserken de düşündüğümden daha fazla direnç gösteriyor.”

“O zaman beklentiyle ilgili bir şey demek,” dedi Teft sakalını kaşıyarak ve Yake’e silahı alması için elini salladı. Tıknaz köprücü Kılıç’ı Moash’tan daha fazla dikkat ederek çekti.

“Fırtınababa, ama bunu elimde tutmak acayip geliyor,” dedi Yake.

“Bu alt tarafı bir araç,” dedi Zahel. "Değerli bir tanesi ama yine de sadece bir araç. Bunu unutma.”

“Bu bir araçtan daha fazlası,” dedi Yake havada sallarken. “Kusura bakmayın ama öyle. Sıradan bir kılıç için buna inanabilirim ama bu... Bu sanat eseri.”

Zahel sıkıntıyla başını iki yana salladı.

“Ne?” diye sordu Kaladin Yake gönülsüz bir şekilde Parekılıcı’m Teft’e verirken.

“Sadece fazla düşük mertebede doğmuşlar diye, insanlara kılıç kullanmanın yasaklanması,’’ dedi Zahel. “Bütün bu yıllardan sonra bile bu bana salakça geliyor. Kılıçlarda kutsal olan hiçbir şey yok. Bazı durumlarda daha iyiler, bazı durumlarda da daha kötüler.”

“Sen bir ardentsin,” dedi Kaladin. “Senin Vorin sanat ve geleneklerini savunuyor olman gerekmez mi?”

"Eh,” dedi Zahel. “Eğer fark etmediysen, pek iyi bir ardent değilim. Ama en azından müthiş bir silahşorum.” Kılıç’a doğru başıyla işaret etti. “Sen de bir tur alacak mısın?”

Syl keskince Kaladin’e baktı.

“Eğer ille ısrar etmeyeceksen, ben almayayım,” dedi Kaladin Zahel’e.

“Nasıl hissettireceğini hiç mi merak etmiyorsun?”

“O şeyler çok fazla arkadaşımı öldürdü. Senin için bir sakıncası yoksa, ben ona dokunmak zorunda kalmamayı tercih ederim.”

“Sen bilirsin,” dedi Zahel. “Berrakbey Dalinar’ın önerisi sizin bu silahlara alışmanızı sağlamaktı. O huşunun bir kısmını ortadan kaldırmak. Bunlardan bir tanesiyle ölen her iki adamdan biri, aval aval bakmakla kaçınamayacak kadar meşgul olduğu için ölür.”

“Evet,” dedi Kaladin hafifçe. “Bunu ben de gördüm. Bana saldır. Onlarla yüzleşmek için pratiğe ihtiyacım var.”

“Tamam. Kılıç’ın koruyucusunu getireyim.”

"Hayır,” dedi Kaladin. “Koruyucu yok, Zahel. Benim korkuyor olmam gerekli.”

Zahel bir an için onu inceledi, sonra da başını sallayarak onayladı ve Kılıç’ı almak için bir kez daha alıp havada savurmaya başlamış olan Moash’a doğru yürüdü.

Syl onu göremeyen adamların başlarının etrafından dönerek hızla yanından geçti. “Teşekkür ederim,” dedi Kaladin’in omzuna yerleşirken.

Zahel geri geldi ve bir duruşa geçti. Kaladin bunu açıkgöz düello duruşlarından bir tanesi olarak tanıdı ama hangisi olduğunu bilmiyordu. Zahel öne bir adım attı ve saldırdı.

Panik.

Kaladin korkunun yükselmesine engel olamıyordu. Bir an içinde Dallet’in öldüğünü gördü, Parekılıcı başının içinden geçiyordu. Yanmış gözleri Kılıç’ın fazla gümüşsü yüzeyinden yansıyan yüzleri gördü.

Kılıç birkaç parmak önünden geçti. Zahel saldırısını takip eden bir adım attı ve Kılıç’ı akıcı bir manevrayla tekrar geri çevirdi. Bu sefer isabet ederdi, o yüzden Kaladin de geriye çekilmek zorundaydı.

Fırtınalar adına, bu canavarlar güzeldi.

Zahel tekrar saldırdı ve Kaladin de kaçınmak için kenara sıçramak zorunda kaldı. Bu biraz fazla hevesli oldu, Zahel, diye düşündü. Tekrar darbeden kaçındı, sonra da gözünün ucuyla gördüğü bir gölgeye tepki verdi. Hızla arkasını döndü ve Adolin Kholin ile yüz yüze geldi.

Birbirlerinin gözlerinin içine baktılar. Kaladin bir zevzeklik yapması için bekledi. Adolin’in gözleri bir an Zahel ve Parekılıcı’na doğru kaydı, sonra tekrar Kaladin’e döndü. En sonunda, prens çok hafifçe başını salladı. Döndü ve Renarin’e doğru yürümeye başladı.

İması basitti. Beyazlı Suikastçı onların ikisini de yenmişti. Onunla tekrar dövüşmek için hazırlanmakta alay edilecek hiçbir şey yoktu.

Bu onun şımarık bir yaygaracı olmadığı anlamına gelmiyor, diye düşündü Zahel’e doğru geri dönerken. O ise elini sallayarak başka bir ardenti çağırmıştı ve Parekılıcı’m ona veriyordu.

“Benim gidip Prens Renarin’i eğitmem gerek,” dedi Zahel. “Onu bütün gün siz sersemler için onu yalnız bırakamam. Bu İvis, sizinle birlikte bazı antrenman hareketlerinin üzerinden geçecek ve her birinizi bir Parekılıcı ile yüzleştirecek, Kaladin’in yaptığı gibi. Bu görüntüye gözünüzü alıştırın ki, bir tanesi üzerinize gerçekten saldırdığı zaman donup kalmayasınız.”

Kaladin ve öbürleri başlarını sallayarak onayladılar. Kaladin yeni ardentin, İvis’in, bir kadın olduğunu ancak Zahel yürüyüp gittikten sonra fark etmişti. Her ne kadar bir ardent olsa da, elinde eldiveni vardı; yâni en azından bol ardent kıyafetleri ve tıraşlı başı diğer belirgin işaretleri gizliyor olsa da, cinsiyetini tamamen görmezden gelmiyordu.

Kılıç tutan bir kadın. Garip bir görüntüydü. Elbette, bu bir Parekılıcı tutan koyugözlü bir erkekten daha garip sayılır mıydı?

İvis onlara ağırlık ve denge açısından bir Parekılıcı’nın yeterli bir temsili olan uzun tahtalar verdi. Bir çocuğun tebeşirle yaptığı karalamanın bir insanın yeterli bir temsili sayılabileceği gibiydi. Sonra onlara birkaç rutin hareket yaptırarak, on Parekılıcı dövüş duruşlarını gösterdi.

Kaladin’in bir mızrağa ilk elini sürdüğü andan itibaren hedefi açıkgözleri öldürmekti ve sonraki yıllarda, köle yapılmasından önce, bunda epey ilerlemişti de. Ama onun savaş meydanında avladığı açıkgözler pek de fazla becerikli değillerdi. Kılıç kullanmakta gerçekten de iyi olan adamların çok büyük bir kısmı Harap Ovalar’a gitmişlerdi. O yüzden duruşlar Kaladin için yeniydi.

Görmeye ve anlamaya başladı. Duruşları bilmek onun bir dövüşçünün bir sonraki hareketini tahmin edebilmesini sağlayacaktı. Kendisinin bundan faydalanmak için bir kılıç kullanması gerekmiyordu, hâlâ onun esnek olmayan bir silah olduğunu düşünüyordu.

Bir saat kadar sonra, Kaladin antrenman kılıcım yere koydu ve su fıçısına doğru gitti. Ona ya da adamlarına içecek getirmek için koşturan ardentler ve parshmenler yoktu. O da bundan gayet memnundu, o şımartılmış bir zengin çocuğu değildi. Fıçıya yaslanarak bir kepçe su aldı, kaslarının derinliklerinden gelen, ona harcanan çabaya değer bir şeyler yapmış olduğunu söyleyen o iyi yorgunluğu hissediyordu.

Adolin ve Renarin’i bulmak için avluyu taradı. Onların ikisini de izlemekle görevli değildi; Adolin Mart ve Eth ile gelmiş olacaktı ve Renarin de Kaladin’in geldikleri zaman görevlendirdiği üç tanesinin gözetimi altındaydı. Yine de onların ne durumda olduklarını kontrol etmekten kendini alamıyordu. Burada meydana gelecek bir kaza...

Antrenman sahasında bir kadın vardı. Bir ardent de değildi, gerçekten açıkgözlü bir kadındı. Canlı kızıl saçları olan. Daha şimdi içeri girmişti ve avluyu gözleriyle tarıyordu.

Kaladin çizmeleriyle ilgili olan olay yüzünden kin tutmuyordu. Bu sadece bir açıkgöz için, Kaladin gibi insanların oyuncak olduklarının tipik bir simgesiydi. Koyu-gözlerle oynardın, onlardan neye ihtiyacın varsa alırdın ve sonrasında onları ne kadar daha kötü bir durumda bıraktığını düşünmekle de hiç zaman harcamazdın.

Roshone da böyleydi. Sadeas da böyleydi. Bu kadın da böyleydi. O aslında kötü sayılmazdı. Sadece umursamıyordu.

Büyük olasılıkla prensciğe iyi uyacaktır, diye düşündü Yake ve Teft de biraz su için gelirken. Moash antrenmanına devam ediyordu, kılıç duruşlarına odaklanmıştı.

“Hiç fena değil,” dedi Yake Kaladin’in bakışını takip ederek.

“Ne fena değil?” diye sordu Kaladin kadının ne yaptığını çıkarmaya çalışarak.

“Hatun fena değil, yüzbaşı,” dedi Yake gülerek. “Fırtınalar! Bazen sizin tek düşündüğünüz şey sonraki nöbeti kimin tutacağıymış gibi görünüyor.”

Yakınlardaki Syl üstüne basa basa başını salladı.

“O açıkgözlü,” dedi Kaladin.

"Ee?” dedi Yake omzuna bir şaplak atarken. “Açıkgözlü bir hanım çekici olamaz mı?”

“Hayır.” Bu, bu kadar basitti.

“Siz garip adamsınız, yüzbaşım,” dedi Yake.

Neden sonra, Ivis seslenerek Yake ve Teft’e boş boş durmayı kesip, antrenmana geri dönmeleri için seslendi. Kaladin’e seslenmedi. Ardentlerin pek çoğunun ondan gözü korkuyormuş gibi görünüyordu.

Yake geri döndü ama Teft bir an için oyalandı, sonra da kıza doğru başıyla işaret etti. “Sen onun hakkında endişe etmemiz gerektiğini mi düşünüyorsun? Hakkında çok az şey bildiğimiz yabancı bir kadın, bir anda Adolin’in nişanlısı olmak üzere ortaya çıkıyor. Epey iyi suikastçı olurdu.”

“Hay Cehennem,” dedi Kaladin. “Bunun benim de aklıma gelmesi gerekirdi. İyi düşündün, Teft.”

Teft alçak gönüllülükle omzunu silkti, sonra da eğitimine geri döndü.

Kaladin kadının bir fırsatçı olduğunu varsaymıştı ama aslında bir suikastçı olması mümkün müydü? Antrenman kılıcını aldı ve Kaladin’in adamlarının da çalışmakta olduğu duruşların bazılarında antrenman yapmakta olan Renarin’in yanından geçerek, ona doğru yürümeye başladı.

Kaladin Shallan’a doğru yürürken, Parezırhı içindeki Adolin tangırdayarak onun yanına geldi.

“O burada ne yapıyor?” diye sordu Kaladin.

“Antrenman yaparken beni izlemek için gelmiştir herhâlde,” dedi Adolin. “Benim çoğu zaman onları dışarı atmam gerekiyor.”

“Onları?”

“Bilirsin. Dövüşürken beni hayranlıkla izlemek isteyen kızlar. Dert etmezdim ama eğer buna izin verirsek, her geldiğim seferde bütün avluyu kaplarlardı. Kimsenin biraz bile antrenman yapması mümkün olmazdı.”

Kaladin ona bir kaşını kaldırdı.

“Ne?” diye sordu Adolin. “Seni antrenman yaparken izlemeye gelen kadınlar olmuyor mu, oğlum köprücü? Yedi dişi eksik ve banyo yapmaktan çekinen küçük koyugözlü hanımlar...”

Kaladin dudaklarım ince bir çizgi hâlinde sıkarak, bakışlarını Adolin’den çevirdi. Bir dahaki sefere, diye düşündü, bunu suikastçıya bırakacağım.

Adolin bir an kıs kıs güldü, gerçi gülüşü sakarca azalarak kesildi. “Neyse,” diye devam etti. "Bizim ilişkimiz düşünüldüğü zaman, onun burada olmak için büyük ihtimalle diğerlerinden daha iyi sebebi var. Onu yine de dışarı atmamız gerekecek. Kötü bir örneğe izin veremeyiz.”

"Sen gerçekten de bunun olmasına izin verdin mi?” diye sordu Kaladin. “Hiç karşılaşmadığın bir kadınla nişanlanmana?”

Adolin zırhlı omuzlarını silkti. “İşler ilk başta her zaman iyi gidiyor ama sonra... Sonra her şey ters gidiyor. Nerede hata yaptığımı bilemiyorum. Düşündüm ki, eğer ortada daha resmî olan bir şeyler olursa...”

Kaşlarını çattı, sanki kiminle konuşmakta olduğunu hatırlamıştı, ve sert adımlarla Kaladin’den uzaklaşmak için daha hızlı yürümeye başladı. Adolin Shallan’a ulaştı ve kadın, kendi kendine mırıldanarak, hiç ona bakmadan dibinden geçip gitti. Bir elini kaldırmış, ağzı konuşmak için açılmış olan Adolin döndü ve kadının avlu boyunca yürüyerek daha da uzaklaşmasını seyretti. Kadının gözleri antrenman sahasının baş ardenti Nall’ın üzerindeydi. Shallan saygıyla onun önünde eğildi.

Adolin yüzünü asarak, Shallan’ın peşinden koşmak için döndü, ona sırıtan Kaladin’in yanından geçti.

“Görüyorum ki seni izlemeye gelmiş,” dedi Kaladin. “Sana tamamen hayran kalmış, besbelli.”

“Kes sesini,” diye hırladı Adolin.

Kaladin Adolin’in arkasından yürüyerek Shallan ve Nalla bir konuşmanın ortasında katıldı.

“...Bu takımların görsel kayıtları acınası, Hemşire Nail,” diyordu Shallan Nall’a bağlı deriden bir defter verirken. “Bizim yeni çizimlere ihtiyacımız var. Gerçi zamanımın büyük bir kısmı Berrakbey Sebarial için kâtiplik yapmakla geçecek ama, Harap Ovalar’da geçen zamanım sırasında kendime ait birkaç projemin de olmasını istiyorum. Sizin de izniniz ile, devam etmek isterim.”

“Yeteneğiniz takdire şayan,” dedi Nail sayfaları çevirerek. “Çağrı’nız sanat mı?” “Doğa Tarihi, Hemşire Nail, gerçi çizim yapmak o çalışma alanında da benim için bir öncelik.”

“Öyle de olması gerekir.” Ardent bir diğer sayfayı daha çevirdi. “Benim iznime sahipsiniz, sevgili çocuğum. Söyleyin bana, siz hangi Vakf ’a bağlısınız?”

“Bu benim açımdan... Biraz sıkıntılı olan bir konu,” dedi Shallan defterini geri alarak. "Ah! Adolin. Seni orada görmemişim. Ama sen o zırhı giydiğin zaman dağ gibi yükseliyorsun, değil mi?”

“Onun kalmasına izin veriyor musun?” diye sordu Adolin Nall’a.

“O savaş kamplarındaki kraliyet Parekılıcı ve Parezırhı kayıtlarını yeni çizimler ile güncelleştirmek istiyor,” dedi Nail. “Bu bilgece görünüyor. Kralın şu anki Pare envanteri çok sayıda kaba çizimi içeriyor ama ayrıntılı resim çok az.”

"O zaman senin için poz vermeme mi ihtiyacın var?” diye sordu Adolin Shallan’a doğru dönerek.

“Aslında annen sayesinde senin Zırh’mın çizimleri oldukça bütün,” dedi Shallan. “Ben ilk önce Kralın Zırh ve Kılıçları üzerine odaklanacağım, kimse onların ayrıntılı resimlerini çizmeyi akıl edememiş.”

“Sadece antrenman yapan askerlere engel olma, çocuğum,” dedi Nail birisi ona seslenirken. Yürüyerek uzaklaştı.

“Bak,” dedi Adolin Shallan’a doğru dönerek. "Senin nereye varmaya çalıştığını biliyorum.”

“Beş adım altı parmak,” dedi Shallan. “Ama ne yazık ki, bunu asla başaramayacağım gibi görünüyor.”

“Ne beş adımı...” dedi Adolin kaşlarını çatarak.

“Aynen öyle,” dedi Shallan antrenman sahasını gözleriyle tararken. “ Eskiden iyi bir boy gibi geliyordu; ama sonra buraya geldim. Siz Alethiler dağ gibisiniz, hepiniz Vedenlerden en az iki parmak uzunsunuz..”

“Hayır, ben onu...” Adolin’in yüzü asıldı. “Sen buraya beni dövüşürken izlemek istediğin için geldin. İtiraf et. Çizim bir numara.”

“Hmmm. Birileri kendisini çok önemsiyor. Kraliyet soyundan gelmek yüzünden olsa gerek. Komik şapkalar ve kafa kesme sevdası gibi. Ah, bizim muhafız yüzbaşımız da buradaymış. Çizmelerin kurye ile kışlana doğru gidiyor.”

Kaladin onunla konuşmakta olduğunu fark ettiği zaman irkildi. “Öyle mi?” “Tabanlarını değiştirttim,” dedi Shallan. “Korkunç derecede rahatsızlardı.” "Onlar bana tam uyuyordu!”

“O zaman senin ayakların taştan yapılmış olsa gerek.” Shallan aşağı doğru bir baktı, sonra bir kaşını kaldırdı.

“Dur,” dedi Adolin yüzü daha da asılarak. “Sen köprücü oğlanın çizmelerini mi giydin? O nasıl oldu?”

"Büyük geldi,” diye cevap verdi Shallan. “Uç çift çorapla bile rahat değildi.” Adolin’in zırhlı kolunu sıvazladı. “Eğer sen gerçekten seni de çizmemi istiyorsan, Adolin, çizerim. Kıskançlık yapmaya gerek yok, gerçi bana söz verdiğin o yürüyüşü hâlâ istiyorum. Aa! Benim şunu yakalamam gerek. Affedersiniz.”

Renarin’in Zahel’den darbeler almakta olduğu yere doğru uzun adımlarla ilerledi, tahminen bu onu Zırh giyerken vurulmaya alıştırmak içindi. Shallan’ın yeşil elbisesi ve kızıl saçı, avludan canlı renklere açılan bir yırtık gibiydi. Kaladin ona ne miktarda güvenilebileceğini merak ederek kadını inceledi. Büyük ihtimalle çok azdı.

“Çekilmez kadın,” diye hırladı Adolin. Kaladin’e bir göz attı. “Köprücü, onun kalçalarını dikizlemeyi kes.”

“Ben onu dikizlemiyorum. Hem senin neden umurunda olsun ki? Sen daha şimdi onun çekilmez olduğunu söylüyordun.”

"Evet/’ dedi Adolin tekrar geniş bir gülümsemeyle Shallan’a doğru bakarak. “O beni neredeyse görmezden geldi, değil mi?”

"Sanırım öyle.”

"Çekilmez,” dedi Adolin, gerçi sesi tamamen başka bir şeyi demek istiyormuş gibi çıkıyordu. Gülümsemesi daha da genişledi ve kadının arkasından yürüdü, görünür kütlesiyle hiç bağdaşmayan o Parezırhı zarafetiyle hareket ediyordu.

Kaladin başım iki yana salladı. Açıkgözler ve onların oyunları. Nasıl olmuştu da, kendisini onların etrafında bu kadar çok zaman geçirmek zorunda kalacağı böyle bir konumda bulmuştu? Fıçıya doğru geri yürüdü ve biraz daha su aldı. Kısa süre sonra kumlar üzerinde çıtırdayan bir antrenman kılıcı, Moash’ın ona katıldığının haberini verdi.

Kaladin ona kepçeyi verirken Moash minnetle başını salladı. Parekılıcı ile yüzleşme sırası Teft ve Yake’e gelmişti.

“Gitmene izin mi verdi?” diye sordu Kaladin eğiticilerine doğru başıyla işaret ederek.

Moash suyu yutarken omzunu silkti. “Ben irkilmedim.”

Kaladin takdirle başını salladı.

“Bizim burada yaptığımız şey iyi,” dedi Moash. “Önemli. Senin bizi o uçurumların içinde eğitmenden sonra, artık öğreneceğim hiçbir şey kalmadığını düşünmüştüm. Cahilliğimin kanıtı.”

Kaladin başını sallayarak onayladı, kollarını kavuşturdu. Adolin Renarin için birkaç düello duruşu gösteriyordu, Zahel de başını sallayarak izliyordu. Shallan onları çizmek için oturmuştu. Bunların hepsi onu Adolin’e yaklaştırmak, karnına bir bıçak gömmek için doğru zamanı beklemeye başlamasını sağlamak için bir bahane miydi?

Paranoyak bir düşünme yoluydu belki ama bu onun işiydi. O yüzden de, o dönerek Zahel’le pratik yapmaya başlarken gözünü Adolin’in üzerinde tuttu, Renarin’e duruşların nasıl kullanılacağı hakkında biraz fikir veriyorlardı.

Adolin iyi kılıç kullanıyordu. Kaladin bu kadarım kabul edecekti. Aslına bakılırsa, Zahel de öyleydi.

“Kral," dedi Moash. “O ailemi idam ettirdi.”

Moash'ın neden bahsettiğini anlamak Kaladin’in bir anını aldı. Moash’ın öldürmeyi istediği, kin güttüğü kişi. O kraldı.

Kaladin içinden bir şok geçtiğini hissetti, sanki yumruklanmıştı. Moash’a doğru döndü.

“Biz Köprü Dört’üz,” diye devam etti Moash, gözlerini yan tarafa doğru dikmiş, hiçbir şeye bakmıyordu. Bir yudum daha aldı. “Biz bir arada dururuz. Senin de benim... Neden bu şekilde olduğumu bilmen gerekir. Bildiğim tek ailem dedemle ni-nemdi. Ebeveynlerim ben çocukken ölmüş. Ana ve Da, beni onlar büyüttü. Kral... O onları öldürdü.”

"Bu nasıl oldu?” diye sordu Kaladin alçak sesle, ardentlerden hiçbirisinin duyacak kadar yakında olmadığından emin olmak için etrafı kontrol etti.

“Ben yanlarında değildim,” dedi Moash. “Buraya, bu kayalıklara gelen bir kervanda çalışıyordum. Ana ve Da ikinci Nan’dandı. Koyugözler için yükseklerdi, bilirsin?

Kendi dükkânlarını işletiyorlardı. Kuyumcu. Ben ticareti hiç kapamamıştım. Açık havada yürümeyi severdim. Bir yerlere gitmeyi.

“Eh, açıkgözlü bir adamın Kholinar’da iki ya da üç kuyumcu dükkânı vardı, bir tanesi de benimkilerin karşısındaydı. Onlar rekabetten hiçbir zaman hoşlanmamıştı. Bu eski kralın ölmesinden bir yıl kadar önceydi, ve Gavilar burada Ovalar’dayken krallığın başına Elhokar ’ı bırakmışlardı. Her neyse, Elhokar bu açıkgöz adamın iyi arkadaşıydı.

“O yüzden de, arkadaşına bir kıyak çekti. Ana ve Da’yı şu ya da bu suçlamayla gö-türttü. Onlar mahkemeye çıkma, yargıçlardan soruşturma isteme hakkını talep edebilecek kadar önemliydi. Sanırım kanunları tamamen görmezden gelemiyor olması Elhokar’ı şaşırtmıştı. O zaman yokluğunu öne sürdü ve bir soruşturma ayarlanana kadar beklemeleri için Ana ve Da’yı zindanlara gönderdi.” Moash kepçeyi tekrar fıçıya daldırdı. “Birkaç ay sonra orada öldüler, hâlâ Elhokar ’ın evraklarını onaylamasını beklerken.”

“Bu onları öldürmek ile tam olarak aynı şey değil.”

Moash Kaladin’in gözlerinin içine baktı. “Sen yetmiş beş yaşındaki bir çifti saray zindanlarına göndermenin bir ölüm cezası olduğuna inanmıyor musun?”

“Sanırım... Eh, sanırım sen haklısın.”

Moash sertçe başını sallayarak onaylayıp, kepçeyi fıçının içine attı. “Elhokar onların orada öleceklerini biliyordu. O şekilde, dava asla yargıçların önüne giderek onun yolsuzluğunu açığa çıkarmayacaktı. O puşt onları öldürdü, sırrını korumak için cinayet işledi. Kervan yolculuğumdan geri döndüğümde karşıma boş bir ev çıktı ve komşular bana ailemin iki ay önce öldüğünü söyledi.”

“Demek o yüzden şimdi sen Kral Elhokar’a suikast düzenlemeye çalışıyorsun,” dedi Kaladin hafifçe, bunu dile getirdiği için ürperti hissediyordu. Duyacak kadar yakında kimse yoktu, antrenman sahasındaki silahların ve bağrışların sesinin üzerinden duyulmazdı. Yine de, kelimeler önündeki havada asılı duruyor gibi gelmişti, bir borazancının çağrısı kadar yüksekti.

Moash donarak Kaladin’in gözlerine baktı.

“O gece balkonda, parmaklığı bir Parekılıcı ile kesilmiş gibi göstermeyi nasıl başardın?” dedi Kaladin.

Moash onu kolundan sıkıca kavrayarak etrafa baktı. “Bu konuda burada konuşmamamız gerekir.”

“Fırtınababa adına, Moash!” Kaladin işin boyutunu tam olarak kavrarken. “Biz o adamı korumak için tutulduk!”

“Bizim işimiz Dalinar’ı hayatta tutmak,” dedi Moash. “Bunu kabul edebilirim. O, o kadar da kötü değilmiş gibi görünüyor, bir açıkgöz için. Fırtınalar, eğer kral o olsaydı, bu krallık çok daha iyi bir hâlde olurdu. Senin farklı düşündüğünü söyleme.”

“Ama kralı öldürmek...”

“Burada olmaz,” diye tısladı Moash sıkılmış dişlerin arasından.

“Bunu basitçe görmezden gelemem. Nalan’ın eli! Bunu bildirmek zorundayım...”

“Bunu yapar mısın?” diye hesap sordu Moash. “Köprü Dört’ün bir üyesini ihbar eder misin?”

Bakışlarım birbirlerine kilitlediler.

Kaladin başım çevirdi. “Hay Cehennem. Hayır, etmem. En azından, vazgeçmeyi kabul edersen. Krala kin duyuyor olabilirsin ama sen kendi başına... Biliyorsun...” “Peki başka ne yapmam gerekiyor?” diye sordu Moash hafifçe. Şimdiye kadar Kaladin’in kulağının dibine gelmişti. “Benim gibi bir adam bir kralı nasıl adalet önüne çıkarabilir, Kaladin? Söyle bana.”

Bu gerçek olamaz.

“Şu an için vazgeçerim,” dedi Moash. “Eğer sen birisiyle buluşmayı kabul edersen.”

“Kim?” diye sordu Kaladin tekrar ona bakarak.

“Bu plan benim fikrim değildi. İşin içinde başka birileri de var. Benim tek yapmam gereken onlara bir ip atmaktı. Senin de onları dinlemeni istiyorum.” “Moash...”

"Onların söyleyeceklerini bir dinle,” dedi Moash Kaladin’in kolundaki kavrayışı sıkılaşarak. “Sadece dinle, Kal. Bu kadar. Eğer onların sana söylediklerini kabul etmezsen, ben de geri çekileceğim. Lütfen.”

“Sen bu buluşma olana kadar krala karşı başka herhangi bir şey yapmamaya söz veriyor musun?”

"Ailemin şerefi üzerine.”

Kaladin içini çekti ama başıyla onayladı. “Pekâlâ.”

Moash gözle görülür bir şekilde rahatladı. Başım salladı, sahte kılıcım kaptı, sonra da Parekılıcı ile biraz daha pratik yapmak için koşarak gitti. Kaladin içini çekerek kendi kılıcını almak için döndü ve arkasında asılı duran Syl ile yüz yüze geldi. Minik gözleri kocaman açılmış, ellerini yanlarında yumruk yapmıştı.

“Sen demin ne yaptın?” diye hesap sordu. “Ben sadece en son kısmını duydum.” “Moash işin içindeydi,” diye fısıldadı Kaladin. “Benim bunu takip etmem gerekiyor Syl. Eğer birileri kralı öldürmeye çalışıyorsa, onları araştırmak benim işim.” “Hı.” Syl yüzünü astı. “Bir şey hissettim. Başka bir şey.” Başını iki yana salladı. “Kaladin, bu tehlikeli. Dalinar’a gitmemiz gerek.”

“Moash’a söz verdim,” dedi eğilerek ve çizmelerini çözdü ve çoraplarım çıkardı. “Daha fazlasını öğrenene kadar Dalinar’a gidemem.”

O sahte Parekılıcı’m alarak düello alanının kumlarına çıkarken, Syl ışıktan bir kurdele şeklinde onu takip etti. Çıplak ayaklarının altındaki kum soğuktu. Bunu hissetmek istiyordu.

Rüzgârduruşu’na geçti ve İvis’in onlara öğrettiği saldırıların birkaç tanesini denedi. Yakınlarında bir grup açıkgöz asker birbirlerini dürtükleyerek, başlarıyla ona doğru işaret ettiler. Bir tanesi alçak sesle bir şeyler söyleyerek diğerlerinin gülmesine neden oldu, gerçi öbürlerinin birkaçı yüzlerini asmaya devam ediyordu. Elinde Parekılıcı olan koyugözlü bir adamın görüntüsü, antrenman kılıcı bile olsa eğlenceli buldukları bir şey değildi.

Bu benim hakkım, diye düşündü Kaladin onları görmezden gelerek kılıcı savururken. Ben bir Paredan yendim. Benim burada olmaya hakkım var.

Neden koyugözlerin de bu şekilde antrenman yapmasına izin verilmiyordu? Tarihteki Parekılıcı kazanmış koyugözlü adamlar şarkı ve hikâyelerle övülürdü. İzci Evod, Lanacin, Tarlalar’dan Raninor... Bu adamlar hürmetle anılıyordu. Ama modern ko-yugözler, eh, onlara kendi konumlarının ötesini düşünmemeleri söyleniyordu. Yoksa fena olurdu.

Ama Vorin kilisesinin amacı neydi? Ardentlerin ve Çağrıların ve sanatların? Kendini geliştir. Daha iyi ol. Neden Kaladin gibi adamlar da büyük rüyalar görmeyecekti? Hiçbirisi birbirine uyuyormuş gibi görünmüyordu. Toplum ve din, bunlar alenen bir-birleriyle çelişiyordu.

Askerler Asude Saraylar’da yücelecekti. Ama çiftçiler olmadan askerler yemek yiyemezdi, o yüzden bir çiftçi olmak da herhâlde idare ederdi.

Hayatta bir Çağrı ile kendini geliştir. Ama çok da fazla gelişme yoksa seni içeri atarız.

Ailenin ölümünü emrettiği için kraldan intikam alma. Ama Parshendilerden hiç görmediğin bir adamın ölümünü emrettikleri için intikam al.

Kaladin kılıcı savurmayı kesti, terlemişti ama kendini tatmin olmuş hissetmiyordu. Dövüştüğü ya da antrenman yaptığı zaman böyle olmaması gerekiyordu. Kaladin ve silah olması gerekiyordu, bir olacaklardı, bütün bu sorunlar kafasının içinde yankılanıyor olmamalıydı.

“Syl," dedi kılıçla bir saplama hareketi denerken. “Sen şerefsprenisin. Bu senin bana doğru olan şeyi söyleyebileceğin anlamına geliyor mu?”

“Kesinlikle,” dedi o, yakınlarda genç bir kadın şeklinde asılı duruyordu, bacaklarını görünmez bir kenardan aşağı sallandırmıştı. Kaladin pratik yaparken çoğu zaman olduğu gibi bir kurdele şeklinde etrafında uçuşmuyordu.

“Moash’ın kralı öldürmeye çalışması yanlış mı?”

“Elbette.”

“Neden?”

“Çünkü öldürmek yanlış.”

“Peki öldürdüğüm Parshendiler?”

“Biz bu konuyu konuştuk. Onun yapılması gerekiyordu.”

“Peki ya onlardan bir tanesi de kendi şerefspreni olan bir Dalgabağlayan olsaydı?” dedi Kaladin.

“ Parshendiler Dalgabağlayan... ”

“Varsay,” dedi Kaladin başka bir darbeyi denerken homurdanarak. Düzgün yapamıyordu. “Şu noktada Parshendilerin yapmak istediği tek şeyin sağ kalmak olduğunu tahmin ediyorum. Fırtınalar, Gavilar’ın ölümüyle ilgili olanlar hâlâ hayatta bile olmayabilir. Ne de olsa onların liderleri Alethkar’da idam edilmişti. O zaman bana söyle, eğer halkını korumakta olan sıradan bir Parshendi benim karşıma çıksaydı, onun şerefspreni ne derdi? Onun doğru olan şeyi yaptığını mı?”

Syl kamburunu çıkardı. O böyle sorulardan nefret ediyordu. “Fark etmez. Sen artık Parshendileri öldürmeyeceğini söylemiştin.”

“Ya Amaram? Onu öldürebilir miyim?”

“Bu adalet mi?” diye sordu Syl.

“Bir şekli.”

“Bir fark var.”

“Ne?” diye talep etti Kaladin kılıcı havaya saplayarak. Fırtına kapası! Neden aptal silahı gitmesi gereken yere götürmeyi başaramıyordu?

“Senin üzerindeki etkisi yüzünden,” dedi Syl hafifçe. "Onu düşünmek seni değiştiriyor. Çarpıtıyor. Senin koruman gerek Kaladin, öldürmen değil.”

“Korumak için öldürmen gerek,” diye tersledi. “Fırtınalar. Sen de babam gibi konuşmaya başlıyorsun.”

En sonunda İvis yanına gelerek bazı düzeltmeler yapana kadar birkaç duruşu daha denedi. Kaladin kılıcı bir kere daha yanlış tuttuğu zaman, ardent onun kızgınlığına güldü. "Sen bunu bir günde kapmayı mı beklemiştin?”

Biraz etmişti aslında. Mızrağı biliyordu; onunla uzun ve sıkı çalışmıştı. Düşünmüştü ki, belki, bütün parçalar birden yerine oturabilirdi.

Oturmadı. Yine de devam etti, hareketleri yaptı, soğuk kumları kaldırdı, kendi duruşlarının pratiğini yapan ve dövüşen açıkgözlerin arasına karıştı. Neden sonra, Zahel yanından geçti.

“Devam et,” dedi adam Kaladin’in duruşlarına bakmaya bile zahmet etmeden. “Senin beni şahsen eğiteceğini sanmıştım,” diye seslendi Kaladin arkasından. “Çok zahmetli,” diye seslenerek cevap verdi Zahel, sütunlardan birinin yanındaki bir kumaş tomarının içinden bir matara çıkarırken. Başka bir ardent onun renkli taşlarını oraya koymuştu, bu Zahel’in yüzünün asılmasına neden oldu.

Kaladin onun yanına gitti. “Ben Dalinar Kholin’in, zırhsız ve silahsızken, avuçlarının içleriyle bir Parekılıcı’nı havada yakaladığını gördüm.”

Zahel mırıldandı. “Yaşlı Dalinar bir sonalkış kıvırmayı başardı, hı? Aferin ona.” “Bana da öğretebilir misin?”

“Bu salak bir hareket,” dedi Zahel. “İşe yaradığı zaman, bu sadece çoğu Paredarın silahlarını normal bir kılıçtaki kadar fazla kuvvetle savurmamaya koşullanmış olduğu için olur. Ve çoğu zaman da işe yaramaz, çoğu zaman başarısız olursun ve başarısız olduğun zaman da ölürsün. Zamanını sana fiili olarak faydası olacak şeyleri çalışmaya odaklanarak geçirmek daha iyi.”

Kaladin başını sallayarak onayladı.

“Israr etmeyecek misin?” diye sordu Zahel.

“Düşüncen iyi,” dedi Kaladin. “Sağlam asker mantığı. Akla uygun.”

“Hıran. Belki de senin için biraz olsun umut vardır.” Zahel matarasından bir yudum aldı. “Şimdi pratiğine geri dön.”

ÜÇ BUÇUK YIL ÖNCE

Shallan kafesi dürtükledi ve içerideki renkli yaratık tüneğinde dönerek başını ona doğru eğdi.

Bu onun hayatında gördüğü en acayip şeydi. Bir insanmış gibi iki ayağının üzerinde duruyordu, gerçi ayakları pençeliydi. Boyu sadece üst üste konulmuş iki yumruk kadardı ama Shallan’a bakmak için başını çevirme şekli kesinlikle bir kişiliğinin olduğuna işaret ediyordu.

Şeyin sadece burnunda ve ağzında birazcık kabuğu vardı ama en garip kısmı tüyleriydi. Bütün bedenini kaplayan parlak yeşil tüyleri vardı. Tüyleri sanki taranmış gibi yatık duruyordu. Shallan izlerken, yaratık döndü ve tüylerini kurcalamaya başladı. Tüylerle kaplanmış büyük bir kanat belirerek kalktı ve Shallan bunun merkezi bir omurgaya bağlanıyor olduğunu gördü.

“Genç leydi tavuğum hakkında ne düşünüyor?” dedi tüccar gururlu bir şekilde, ellerini arkasında kavuşturmuş olarak dikiliyordu, geniş göbeği bir geminin pruvası gibi öne çıkmıştı. Arkalarındaki panayırda insanlar bir kütle hâlinde hareket ediyorlardı. O kadar çok kişi vardı ki. Aynı yerde beş yüz, hatta belki daha bile fazla kişi vardı.

“Tavuk,” dedi Shallan kafesi çekinerek dürtüklerken. “Ben tavuk yemiştim.”

“Bu cinsinden değil!” dedi Thaylen adam bir gülüşle. “Yenilen tavuklar aptal olur, bu akıllı, neredeyse bir adam kadar akıllı! Konuşur. Dinleyin. Yokoğlujek! Adını söyle!”

"Yokoğlujek,” dedi yaratık.

Shallan sıçrayarak geri kaçtı. Kelime yaratığın insanlıktan uzak sesi yüzünden çarpılmıştı ama anlaşılabiliyordu. “Bir Yokelçi!” diye tısladı Shallan eminelini göğsüne

koyarak. “Konuşan bir hayvan! Sen Yaradılmamışlar’ın gözlerini üzerimize çekecek-

ti

sın.

Tüccar güldü. “Bu şeyler Shinovar’ın her tarafında yaşıyor genç leydi. Eğer onların konuşması Yaradılmamışları çekseydi bütün ülke lanetlenmiş olurdu!”    487

“Shallan!” Babası korumalarıyla birlikte yolun karşısında başka bir tüccarla konuşmakta olduğu yerde duruyordu. Shallan hızla ona doğru giderken omzunun üzerinden garip hayvana baktı. Her ne kadar yaratık anormal olsa da, konuşabildiğine göre kafesin içinde hapsedilmiş olması yüzünden üzülmüştü.

Ortabayramı Panayırı yılın en önemli olayıydı. Hiç fırtınanın olmadığı Gözyaşları zamanının tam tersi olan Ortasükun döneminde yapılan panayır, etraftaki bütün köy ve mezralardan insanları çekerdi. Buradaki insanların pek çoğu Shallan’ın babasının idare ettiği arazilerdendi, yüzlerce yıldır aynı köyleri yönetmiş olan düşük seviyeli açıkgöz aileleri de buna dâhildi.

Elbette ki aralarında tüccarların da olduğu koyugözler de geliyordu, birinci ve ikinci Nan vatandaşlar. Babası bundan sık sık bahsetmezdi ama Shallan babasının onların konumunu ve zenginliğini uygunsuz gördüğünü biliyordu. Yaradan yönetmeleri için açıkgözleri seçmişti, bu tüccarları değil.

“Gel hadi,” dedi babası Shallan’a.

Shallan, babasını ve korumalarını malikânelerinden gelmelerinin yaklaşık yarım gün kadar sürdüğü kalabalık panayır içinden takip etti. Havza nispeten korunaklıydı, yakınlarındaki yamaçlar jella ağaçlarıyla kaplıydı. Bunların güçlü dallarında cılız yapraklar yetişirdi; pembe, sarı ve turuncudan uzun iğneler ve bu yüzden ağaçlar da renk patlamaları gibi görünürdü. Shallan babasının kitaplarından bir tanesinde ağaçların kremi içlerine çektiklerini, sonra da bunu tahtalarını taş gibi sertleştirmek için kullandıklarını okumuştu.

Havzanın içindeki ağaçların çoğunluğu kesilmişti, gerçi bazıları yükseklerden düzinelerce metre genişlikte gölgelikleri bağlamak için kullanılıyordu. Bir rüzgârspreni tezgâhının içinden atılarak cisimlerin birbirlerine yapışmalarına neden olurken küfreden bir tüccarın yanından geçtiler. Shallan gülümseyerek kolunun altından el çantasını çıkardı. Ancak babası düello sahasına doğru süratle giderken çizim yapmak için zaman yoktu; eğer bu da önceki yıllar gibi olacaksa, Shallan’m günün büyük bir kısmını geçireceği yer orası olacaktı.

“Shallan,” dedi babası onun yetişmek için koşturmasına neden olarak. On dört yaşında kendisini korkunç derecede sırık gibi uzun ve siluet olarak da fazlasıyla oğlan-sı hissediyordu. Kadınlığa erişmeye başlarken, kırmızı saçları ve çilli derisi yüzünden utanç duyuyor olması gerektiğini öğrenmişti çünkü bunlar kirlenmiş bir mirasa işaret ediyordu. Bunlar geleneksel Veden renkleri olabilirdi ama bunun sebebi geçmişte soylarının tepelerdeki Boynuzyiyenlerle karışmış olması yüzündendi.

Bazı insanlar bu renklerle gurur duyardı. Babası öyle değildi, o yüzden Shallan da değildi.

“Sen artık daha fazla bir leydi gibi davranmanın gerekli olduğu bir yaşa geliyorsun,” dedi babası. Koyugözler onlara bol bol açıklık bırakıyor, babası geçerken eğiliyorlardı. Ellerini arkalarında kavuşturmuş olan babasının ardentlerinden iki tanesi arkalarından takip ediyordu, düşünceli görünüyorlardı. “Bu kadar sık oraya buraya bakakalmaman gerek. Senin için bir koca bulmayı istememize çok fazla zaman kalmadı.”

“Evet baba,” dedi Shallan.

“Seni bunlar gibi olaylara getirmeyi kesmek zorunda kalabilirim,” dedi. “Senin tek yaptığın etrafta koşturup durmak ve bir çocuk gibi davranmak. En azından yeni bir öğretmene ihtiyacın var. ”

En son öğretmenini o kaçırmıştı. Kadın diller üzerinde uzmandı ve Shallan da Azişçe’yi epey iyi öğreniyordu; ama o babasının... Nöbetlerinin bir tanesinden kısa süre sonra gitmişti. Ertesi gün Shallan'ın üvey annesi göründüğü zaman yüzünde çürükler vardı. Öğretmen Berrakhanım Hasheh de eşyalarını toplamış ve herhangi bir açıklama yapmadan gitmişti.

Shallan babasının sözlerine başını salladı ama gizli gizli tüyerek kardeşlerini bulabilmeyi umut ediyordu. Bugün Shallan’ın yapacak işleri vardı. Babası ve o “düello arenasına” yaklaştılar, bu ise parshmenlerin bir sahilin yarısını dolduracak kadar kumu boşaltmış oldukları iplerle çevrelenmiş bir zemin parçası için fazlasıyla heybetli bir isimdi. Açıkgözlerin oturması, konuşması ve yemek yemesi için yerleştirilmiş olan gölgelikli masalar vardı.

Shallan’ın üvey annesi Malise, Shallan’dan on yaş bile büyük olmayan genç bir kadındı. Kısa boylu ve küçük yüzlü kadın sırtı dik bir şekilde oturuyordu, siyah saçları birkaç sarışın çizgi ile aydınlanıyordu. Babası localarında onun yanına oturdu; bu panayıra katılacak olan dördüncü Dan mertebesindeki dört adamdan bir tanesi oydu. Düellocular etraftaki bölgelerden gelmiş olan daha düşük seviyeli açıkgözler olacaktı. Pek çoğu arazisiz olacaktı ve düellolar onların ün kazanmalarının çok az yolundan biriydi.

Shallan kendisi için ayrılmış olan sandalyeye oturdu ve bir hizmetkâr ona bir bardak serinletilmiş su verdi. Birisi locaya yaklaşmadan önce daha ancak tek bir yudum alabilmişti.

Berrakbey Revilar yakışıldı olabilirdi, eğer burnunu gençliğindeki bir düello sırasında kaybetmiş olmasaydı. Siyaha boyanmış olan tahtadan bir burun takıyordu, aynı anda kusurunu kapatmak ile dikkati çekmenin garip bir karışımıydı. Gümüş saçlı ve modern kesimli bir takım elbiseyle modaya uygun giyinmiş olan adamın yüzünde, evini şömine yanarken boş bırakmış birisinin dikkatsiz bakışı vardı. Onun arazileri babasınınkilerle komşuydu, onlar yüceprense hizmet eden aynı mevkideki on adamdan iki tanesiydi.

Revilar yanında bir değil, iki tane başhizmetkâr ile yaklaştı. Onların siyah beyaz üniformaları sıradan hizmetkârların mahrum bırakılmış oldukları bir ayrıcalıktı ve babası onlara aç gözlerle bakıyordu. O da başhizmetkârlar kiralamayı denemişti. Her birisi “ününü” sebep göstererek reddetmişti.

“Berrakbey Davar,” dedi Revilar. Locaya çıkan basamakları tırmanmadan önce izin almak için beklemedi. Babası ve o aynı mevkideydiler ama herkes babasına karşı olan suçlamaları ve yüceprensin de bunları inanılır bulduğunu biliyordu.

“Revilar,” dedi babası gözleri karşıda.

“Oturabilir miyim?” Babasının yanındaki sandalyeye oturdu; eğer burada olsaydı, vârisi olarak Helaran’ın oturacak olduğu sandalyeydi. Revilar’ın iki hizmetkârı arkasında yerlerini aldılar. Her nasılsa hiçbir şey söylemeden babasına karşı bir kınama hissini aktarmayı başarıyorlardı.

“Oğlun bugün düello yapacak mı?” diye sordu babası.

“Aslında evet.”

“Umalım da bütün parçalarına sahip çıkabilsin. Bu tecrübenin bir gelenek hâline gelmesini istemeyiz.”

“Lin, oğlum insan bir iş ortağıyla bu şekilde konuşur mu yahu?” dedi Revilar.

"İş ortağı mı? Benim haberimin olmadığı işlerimiz mi var?”

Revilar’ın hizmetkârlarından bir tanesi, kadın olan, masada babasının önüne küçük bir sayfa destesi koydu. Shallan’m üvey annesi tereddütlü bir şekilde bunları aldı, sonra da yüksek sesle okumaya başladı. Bir mal alışverişi için olan koşullardı, babası ham shum ve yarıkağaç pamuğunun bir kısmını Revilar’a küçük bir ödeme karşılığında takas edecekti. Revilar da bunları satılmaları için pazara çıkaracaktı.

Babası Malise’in okumasını kâğıtların dörtte üçüne geldiği zaman kesti. “Sen hezeyan mı geçiriyorsun? Bir çuval için bir berrakmarka mı? Bu o shumun değerinin onda biri^1 Yolların devriye gezilmesi ve ürünlerin hasat edildiği köylere geri ödenen bakım ücretleri de hesaba katıldığı zaman, bu anlaşmayla küre kaybediyor olurum.” “Eh, bu o kadar da kötü değil,” dedi Revilar. “Anlaşmayı oldukça kabul edilebilir bulacağını düşünüyorum.”

“Sen delisin.”

“Ben popülerim.”

Babasının yüzü kızararak kaşları çatıldı. Shallan onu nadiren, hatta asla kızgın olarak görmediği bir zamanı hatırlayabiliyordu. O günler çok, çok uzun süre önce yok olup gitmişti. “Popüler mi? Onun ne alakası...”

“Yüceprensin arazilerimi yakın zamanda ziyaret etmiş olduğunu sen de biliyor ya da bilmiyor olabilirsin,” dedi Revilar. “Görünüşe göre o bu prensliğin tekstili için yaptığım şeylerden hoşlanıyor. Bu, oğlumun düello becerilerinin üzerine de eklendiği zaman, dikkatleri evimin üzerine çekiyor. Gelecek ay başlamak üzere, her on haftada bir yüceprensi Vedenar’da ziyaret etmek üzere davet edildim.”

Bazı zamanlarda babası insanların en akıllısı olmuyordu ama politikaya kafası yatardı. Ya da en azından Shallan böyle olduğunu düşünüyordu, gerçi bunu onun hakkında en iyisine inanmayı istediği için yapıyordu. Ne olursa olsun, babası bunun ima ettiği şeyi anında gördü.

“Seni fare/’ diye fısıldadı.

“Sana açık olan çok az seçenek var Lin,” dedi Revilar ona doğru eğilerek. “Evin çöküşte, ünün yerin dibine battı. Senin müttefiklere ihtiyacın var. Benim de yüceprensin gözünde ekonomik alanda bir dâhi gibi görünmeye ihtiyacım var. Birbirimize yardım edebiliriz. ”

Babası başını eğdi. Locanın dışında ilk düellocular ilan edildi, önemsiz bir karşılaşmaydı.

“Nereye adım atsam, sadece köşeler buluyorum,” diye fısıldadı babası. “Yavaş yavaş beni kapana kıstırıyorlar.”

Revilar kâğıtları bir kere daha Shallan’m üvey annesine doğru itti. “Tekrar başlayabilir misin? Sanırım kocan geçen sefer dikkatli bir şekilde dinlemiyordu.” Shallan’a bir göz attı. “Ve çocuğun burada olmasına gerek var mı?”

Shallan bir kelime etmeden gitti. Zaten onun istediği şey de buydu, gerçi babasını terk ettiği için kendisini kötü hissediyordu. O fikrini sormayı bırak, Shallan’la sık sık konuşmazdı bile. Ama onun yakınında olduğu zamanlarda daha güçlüymüş gibi görünüyordu.

O kadar altüst olmuştu ki, muhafızlardan bir tanesini Shallan’ın yanında göndermemişti bile. Shallan el çantası kolunun altında locadan ayrıldı ve babasının yemeğini hazırlamakta olan Davar hizmetkârlarının arasından geçti.

Özgürlük.

Özgürlük Shallan için bir zümrüt broam kadar değerli ve bir larkin kadar da enderdi. Babası ona eşlik edilmesini için emir vermemiş olduğunu fark etmesin diye Shallan hızla uzaklaştı. Hizada beklemekte olan muhafızlardan bir tanesi, Jix, yine de ona doğru bir adım attı ama sonra tekrar locaya doğru baktı. O tarafa doğru gitti, belki de Shallan’ı takip etmesinin gerekip gerekmediğini sormaya niyetlenmişti.

Jix geri döndüğü zaman ortalıklarda olmamak en iyisiydi. Shallan egzotik tüccarları ve müthiş manzaraları olan panayıra doğru bir adım attı. Tahmin oyunları ve belki de uzak krallıkların hikâyelerini anlatan bir Cihanezgici olacaktı. Arkasındaki düelloyu izlemekte olan açıkgözlerin kibar alkışlarının üzerinden sıradan koyugözle-rin davulları ile birlikte şarkılar ve eğlence sesleri geliyordu.

Önce iş. Karanlık evinin üzerine bir fırtınanın gölgesi gibi serilmişti. Shallan ise güneşi bulacaktı. Kararlıydı.

Bu da şimdilik düello sahasına geri dönmek zorunda olduğu anlamına geliyordu. Locaların arkasından dolandı, eğilen parshmenlerin ve mevkilerine göre ona başlarıyla ya da eğilerek selam veren koyugözlerin arasından zikzak yaparak geçti. En sonunda birkaç daha düşük mevkili açıkgöz ailenin gölgeyi paylaşarak oturmakta oldukları bir locayı buldu.

Berrakbey Tavinar'ın kızı Eylita locanın ucunda oturmuştu, hemen güneş ışığının locanın yan tarafından içeriye sızmakta olduğu yerdeydi. Başı hafifçe yana eğilmiş, bön bir yüz ifadesiyle gözlerini düelloculara dikmişti, yüzünde boş bir gülümseme vardı. Uzun saçları tamamen siyahtı.

Shallan locanın yanına geldi ve ona tısladı. Yaşı daha büyük kız kaşlarını çatarak döndü, sonra da ellerini dudaklarına kaldırdı. Ebeveynlerine bir göz attı, sonra da ona doğru eğildi. “Shallan!”

“Sana beni beklemeni söylemiştim,” diye fısıldayarak cevap verdi Shallan. “Yazdığım şeyi düşündün mü?”

Eylita elbisesinin cebine uzandı ve küçük bir not kağıdı çıkardı. Yaramazca gülümsedi ve başını sallayarak onayladı.

Shallan notu aldı. “Buradan çıkabilecek misin?”

“Hizmetçimi de yanıma almam gerekecek ama onun dışında nereye istersem gidebilirim.”

Bu nasıl bir şey olurdu?

Shallan hızla uzaklaştı. Teknik olarak mevkisi Eylita’nın ebeveynlerinin üzerindeydi ama açıkgözlerin arasında yaş komik bir şeydi. Bazı zamanlarda daha yüksek mevkisi olan çocuk, daha düşük bir Dan’dan olan yetişkinlerle konuşurken hiç de o kadar önemliymiş gibi görünmüyordu. Dahası Berrakbey ve Berrakhanım Tavinar piçin geldiği o gün oradaydılar. Onlar Shallan’ın babasından da, çocuklarından da hoşlanmıyorlardı.

Shallan localardan uzaklaştı, sonra da panayıra doğru döndü. Burada gergin bir şekilde bekledi. Ortabayram Panayırı insanlar ve yerlerin göz korkutucu bir karışımıydı. Yakınlarda bir grup onluk uzun masalarda oturmuş içiyor ve maçların üzerine iddiaya giriyorlardı. Açıkgözlerin en düşük seviyelileri, koyugözlerden sadece birazcık daha üstünlerdi. Sadece yaşamak için çalışmak zorunda değillerdi, tüccar ya da usta zanaatkarlar bile olamamışlardı. Onlar sadece... İnsanlardı. Helaran şehirlerde onlardan bir sürü olduğunu söylemişti. Koyugözler kadar çoklardı. Bu Shallan’a çok garip görünmüştü.

Garip ve aynı zamanda da büyüleyici. Elinde çizim tahtası ve hayal gücü fokurdarken fark edilmeyeceği bir köşe bulup izlemeyi çok isterdi. Bunun yerine kendisini panayırın kenarı boyunca ilerlemeye zorladı. Kardeşlerinin bahsetmiş oldukları o çadır dış çevrede olurdu, değil mi?

Panayırı ziyaret eden koyugözlüler ona hiç yaklaşmıyorlardı ve Shallan kendisini korkarken buldu. Babası genç bir açıkgöz kızın düşük sınıflardaki yabani insanlar için nasıl bir hedef olabileceğinden bahsederdi. Muhakkak kimse ona burada ortalık yerde, etrafta bu kadar çok insan varken bir şey yapmazdı. Yine de, el çantasını göğsüne bastırdı ve kendisini titreyerek yürürken buldu.

Cesur olmak nasıl bir şey olurdu? Helaran gibi? Annesinin de olduğu gibi.

Annesi...

“Berrakhanım?”

Shallan silkindi. Ne kadar zamandır burada yolun üzerinde duruyordu? Güneşin yeri değişmişti. Mahcup bir şekilde döndüğü zaman muhafız Jix’in yanında durmakta olduğunu gördü. Her ne kadar göbekli olsa ve saçını nadiren taraşa da, Jix güçlüydü. Shallan bir seferinde chulun koşumları kırıldığı zaman onun bir arabayı çekerek yolu açtığını görmüştü. O, Shallan kendisini bildi bileli babasının muhafızlarından biri olmuştu.

“Ah, bana eşlik etmek için mi geldin?” dedi gerginliğini saklamaya çalışarak.

“Ee, sizi geri götürecektim...”

“Babam böyle mi emretti?”

Jix yanağında bazılarının küfürotu da dediği yamma kökünü çiğnedi. “O meşguldü.”

“O zaman bana eşlik eder misin?” Shallan bunu söylerken gerginlikten titremişti.

“Ee, olur.”

Shallan rahatlamayla nefesini bıraktı ve kayafilizleri ve şistkabukların kazınmasıyla açılmış olan taş patikada döndü. Bir yöne döndü, sonra da öbür yöne. “Iı... Bizim kumarhane çardağını bulmamız gerek.”

"Bu bir leydi için uygun bir yer değil,” dedi Jix ona ters ters bakarak. “Özellikle de sizin yaşınızda olan bir tanesi için Berrakhanım.”

“Ee, sanırım o zaman sen de gidip babama ne yaptığımı söyleyebilirsin.” Shallan ağırlığını bir ayağından diğerine vererek durduğu yerde sallandı.

“Ve bu arada siz de çardağı kendi başınıza bulmaya çalışacaksınız değil mi? Bulursanız da yalnız başınıza içeri gireceksiniz?”

Shallan kızararak omzunu silkti. Yapacağı şey tam olarak buydu.

“Bu da benim sizi öyle bir yerde korunmasız bir şekilde dolaşmanız üzere yalnız bırakmış olmam anlamına gelecek.” Hafifçe inledi. “Neden ona böyle kafa tutuyorsunuz Berrakhanım? Siz sadece onu kızdıracaksınız.”

"Benim düşüncem... Benim düşüncem onun, ben ya da başkası ne yaparsa yapsın kızacak olduğu," dedi Shallan. “Güneş parlar. Yücefırtınalar eser. Babam da bağırır. Hayat Kep böyle.” Dudağını ısırdı. “Kumarhane çardağı? Kısa süreceğine söz veririm.”

“Bu taraftan,” dedi Jix. Ona yol gösterirken özellikle hızlı yürümüyordu ve sık sık da yanlarından geçen koyugözlü panayır ziyaretçilerine dik dik bakıyordu. Jix açıkgözdü ama sadece sekizinci Dan’dı.

Panayır yerinin kıyısında asılı duran yamalı ve yırtık tente için “çardak” teriminin fazlasıyla abartı olduğu ortaya çıkmıştı. Shallan kendi başına da bu yeri yeteri kadar kısa sürede bulurdu. Kenarları birkaç ayak sarkık olarak asılı duran tentenin içi şaşırtıcı derecede karanlıktı.

Buraya tıklım tıklım doluşmuş olan adamlar vardı. Shallan’ın gördüğü birkaç kadının eminellerindeki eldivenlerin parmakları kesikti. Ahlaksızlıktı bu. Kendisini tentenin kıyısında kızararak durmuş buldu, karanlık, hareketli siluetlere bakıyordu. İçerideki adamlar kaba seslerle bağırıyordu, her türlü Vorin edebi dışarıdaki güneş ışığında terk edilmişti. Burası, gerçekten de, onun gibi birisi için uygun bir yer değildi. Shallan bunun herhangi birisi için uygun bir yer olduğuna inanmakta zorluk çekiyordu.

“Sizin için içeri ben girsem nasıl olur?” dedi Jix. “Bir iddiaya mı gireceksiniz yoksa...”

Shallan zorlukla ilerledi. Kendi paniğini, rahatsızlığını görmezden gelerek karanlığın içine doğru ilerledi. Çünkü eğer o ilerlemezse, bu hiçbirisinin direnmediği, hiçbir şeyin değişmeyeceği anlamına gelirdi.

Jix iterek ona yer açarken yanında kaldı. Shallan içeride nefes almakta zorlanıyordu; hava ter ve küfürle nemliydi. Adamlar döndüler ve ona bir göz attılar. Eğilmeler, hatta baş eğmekte bile yavaş davranıyorlardı,, tabii eğer eğerlerse. İma açıktı. Eğer o toplumsal geleneklerin dışına çıkarak itaat etmeyecekse, onlar da Shallan’a hürmet göstermek zorunda değillerdi.

“Özel olarak aradığınız bir şey var mı?” diye sordu Jix. “Kartlar? Tahmin oyunları?”

“Baltatazısı dövüşleri.”

Jix inledi. “Kendinizi bıçaklatacaksınız, benim de sonum ipe çekilmek olacak. Bu delilik...”

Shallan tezahürat yapmakta olan bir grup adamı fark ederek döndü. Bu kulağa umut verici geliyordu. Ellerinin gittikçe artmakta olan titremesini görmezden geldi ve ayrıca bir halka hâlinde yerde oturmuş, görünüş itibarıyla kusmuğa benzer bir şeye bakmakta olan sarhoş adamlar grubunu da görmezden gelmeye çalışıyordu.

Tezahürat yapmakta olan adamlar kaba banklarda oturmuşlardı, diğerleri de etraflarında dikiliyordu. Aralarından kısa bir bakış attığında iki küçük baltatazısını fark etti... Hiç spren yoktu. Her ne kadar duygular çok yüksek gibi görünüyor olsa da, insanlar bu şekilde kalabalık oldukları zaman sprenler ender görülürdü.

Bir banklar dizisi kalabalık değildi. Burada ceketi iliklenmemiş Balat oturuyordu, kollarını bağlamış olarak önündeki bir direğe yaslanıyordu. Dağınık saçları ve kamburu çıkmış duruşu ona umursamaz bir görüntü veriyordu ama gözleri... Gözleri şehvetliydi. O zavallı hayvanların birbirlerini öldürmelerini izliyordu, gözlerini güçlü bir romanı okuyan bir kadının yoğunluğuyla onlara kilitlemişti.

Shallan yürüyerek onun yanına geldi, Jix biraz geride kalmıştı. Şimdi Balat’ı görmüş olduğu için muhafız rahatlamıştı.

“Balat?” diye seslendi Shallan çekingence. “Balat^1.”

Balat ona doğru bir göz attı, sonra da neredeyse devrilerek bankından düştü. Aceleyle fırlayarak ayaklandı. “Sen ne... Shallan! Git buradan! Ne yapıyorsun sen?" Ona doğru uzandı.

Shallan kendisine rağmen ürkmüştü. Sesi babasınmki gibi gelmişti. O Shallan’ı omzundan tutarken, Shallan da Eylita’nın notunu kaldırdı. Parfüm serpilmiş olan eflatun kâğıt sanki parlıyormuş gibi görünüyordu.

Balat tereddüt etti. Yan tarafta, bir baltatazısı öbürünün bacağını derinden ısırdı. Zemine kan saçıldı, koyu mor.

“Bune?” diye sordu Balat. “BuTavinar Evininrünçifti.”

“Eylita’dan.”

"Eylita mı? Kızları mı? Niye... Ne...”

Shallan mühürü kırarak ona okumak için mektubu açtı. “O panayır yerinin yanındaki dere boyunca seninle birlikte yürümeyi arzu ediyor. Diyor ki orada hizmetçisiyle birlikte bekliyor olacakmış, eğer gelmek istiyorsan.”

Balat bir elini kıvırcık saçlarının içinden geçirdi. “Eylita mı? O burada mı. Elbette o burada. Herkes burada. Onunla konuştun mu? Neden...? Ama...”

“Ona nasıl baktığını biliyorum,” dedi Shallan. “Birkaç kez onun yakınında olduğun zamanlarda.”

“Yâni sen onunla mı konuştun?” diye hesap sordu Balat. “Benim iznim olmadan? Sen bunun gibi bir şeye,” mektubu aldı, “buna ilgi göstereceğimi mi söyledin?”

Shallan kollarını kavuşturup, başını sallayarak onayladı.

Balat başını çevirerek dövüşen baltatazılarına baktı. Kendisinden beklenilen bu olduğu için bahse giriyordu ama, Jushu’nun aksine, o buraya para için gelmiyordu.

Balat elini tekrar saçının içinden geçirdi, sonra da tekrar mektuba baktı. O zalim bir adam değildi. Shallan, onun bazı zamanlarda yaptığı şeyleri göz önüne aldığı zaman, bunun düşünmesi garip bir şey olduğunu biliyordu. Onun sahip olduğu iyiliği, içinde gizlediği gücü biliyordu. Onun ölüme karşı olan bu hayranlığı, anneleri onları bırakmadan önce yoktu. Balat geri gelebilir, öyle olmayı bırakabilirdi. Yapabilirdi.

“Benim...” Balat çadırın dışına doğru baktı. “Benim gitmem gerek! Beni bekliyor. Onu bekletmemem lâzım." Ceketinin düğmelerini ilikledi.

Shallan heveslice başını sallayarak onayladı, çardaktan dışarıya çıkarken onu takip etti. Jix de arkalarından takip ediyordu, gerçi birkaç adam ona seslenmişti. Çardakta tanınıyor olmalıydı.

Balat güneş ışığına çıktı. Şimdi bambaşka bir adam gibi görünüyordu, öylece oluvermişti.

“Balat? Ben içeride Jushu’yu yanında göremedim,” diye sordu Shallan.

“O çardağa gelmedi.”

"Ne? Ben onun...”

“Ben onun nereye gittiğini bilmiyorum,” dedi Balat. “Buraya gelmemizden hemen sonra birileriyle buluştu.” Yükseklerden gelerek panayır yerinin etrafındaki bir kanal boyunca akmakta olan uzaktaki dereye doğru baktı. “Ona ne diyeceğim?”

“Ben ne bileyim?”

“Sen de bir kadınsın.”

“On dört yaşındayım ben!” Shallan zaten kur yapmakla zaman harcamayacaktı. Babası ona bir koca seçecekti. Onun tek kızı güvenilmez şeyler yüzünden boşa harcanamayacak kadar değerliydi, örneğin kendi karar verme yetisi gibi.

"Sanırım... Sanırım onunla sadece konuşacağım,” dedi Balat. Başka tek kelime etmeden koşarak uzaklaştı.

Shallan onun gitmesini izledi, sonra da bir kayanın üzerine oturdu ve titredi, kollarını etrafına dolamıştı. Bu yer... Bu çadır... Korkunç bir şeydi.

Uzun bir süre boyunca orada oturdu, zayıflığı yüzünden utanç duyuyordu ama gururluydu da. Başarmıştı. Küçük bir şeydi ama Shallan bir şey yapmıştı.

Neden sonra ayağa kalktı ve Jix’e başını sallayarak onun kendisini tekrar localarına geri götürmesine izin verdi. Şimdiye kadar babasının görüşmesi bitmiş olmalıydı.

Babasının o görüşmeyi, sadece bir diğerine başlamak için bitirmiş olduğu ortaya çıktı. Shallan’ın tanımadığı bir adam, bir elinde bir kupa soğutulmuş suyla babasının yanında oturuyordu. Uzun, ince ve mavi gözlü adamın bir safsızlığın izi bile olmayan koyu siyah saçları vardı ve giysileri de aynı renkteydi. Shallan locaya girerken adam ona bir bakış attı.

Adam irkilerek kupasını masaya düşürdü. Hızlı bir atılışla yakalayarak devrilmesine engel oldu, sonra da afallamış bir ifadeyle dönerek ona gözlerini dikti.

Bir an sonra ise gitmişti, yerini çalışılmış bir umursamazlık ifadesi almıştı.

"Sakar aptal!” dedi babası.

Yabancı başını Shallan’dan çevirerek yumuşakça babasıyla konuşmaya devam etti. Shallan’ın üvey annesi yan tarafta, aşçılarla birlikte ayakta duruyordu. Shallan onun yanına doğru süzüldü. “Bu kim?”

"Önemli birisi değil,” dedi Malise. “Kardeşinden haber getirdiğini iddia ediyor ama bir soy fermanı bile sunamayacak kadar düşük Dan’dan.”

“Kardeşim? Helaran mı?”

Malise başını sallayarak onayladı.

Shallan tekrar yabancıya doğru döndü. Adamın ustalıklı bir hareketle ceketinin cebinden bir şeyi çıkararak içkilere doğru kaldırmasını yakaladı. Shallan’ın içinden bir şok geçti. Bir elini kaldırdı. Zehir...

Yabancı kesenin içindekileri gizlice kendi içkisinin içine boşalttı, sonra da bunu dudaklarına kaldırarak tozu yuttu. Bu neydi?

Shallan elini indirdi. Bir an sonra yabancı da ayağa kalktı. Giderken babasına eğilmemişti. Shallan’a bir gülümseme gönderdi, sonra da basamaklardan aşağı inerek locadan çıkıp gitmişti.

Helaran’dan haber. Ne haber vardı? Shallan çekingen bir şekilde masaya doğru yaklaştı. “Baba?”

Babasının gözleri sahanın ortasındaki düellonun üzerindeydi. Klasik ideallere atıf yapar şekilde, kalkanları olmayan iki kılıçlı adam vardı. Geniş savrulan hareketlerle dövüşmelerinin bir Parekılıcı kullanarak dövüşmenin bir taklidi olduğu söylenirdi.

“Nan Helaran’dan haber mi var?” diye dürtükledi Shallan.

“Onun adını anmayacaksın,” dedi babası.

“Ama...”

“Ondan bahsetmeyeceksin,” dedi babası ona bakarak, yüz ifadesinde fırtına vardı. "Bugün onun evlatlıktan reddedildiğini ilan ediyorum. Şimdi Tet Balat resmî olarak Nan Balat, Wikim Tet olacak, Jushu da Asha. Benim sadece üç tane oğlum var.”

Böyle olduğu zamanlarda babasını tahrik etmemesi gerektiğini biliyordu. Ama habercinin ne söylediğini nasıl keşfedecekti? Sandalyesine çöktü, yine sarsılmıştı.

“Abilerin benden kaçınıyor,” dedi babası düelloyu izlerken. “Bir tanesi bile uygun olacağı şekilde babalarıyla birlikte yemek yemeyi seçmiyor.”

Shallan ellerini kucağında kavuşturdu.

“Jushu kesin bir yerlerde içiyordur,” dedi babası. “Balat’ın nerelere tüydüğünü ancak Fırtınababa bilir. Wikim arabadan inmeyi bile reddediyor.” Kupasındaki şarabı başına dikti. “Sen onunla konuşur musun? Bugün iyi bir gün olmadı. Eğer ben gidersem, ben... Ne yaparım emin değilim.”

Shallan ayağa kalktı, sonra da bir elini babasının omzuna koydu. Babasının omuzları düşerek öne doğru eğildi, bir eli boş şarap sürahisinin etrafındaydı. Öbür elini kaldırdı ve kendi omzunun üzerinde duran Shallan’ın elini okşadı, gözleri uzaklardaydı. O da uğraşıyordu. Hepsi uğraşıyordu.

Shallan arabalarına gitti, panayır yerinin batı yamacındaki bir dizi diğeriyle birlikte park edilmiş olarak duruyordu. Burada jella ağaçları yükseliyordu, sertleşmiş kabuklarında kremin açık kahverengi tonu vardı, iğneler her daldan sanki bin tane ateşten dil gibi çıkıyordu, gerçi en yakınında olanlar Shallan yaklaşırken içeri girdi.

Gölgelerin içinde gezinen bir vizon gördüğü için şaşırdı, o bölgedeki vizonların hepsinin şimdiye kadar yakalanmış olmasını beklerdi. Yakınlarda bir halka hâlinde oturmuş kart oynayan arabacılar vardı; bazılarının geride kalıp arabalara göz kulak olması gerekiyordu, gerçi Shallan Ren’in hepsinin de panayıra gitme fırsatının olabilmesi için bir tür nöbetleşmeden bahsettiğini duymuştu. Hatta Ren’in kendisi şu anda burada değildi, gerçi diğer arabacılar o geçerken eğildiler.

Wikim arabalarının içinde oturuyordu. İnce, solgun genç Shallan’dan sadece on beş ay daha büyüktü. İkiziyle aralarında biraz benzerlik vardı ama çok az kişi onları birbirleriyle karıştırırdı. Jushu daha büyük görünürdü ve Wikim de o kadar zayıftı ki, hastalıklı gibi görünüyordu.

Shallan Wikim’in karşısına oturmak için arabaya tırmandı, el çantasını yanındaki koltuğa koydu.

“Seni babam mı gönderdi yoksa o yeni küçük operasyonlarından bir tanesi için mi geldin?” diye sordu Wikim.

“İkisi de?”

Wikim yüzünü ondan yana çevirdi, pencereden dışarıdaki ağaçlara doğru bakıyordu, panayırdan uzağa. “Sen bizi düzeltemezsin Shallan. Jushu kendi kendisini yok edecek. Bu sadece bir zaman meselesi. Balat adım adım babama dönüşüyor. Malise her iki geceden birini ağlayarak geçiriyor. Babam onu bir gün öldürecek, anneme de yaptığı gibi.”

“Ya sen?” diye sordu Shallan. Bu söylenecek yanlış şeydi, Shallan bunu ağzından çıktığı anda anlamıştı.

“Ben mi? Ben bunların hiçbirini görmek için etrafta olmayacağım. O zaman kadar ölmüş olurum.”

Shallan. kollarını etrafına dolayarak bacaklarını yukarı çekip koltuğun üstünde kıvrılarak oturdu. Berrakhanım Hasheh olsa onu leydilere yakışmaz duruşu nedeniyle azarlardı.

Ne yapacaktı? Ne diyecekti? O haklı, diye düşündü Shallan. Ben bunu düzelte-mem. Helaran yapabilirdi. Ben yapamam.

Hepsi de yavaş yavaş çözülüyorlardı.

“Peki neydi?” dedi Wikim. “Meraktan soruyorum, beni ‘kurtarmak’ için ne uydurdun? Sanırım Balat’ın üzerinde kızı kullanmışsındır.”

Shallan başını salladı.

"O konuda çok barizdin,” dedi Wikim. “Ona gönderdiğin mektuplarla. Ya Jushu? O ne olacak?”

"Bende günün düellolarının bir listesi var,” diye fısıldadı Shallan. “O düello yapabilmeyi o kadar çok istiyor ki. Eğer ona dövüşleri gösterirsem, belki o da gelip izlemeyi ister. ”

“Önce onu bulman gerekecek,” dedi Wikim horgören bir homurtuyla. “Peki ya ben? Benim üzerimde kılıçların da, güzel yüzlerin de işe yaramayacağını biliyor olman gerekir.”

Kendisini bir aptal gibi hisseden Shallan el çantasını karıştırdı ve birkaç kâğıt sayfası çıkardı.

"Çizimler?”

"Matematik problemleri.”

Wikim kaşlarını çattı ve kâğıtları ondan aldı, kâğıtlara göz gezdirirken farkında olmaksızın yüzünün yan tarafını kaşıyordu. “Ben bir ardent değilim. Bir kutuya kapatılıp, günlerimi insanları her nedense kendi adına söyleyecek herhangi bir şeyi olmayan Yaradan’ı dinlemeleri için ikna etmeye çalışarak geçirmeyi kabul etmeyeceğim.”

“Bu senin çalışma yapamayacağın anlamına gelmez,” dedi Shallan. "Ben bunları babamın kitaplarından topladım, yücefırtına zamanlarını belirlemeyi yarayan eşitlikler. Yazıları rünlere tercüme ettim ve sadeleştirdim ki sen okuyabil. Senin sonraki fırtınaların ne zaman geleceğini tahmin etmeye çalışabileceğini düşünmüştüm...”

Wikim kâğıtları karıştırdı. “Bunların hepsinin kopyasını çıkardın ve tercüme ettin, hatta çizimleri bile. Fırtınalar adına Shallan. Bu senin ne kadar zamanını aldı?”

Shallan omzunu silkti. Haftalar sürmüştü ama onun zamandan başka bol bir şeyi yoktu zaten. Bahçelerde oturarak geçen günler, odasında oturarak geçen akşamlar, arada bir Yaradan hakkında eğitim almakla geçen ardentlere yapılan huzurlu ziyaretler. Yapacak bir şeylerinin olması iyiydi.

"Bu aptallık,” dedi Wikim kâğıtları indirerek. “Sen ne yapacağını düşünüyorsun? Ben, senin bunun için bu kadar boşa zaman harcadığına inanamıyorum.”

Shallan başını eğdi ve sonra, yaşlı gözlerini kırpıştırarak arabadan hızla aşağı indi. Korkunç hissediyordu; sadece Wikim'in sözlerinden değil, ama duygularının kendisine ihanet etme şeklinden de. Shallan onları içinde tutamıyordu.

Çabucak arabalardan uzaklaştı, arabacıların emineliyle gözlerini silmesini görmediklerini umuyordu. Bir taşın üzerine oturdu ve kendisini toparlamaya çalıştı ama başarılı olamadı, gözyaşları özgürce akıyordu. Birkaç parshmen efendilerinin balta-tazılarını koşturarak yanından geçerlerken başını yana çevirdi. Eğlencelerin parçası olarak birkaç av da olacaktı.

"Baltatazısı,” dedi arkasından bir ses.

Shallan emineli göğsünde sıçradı ve hızla döndü.

Adam bir ağaç dalının üzerinde oturuyordu, üzerinde siyah kıyafeti vardı. Shallan onu görünce hareket etti ve etrafındaki dikenli yapraklar kaybolan kırmızılar ve turunculardan bir dalga hâlinde içeri çekildiler. Bu daha önce babasıyla konuşmuş olan haberciydi.

“Ben içinizde kimsenin terimi garip bulup bulmadığını merak ediyorum,” dedi haberci. “Baltanın ne olduğunu biliyorsunuz. Ama tazı ne?”

"Ne önemi var?” diye sordu Shallan.

“Çünkü o bir kelime,” diye cevap verdi haberci. “İçine bir dünya gömülmüş olan basit bir kelime, sanki açılmayı bekleyen bir tomurcuk gibi.” Adam onu inceledi. “Seni burada bulmayı beklememiştim.”

“Ben...” İçgüdüleri Shallan’a bu yabancı adamdan uzaklaşmasını söylüyordu. Ama onda Helaran’dan haberler vardı, babasının asla paylaşmayacak olduğu haberler. “Beni nerede bulmayı beklemiştin? Düello sahasında mı?”

Adam bacaklarını daldan aşağı sallandırdı ve yere atladı.

Shallan geriye doğru çekildi.

“Buna gerek yok,” dedi adam bir kayanın üzerine yerleşirken. “Benden korkmana gerek yok. İnsanlara zarar verme konusunda korkunç derecede etkisizim. Yetiştirilme tarzımı suçluyorum.”

"Sende abim Helaran’dan haberler var.”

Haberci başını sallayarak onayladı. “O çok kararlı bir genç adam.”

"Nerede o?”

“Çok önemli bulduğu şeyleri yapıyor. Bunun için onu suçlardım çünkü hiçbir şeyi önemli olduğuna karar verdiği şeyleri yapmaya çalışan bir adamdan daha korkutucu bulmuyorum. Dünyada çok az şey, en azından büyük çapta, bir kişi havai olmaya karar verdiği için yanlış gitmiştir.”

“Ama o iyi mi?” diye sordu Shallan.

“Yeteri kadar iyi. Baban için olan mesajı, onun yakınlarda gözlerinin olduğu ve onu izlediği şeklindeydi.”

Bunun babasının ruh hâlini karartmasında şaşırılacak bir şey yoktu. “Nerede o?” dedi Shallan çekingence öne doğru adım atarak. “Sana benimle konuşmanı o mu söyledi?”

“Üzgünüm genç,” dedi adam yüz ifadesi yumuşayarak. “O bana sadece baban için olan o kısa mesajı verdi ve onu da sadece bu yöne doğru seyahat edeceğimden bahsettiğimi duyduğu için yaptı.”

“Ah! Seni buraya onun gönderdiğini düşünmüştüm. Yâni, asd amacının bize gelmek olduğunu.”

“Öyle olduğu sonradan ortaya çıktı. Söyle bana genç, sprenler seninle konuşuyor mu?"

Işıklan sönüyor, hayat içlerinden akıp gidiyor.

Gözün görmemesi gereken çarpılmış semboller.

Annesinin kutunun içindeki ruhu.

"...Hayır,” dedi Shallan. “Neden bir spren benimle konuşsun?"

"Sesler duymuyor musun?” dedi adam öne doğru eğilerek. “Sen yakınlarda olduğun zaman küreler sönüyor mu?”

“Üzgünüm ama babamın yanına geri dönmem gerekiyor,” dedi Shallan. “O beni arayacaktır.”

“Baban yavaş yavaş aileni yok ediyor," dedi haberci. “Abin o konuda haklıydı. Diğer her şeyde ise haksızdı.”

“Ne gibi?”

“Bak.” Adam başıyla arkalarındaki arabalara doğru işaret etti. Shallan tam da babasının arabasının penceresinden içeriyi görmek için doğru açıda duruyordu. Gözlerini kıstı.

İçeride Wikim öne eğilmişti, Shallan’m arkada bıraktığı el çantasından aldığı bir kalemle matematik problemlerinin olduğu kâğıtları karalıyordu.

Gülümsüyordu.

Sıcaklık. Hissettiği o sıcaklık, derin bir ışıltı, önceleri bildiği sevinç gibiydi. Uzun zaman önce. Her şeyin yanlış gitmesinden önce. Annesinden önce.

Haberci fısıldadı. “İki kör adam bir çağın sonunda durmuş güzelliği düşünüyordu. Dünyanın en yüksek uçurumunun tepesinde oturmuş, diyarlara tepeden bakıyor ve hiçbir şey görmüyorlardı.”

"Ha?” Shallan ona baktı.

“Güzellik bir adamın elinden alınabilir mi?” diye sordu birincisi İkincisine. ‘Benden alınmıştır,’ diye cevap verdi İkincisi. ‘Çünkü ben onu hatırlayamıyorum.’ Bu adam çocukken geçirdiği bir kazada kör olmuştu. ‘Her gece görüşümü geri versin diye Ötedeki Tanrı’ya dua ediyorum ki, tekrar güzelliği bulabileyim.’

‘O zaman güzellik kişinin görmesinin gerekli olduğu bir şey mi?’ diye sordu birincisi.

'Elbette. Onun doğası bu. Kişi bir sanat eserini görmeden nasıl takdir edebilir?’ ‘Ben bir müzik eserini duyabilirim,’ dedi birincisi.

‘Pekâlâ, güzelliğin bazı çeşitlerini duyabilirsin; ama görüş olmadan tam güzelliği bilemezsin. Güzelliğin sadece küçük bir kısmını bilebilirsin.’

‘Bir heykel,’ dedi birincisi. ‘Ben onun hatlarını ve kıvrımlarım, sıradan kayayı sıra-dışı harikaya dönüştürmüş olan keskinin dokunuşunu hissedemez miyim?’

‘Belki,’ dedi İkincisi, ‘bir heykelin güzelliğini de bilebilirsin.’

‘Peki ya yemeğin güzelliğinden ne haber? Bir şef damakları şenlendirmek için bir şaheser yarattığı zaman bu bir sanat eseri değil midir?’

‘Belki,’ dedi İkincisi, ‘bir şefin sanatının güzelliğini de bilebilirsin.’

Teki ya bir kadının güzelliğinden ne haber?’ dedi birincisi. ‘Ben onun güzelliğini dokunuşunun yumuşaklığından, sesinin nezaketinden, bana felsefe okurken zihninin keskinliğinden bilemez miyim? Bu güzelliği bilemez miyim? Güzelliğin çoğu çeşidini gözlerim olmadan bile bilemiyor muyum?’

‘Pekâlâ,’ dedi İkincisi. ‘Ama ya kulakların kesilseydi, duyma yetin elinden alınsaydı? Dilin kopartılsa, ağzın kapatılsa, koku duyun yok edilse? Ya derin yakılsaydı da artık hissedemez olsaydın? Ya sana bırakılmış olan tek şey acı olsaydı? O zaman güzelliği bilemezdin. Güzellik bir adamın elinden alınabilir."

Haberci duraklayarak Shallan’a doğru başını eğdi.

“Ne?” diye sordu Shallan.

“Sen ne düşünüyorsun? Güzellik bir adamın elinden alınabilir mi? Eğer dokunamaz, duyamaz, göremez, tadamaz, koklayamaz olsaydı... Bildiği tek şey acı olsaydı? Güzellik o adamın elinden alınmış olur muydu?”

“Ee...” Bunun herhangi bir şeyle ne ilgisi vardı ki? “Acı günden güne değişiyor

*)»

mu/

“Diyelim ki değişiyor,” dedi haberci.

“O zaman güzellik, o kişi açısından acının azaldığı zamanlar olurdu. Neden bana bu hikâyeyi anlatıyorsun?”

Haberci gülümsedi. “İnsan olmak güzelliği aramaktır Shallan. Umutsuzluğa kapılma, yolunda dikenler büyümüş diye avı bitirme. Söyle bana, senin hayal edebildiğin en güzel şey ne?”

“Babam büyük ihtimalle benim nerede olduğumu merak ediyordur...”

“Bana tahammül et,” dedi haberci. “Ben de sana abinin nerede olduğunu söyleyeceğim.”

“Harika bir resim o zaman. En güzel şey o.”

“Yalan,” dedi haberci. “Bana gerçeği söyle. Güzellik nedir çocuk, senin için?”

“Benim...” Neydi? “Annem hâlâ yaşıyor,” diye fısıldarken buldu kendisini adamın gözlerinin içine bakarken.

“Ve?”

“Ve biz bahçelerdeyiz,” diye devam etti Shallan. “O babamla konuşuyor ve babam ise gülüyor. Gülüyor ve ona sarılıyor. Hepimiz oradayız, Helaran da dâhil. O hiç gitmedi. Annemin tanıdıkları... Dreder... Evimize asla gelmediler. Annem beni seviyor. O bana felsefe öğretiyor ve bana nasıl resim çizileceğini gösteriyor.”

“Güzel,” dedi haberci. "Ama sen bundan daha iyisini de yapabilirsin. Neresi burası? Nasıl hissediyorsun?”

“Bahar gelmiş,” diye tersledi Shallan sinirlenmeye başlayarak. “Ve yosunasmalar dinç bir kırmızıyla çiçek açmışlar. Tatlı kokuyorlar ve hava da sabahın yücefırtınası yüzünden nemli. Annem fısıldıyor ama ses tonunda müzik var ve babamın gülüşü de yankılanmıyor; havada yükseklere çıkıyor, hepimizin üzerine yağıyor.

Helaran Jushu’ya kılıç eğitimi veriyor ve ikisi yakınlarda antrenman yapıyorlar. Helaran bacağının yanına bir darbe alırken Wikim gülüyor. O bir ardent olmak için çalışıyor, annemin istediği gibi. Ben de hepsinin resmini çiziyorum, kalem kağıdın üzerinde gıcırdıyor. Havadaki hafif serinliğe rağmen kendimi ılık hissediyorum. Yanımda bir kupa dumanı tüten meyve şırası var ve ben de demin aldığım yudumun

tatlılığını ağzımın içinde hissediyorum. Bu güzel çünkü gerçek olabilirdi. Gerçek olması gerekirdi. Ben...”

Shallan yaşlı gözlerini kırpıştırdı. Bunu görebiliyordu. Fırtınababa, bunları görüyordu. Annesinin sesini duydu, Jushu’nun düelloyu kaybederek Balat’a küreler vermesini gördü ama parayı verirken bile gülüyordu, kaybı umurunda değildi. Shallan havayı hissedebiliyor, kokulan alabiliyor, çalılıkların içindeki şarkıcıkların seslerini duyabiliyordu. Neredeyse gerçeğe dönüşmüştü.

Önünde Işık iplikçikleri yükseldi. Haberci bir avuç dolusu küre çıkarmıştı ve gözlerinin içine bakarken bunları Shallan’a doğru uzatmıştı. Aralarında dumansı Fırtınaı-şığı yükseliyordu. Shallan parmaklarını kaldırdı, ideal hayatının hayali bir yorgan gibi etrafını sarmaladı.

Hayır.

Geriye çekildi. Sisli ışık solup gitti.

“Anladım,” dedi haberci hafifçe. “Sen daha henüz yalanların doğasım anlamıyorsun. Ben de bu sorunu yaşamıştım, uzun süre önce. Buradaki Pareler çok katı. Senin onu genişletebilmenden önce, gerçeği görmen gerekecek çocuk. Tıpkı bir adamın kanunları çiğnemeden önce onları bilmesinin gerektiği gibi.”

Geçmişinden gelen gölgeler derinliklerde kımıldandı, sadece kısacık bir an için de olsa ışığa doğru yaklaştılar. “Sen yardım edebilir misin?”

“Hayır. Şimdi olmaz. Bir kere hazır değilsin ve benim de yapmam gereken işlerim var. Başka bir gün. O dikenleri budamaya devam et ve ışığa doğru bir yol aç. Senin savaşmakta olduğun şeyler tam olarak doğal değil.” Ayağa kalktı, sonra da Shallan’a eğildi.

“Abim,” dedi Shallan.

"O Alethkar’da.”

Alethkar mı? "Neden?”

“Elbette ki ona ihtiyaç duyulan yerin orası olduğunu hissettiği için. Eğer onu tekrar görecek olursam, ona senden haber vereceğim.” Haberci hafif adımlarla yürüyerek uzaklaştı, yürüyüşü sanki bir dansın hareketleriymiş gibi akıcıydı.

Shallan onun gitmesini izledi, ruhunun derinliklerindeki şeyler tekrar sakinleşiyor, zihninin unutulmuş kısımlarına geri dönüyorlardı. Adamın adını bile sormamış olduğunu fark etti.

SOI

Simol’a Sımrsıçrayanlann varışının malumatı Verildiği zaman, böylesi durumlarda müşterek olduğu gibi, gizli bir şaşkınlık ve dehşet üzerine çöktü; her ne kadar onlar tarikatların en talepkân olmasa da, vakur, kıvrak hareketleri, o vakte kadar bayağı nam salmış olan bir cengaverliği gizlerdi; aynca, onlar Parlayanlar'm en latif ve terbiyelileriydi.

-Parlayan Sözler - Bölüm 20 - Sayfa 12

Kaladin köprücü sırasının sonuna ulaştı. Hazır olda duruyorlardı, mızrakları omuzlarında, gözleri ilerideydi. Dönüşüm müthişti. Kararmakta olan gökyüzünün altında başım salladı.

“Etkileyici,” dedi Köprü On Yedi’nin çavuşu Pitt’e. “Bunun kadar iyi bir mızrakçı mangasını ender gördüm.”

Bu komutanların söylemeyi öğrendiği türden bir yalandı. Kaladin köprücülerin bazılarının durdukları yerde ayaklarını sürüdüklerini ya da nasıl saflarındaki manevralarının beceriksizce olduğundan bahsetmedi. Onlar deniyordu. Bunu onların samimi yüz ifadelerinden ve üniformalarından, kimliklerinden gurur duymaya başlamış olmalarından görebiliyordu. Devriyeye çıkmaya hazırlardı, en azından savaş kampının yakınlarında. Onları da hazır olan diğer iki ekiple birlikte dönüşümlü olarak devriyeye çıkarmasını Teft’e söylemeyi aklının bir kenarına yazdı.

Kaladin onlarla gurur duyuyordu ve saat ilerler ve gece yaklaşırken, onlara da bunu anlattı. Ondan sonra da akşam yemekleri için onları serbest bıraktı, Kaya’nın Boynuzyiyenli güvecinden epey farklı kokuyordu. Köprü On Yedi, gecelik körili fasulyelerini kimliklerinin bir parçası olarak görüyordu. Yemek seçimi üzerinden bireysellik; Kaladin mızrağım omzuna atarak karanlığın içine doğru ilerlerken bunu eğlendirici buldu. Kontrol edeceği üç diğer ekip daha vardı.

Bir sonraki, Köprü On Sekiz, sorunlu olanlardan bir tanesiydi. Çavuşları her ne kadar azimli olsa da, iyi bir subay için gerekli olan mevcudiyete sahip değildi. Ya da, eh, köprücülerin hiçbirisi buna sahip değildi. O sadece özellikle zayıftı. Emir vermek yerine yalvarmaya meyilliydi, sosyal açıdan becerikli değildi.

Ancak her şey için Vet suçlanamazdı. Ona özellikle itaatsiz olan bir grup adam verilmişti. Kaladin On Sekiz'in askerlerini tecrit olmuş gruplar hâlinde akşam yemeklerini yerken buldu. Kahkaha, arkadaşlık yoktu. Onlar köprücüyken oldukları kadar yalnız değillerdi ama onun yerine, parçalanarak birbirlerinden uzak duran küçük alt gruplar hâline gelmişlerdi.

Çavuş Vet onlara hizaya girmeleri için seslendi ve onlar da tembel tembel kalktılar, düz bir sıraya girmeye ya da selam vermeye zahmet etmemişlerdi. Kaladin gerçeği onların gözlerinde görebiliyordu. Onlara ne yapabilirdi ki? Mutlaka köprücü olarak geçen hayatları kadar kötü bir şey olamazdı. O zaman neden zahmet edeceklerdi ki?

Kaladin bir süre onlara motivasyon ve birliktelikten bahsetti. Bu güruhla uçurumların içinde bir talim daha yapmam gerekecek, diye düşündü. Ve eğer o da işe yaramazsa... Eh, büyük olasılıkla onları dağıtması, işleyen diğer mangaların içlerine yerleştirmesi gerekecekti.

En sonunda On Sekiz’den ayrıldı, başını iki yana sallıyordu. Onlar asker olmak istiyormuş gibi görünmüyorlardı. O zaman neden çekip gitmek yerine Dalinar’ın teklifini kabul etmişlerdi?

Çünkü artık seçim yapmak istemiyor, diye düşündü. Seçim yapmak zor olabilir.

Bunun hissini hatırlayabiliyordu. Fırtınalar adına, onu hatırlıyordu. Oturmayı ve gözlerini boş bir duvara dikmeyi hatırlıyordu, ayağa kalkıp, kendini öldürmeye gitmek için bile zahmete girmemeyi.

Titredi. Onlar Kaladin’in hatırlamak istediği günler değildi.

O Köprü On Dokuz’a doğru giderken, Syl bir rüzgâr akımıyla sürüklenen küçük bir sis parçası şeklinde süzülerek yanından geçti. Eriyerek ışıktan bir kurdeleye dönüştü ve sonunda omzuna konmadan önce etrafında daireler çizerek döndü.

“Diğer herkes yemeklerini yiyor, ” dedi Syl.

“Güzel,” dedi Kaladin.

‘‘Bu bir durum raporu değildi, Kaladin,” dedi. “Bu bir tartışma konusuydu.”

"Tartışma mı?” Askerleri iyi gitmekte olan Köprü On Dokuz’un kışlasının yakınında karanlığın içinde durdu, bir grup hâlinde ateşin etrafında oturmuş yemek yiyorlardı.

“Sen çalışıyorsun,” dedi Syl. “Hâlâ.”

“Benim bu adamları hazırlamam gerek.” Ona bakmak için başını çevirdi. “Bir şeylerin geldiğini sen de biliyorsun. O duvarların üzerindeki geri sayım... Sen o kırmızı sprenlerden başka gördün mü?”

“Evet,” diye itiraf etti Syl. “En azından, sanırım öyle. Gözümün ucuyla, beni izlerken. Çok ender olarak, ama oradalar."

“Bir şeyler geliyor,” dedi Kaladin. “O geri sayım doğrudan Gözyaşları’na işaret ediyor. O zaman her ne olacaksa, ben köprücüleri onunla karşılaşmak için hazırlamış olacağım.”

“Eh, eğer ilk önce yorgunluktan düşüp ölürsen olmayacaksın!” Tereddüt etti. “Bu gerçekten de insanların yapabileceği bir şey, değil mi? Ben, Teft’in öyle olmak üzere olduğunu söylediğini duymuştum.”

“Teft abartmayı seviyor,” dedi Kaladin. “Bu iyi bir çavuşluğun göstergesi.”

Syl kaşlarını çattı. “Ve o son kısmı da... Bir şaka mıydı?"

“Evet. ”

“Ha.” Kaladin’in gözlerinin içine baktı. “Sen yine de dinlen, Kaladin. Lütfen."

Kaladin Köprü Dört’ün kışlasına doğru baktı. Biraz uzaktaydı, aşağı sıralardaydı, ama Kaladin Kaya’nın kahkahasının gecenin içinde yankılandığını duyabildiğini düşündü.

En sonunda iç çekerek tükenmişliğini kabul etti. Son iki ekibi yarın kontrol edebilirdi. Elinde mızrağıyla döndü ve geri yürüdü. Karanlığın çöküşü, adamların yatmaya başlamasına yaklaşık iki saat kaldığı anlamına geliyordu. Kaladin geldiğinde Kayanın güvecinin tamdık kokusu vardı, gerçi servisi adamların onun için hazırladığı yüksek bir kütüğün üzerinde oturmakta olan Hobber yapıyordu. Gri, işe yaramaz bacaklarının üzerine serilmiş bir battaniye vardı. Kaya yakında kollarını kavuşturarak ayakta durmuş, gururlu görünüyordu.

Renarin de oradaydı, bitirenlerin bulaşıklarını alıp yıkıyordu. Bunu her gece üzerinde köprücü üniformasıyla bulaşık leğeninin yanına çömelerek yapıyordu. Oğlan kesinlikle samimiydi. Abisinin şımarık havasından onda hiç eser yoktu. Her ne kadar onlara katılmak için ısrar etmiş olsa da, sık sık grubun kenarlarında oturuyor, geceleri köprücülerin arka taraflarında duruyordu. Çok garip bir genç adamdı.

Kaladin Hobber’ın yanından geçti ve omzunu kavradı. Gözlerinin içine bakarak başım salladı, bir yumruğunu kaldırdı. Pes etmek yok. Kaladin biraz güveç almak için uzandı, sonra dondu.

Yakınlardaki bir kütüğün üzerinde oturmakta olan bir değil, üç tane kaslı, kalın kollu Herdazlı vardı. Hepsi Köprü Dört üniformaları giymişti ama Kaladin üçünün arasında sadece Punio’yu tanıyordu.

Kaladin Lopen’i yakınlarda buldu, gözlerini her nedense yumruk yaparak önünde kaldırmış olduğu eline dikmişti. Kaladin Lopen’i anlamaya çalışmaktan uzun zaman önce vazgeçmişti.

“Üç tane mi?” diye hesap sordu Kaladin.

“Kuzenler!” diye cevap verdi Lopen başını kaldırarak.

“Sende onlardan çok fazla var,” dedi Kaladin.

“O imkânsız! Rod, Huio, merhaba deyin!”

“Köprü Dört,” dedi iki adam kâselerini kaldırarak.

Kaladin başını iki yana salladı, kendi güvecini aldı ve sonra da kazanın yanından geçerek kışlanın yanındaki daha karanlık yere doğru gitti. Depo odasının içine göz attı ve Shen’i burada tallevv tahıl çuvallarını dizerken buldu, sadece tek bir elmas çentik tarafından aydınlatılıyordu.

“Shen?” dedi Kaladin.

Parshmen çuvalları üst üste dizmeye devam etti.

“Dikkat! Esas duruş!” diye seslendi Kaladin.

Shen dondu, sonra doğrularak hazır ola geçti, sırtı dikti.

“Rahat, asker,” dedi Kaladin alçak sesle yanına gelirken. “Bugün, Dalinar Kholin’le konuştum ve sana silah verip veremeyeceğimi sordum. O bana sana ne kadar güvendiğimi sordu. Ben de ona gerçeği söyledim.” Kaladin mızrağını parshmene uzattı.

Shen bir mızrağa, bir Kaladin’e baktı, koyu gözleri tereddütlüydü.

“Köprü Dört’ün kölesi yok,” dedi Kaladin. "Daha önce korktuğum için özür dilerim.” Adamı mızrağı alması için teşvik etti ve Shen de en sonunda bunu yaptı. “Ley-ten ve Natam sabahları birkaç adamla antrenman yapıyor. Onlar senin yeşilasmalarla birlikte çalışmak zorunda kalmaman için yardım etmeyi kabul ettiler.”

Shen mızrağı kutsal bir şeymiş gibi tutuyordu. Kaladin depo odasından çıkmak için döndü.

“Komutanım,” dedi Shen.

Kaladin durakladı.

“Siz,” dedi Shen o yavaş konuşma tarzıyla, “iyi bir adamsınız.”

“Ben hayatımı, gözlerim yüzünden yargılanmakla geçirdim, Shen. Benzer bir şeyi sana derin yüzünden yapmayacağım.”

“Komutanım...” Parshmen bir şeylerden dolayı sıkıntılıymış gibi görünüyordu. "Kaladin!” diye dışarıdan Moash’ın sesi geldi.

“Söylemek istediğin bir şey mi vardı?” diye sordu Kaladin Shen’e.

“Sonra,” dedi parshmen. “Sonra.”

Kaladin başıyla onayladı, sonra da şamatanın nedenini öğrenmek için dışarı çıktı. Moash’ı kazanın yakınlarında onu ararken buldu.

“Kaladin!” dedi Moash onu fark ederek. “Gel. Dışarı çıkıyoruz ve sen de bizimle geliyorsun. Bu gece Kaya bile geliyor.”

“Ha! İyi ellerde güveç,” dedi Kaya. “Gidip yapacağım bu şeyi ben. Olacak iyi küçük köprücülerin kokusundan uzaklaşmak.”

“Hey!” dedi Drehy.

“Ha. Büyük köprücülerin de.”

“Gel hadi,” dedi Moash Kaladin’e elini sallayarak. “Söz vermiştin.”

Hiç de böyle bir şey yapmamıştı. O sadece ateşin yanına yerleşmek, güvecini yemek ve alevsprenlerini izlemek istiyordu. Ama herkes ona bakıyordu. Bu gece Moash ile birlikte gitmeyecek olanlar bile.

“Ben... Tamam,” dedi Kaladin. “Gidelim.”

Tezahürat yaptılar ve alkışladılar. Fırtına kapası aptallar. Komutanlarının içmeye gitmesine mi tezahürat yapıyorlardı? Kaladin güvecinden çabucak birkaç lokma aldı, sonra geri kalanını Hobber’a verdi. Ondan sonra da gönülsüz bir şekilde yürüyerek Moash’a katılmaya gitti; Lopen, Peet ve Sigzil de öyle.

“Eğer bu benim eski mızrakçı mangalarımdan bir tanesi olsaydı,” diye hırladı çok alçak sesle Syl’e, “ben yokken bir işler çevirmek niyetiyle beni kamptan göndermeye çalıştıkları için olduğunu varsayardım.”

“Ben ondan olduğunu sanmıyorum,” dedi Syl kaşlarını çatarak.

“Hayır,” dedi Kaladin. “Bu adamlar sadece beni bir insan olarak görmek istiyorlar.” Kaladin’in de bu nedenle gitmesi gerekiyordu. O zaten adamlardan fazla ayrıydı. Onu da bir açıkgözmüş gibi görmeye başlamalarım istemiyordu.

“Ha!” dedi Kaya onlara katılmak için hızla gelirken. “Bu adamlar, iddia ediyorlar Boynuzyiyenli’den daha fazla içebileceklerini onlar. Hava hastası ovalılar. Değil mümkün bu.”

“İçki yarışma mı gidiyoruz?” dedi Kaladin içten içe inleyerek. Başını ne belaya sokuyordu?

“Hiçbirimiz sabahın ilerleyen saatlerine kadar görev başında olmayacağız,” dedi Sigzil bir omuz silkmeyle. Gece boyunca Kholin’leri Leyten’in takımıyla birlikte Teft izleyecekti.

“Bu gece, kazanan ben olacağım/’ dedi Lopen parmağını havaya kaldırarak. “Hiçbir zaman bir içki yarışında tek kollu Herdazlı’ya karşı iddiaya girme demişler!”

“Kim demiş?” diye sordu Moash.

“Hiçbir zaman bir içki yarışında tek kollu Herdazlı’ya karşı iddiaya girme diyecekleri” diye devam etti Lopen.

“Senin ağırlığın yaklaşık aç kalmış bir baltatazısı kadar, Lopen,” dedi Moash şüpheci bir şekilde.

“Ama benim iradem var.”

Pazara doğru giden bir patikaya saparak devam ettiler. Savaş kampının tasarımı, merkeze daha yakın olan açıkgöz binalarının etrafında büyük bir halka oluşturacak şekilde dizilmiş kışla blokları şeklindeydi. Askerlerin arkasında kalan kamp takipçilerinin dış halkasında bulunan pazar yerine doğru giden yol, sıradan askerlerin yerleştirilmiş olduğu bol bol kışlanın yanından geçiyordu ve buradaki adamlar, Kaladin’in Sadeas’ın ordusundayken nadiren gördüğü işlerle meşguldü. Akşam yemeği çağrısından önce mızraklarını biliyor, zırhlarını yağlıyorlardı.

Gerçi gece için dışarı çıkanlar sadece Kaladin’in adamları değildi. Başka asker grupları yemeklerini yemişti ve bunlar gülüşerek pazara doğru yürüyorlardı. Dalinar’m ordusunu sakat bırakan katliamdan sonra yavaş yavaş düzeliyorlardı.

Pazar yeri yaşamla ışıldıyordu, binaların çoğunda parlayan yağ fenerleri ve meşaleler vardı. Kaladin şaşırmamıştı. Sıradan bir orduda bile bol bol kamp takipçisi olurdu ve bu hareket hâlindeki bir ordu için geçerliydi. Burada ise tüccarlar mallarını sergiliyordu. Tellallar uzakalemle geldiğini iddia ettikleri haberleri satıyor, dünyada olan biteni bildiriyorlardı. Şu Jah Keved’de bir savaş hakkındaki şey neydi? Ve Azir’de yeni bir imparator mu vardı? Kaladin’in oranın nerede olduğu hakkında sadece belirsiz bir fikri vardı.

Sigzil haberleri dinlemek için hızla yürüyerek tellala bir küre ödedi, bu arada Lopen ve Kaya bu gece hangi meyhaneye gitmenin daha iyi olacağım tartışıyordu. Kaladin hayatın akışım izledi. Gece nöbetini tutan askerler geçiyordu. Muhabbet eden bir grup koyugöz kadın bir baharat tüccarından, öbür baharat tüccarına gidiyordu. Açıkgöz bir kurye bir tahtanın üzerine beklenen yücefırtına tarih ve saatlerini asmaktaydı, yakınlardaki kocası esniyor ve sıkılmış gibi görünüyordu, sanki ona eşlik etmek için zorlanarak getirilmişti. Yakında Gözyaşları gelecekti, hiç yücefırtına olmayan, yağmurun sürekli yağdığı zaman; tek kesinti tam ortadaki Açıkgün’dü. Şimdi iki yılın bin günlük döngüsünde ters yıldaydılar, bu da bu sefer Gözyaşlarının sakin olacağı anlamına geliyordu.

“Bu kadar tartışma yeter,’’ dedi Moash Kaya, Lopen ve Peet’e. “Huysuz Chul’a gidiyoruz.”

“Oho!” dedi Kaya. “Yok ama Boynuzyiyen birası onlarda!”

“Çünkü Boynuzyiyen birası adamın dişini eritiyor,” dedi Moash. “Her neyse, bu gece seçim benim.” Peet hevesli bir şekilde başını salladı. Onun da seçimi o meyhaneydi.

Sigzil haberleri dinlemekten geri geldi ve görünüşe göre başka bir yerde de durmuştu, çünkü kağıda sarılmış, buharı üstünde olan bir şey taşıyordu.

“Sen de mi?” dedi Kaladin inleyerek.

“Bu iyi,” dedi Sigzil savunmacı bir şekilde, sonra choutasından bir ısırık aldı.

“Ne olduğunu bile bilmiyorsun.”

"Elbette biliyorum.” Sigzil tereddüt etti. “Hey, Lopen. Bunun içinde ne var?”

“Flangria, ” dedi Lopen mutlulukla Kaya da kendine biraz chouta almak için sokak satıcısına doğru koştururken.

“Bu da...?” diye sordu Kaladin.

“Et.”

“Ne tür et?”

“Etsi tür.”

“Ruhdökülmüş,” dedi Kaladin Sigzil’e bakarak.

“Köprücüyken her gece Ruhdökülmüş yemek yedik,” dedi Sigzil omzunu silkerek ve bir ısırık daha aldı.

“Çünkü seçeneğimiz yoktu. Bak. O ekmeği kızartıyor.’'

“Flangriayı da kızartırsın,” dedi Lopen. “Öğütülmüş lavisle karıştırıp, küçük toplar yaparsın. Yoğurur ve kızartır, sonra kızarmış ekmeğin içine doldurup üstüne sos dökersin.” Tatmin olmuş bir ses çıkartarak dudaklarını yaladı.

“Bu sudan daha ucuz,” diye belirtti Peet Kaya geri dönerken.

“O büyük ihtimalle tahılı bile Ruhdökülmüş olduğu içindir,” dedi Kaladin. “Hepsinin tadı yosun gibi gelecek. Kaya, beni hayal kırıklığına uğrattın.”

Boynuzyiyenli utanmış gibi görünüyordu ama bir ısırık aldı. Onun choutası çatırdıyordu.

“Kabuk mu?” diye sordu Kaladin.

“Kremcik pençesi.” Kaya sırıttı. “Yağda kızarmış.”

Kaladin içini çekti ama en sonunda tekrar kalabalığın içinde yürümeye başladılar. En sonunda daha büyük taştan bir binanın Rüzgâryönü tarafına inşa edilmiş tahta bir binaya ulaştılar. Buradaki her şey, elbette ki, mümkün olabileceği kadar çok sayıdaki kapının Köken’den uzağa bakmasını sağlayacak şekilde ayarlanmış, sokaklar doğudan batıya uzanarak rüzgârların esmesi için yol bırakacak şekilde tasarlanmıştı.

Meyhaneden dışarıya ılık, turuncu ışık dökülüyordu. Ateş ışığı. Hiçbir meyhane ışık için küre kullanmazdı. Fenerlerin üzerinde kilit olsa bile, kürelerin zengin ışıltısının sarhoş müşteriler için biraz fazla cezbedici olabilmesi mümkündü. Kapıyı omuzlayarak içeri giren köprücülerin karşısına konuşma, bağrışma ve şarkılardan oluşmuş alçak bir uğultu çıktı.

“Hayatta oturacak yer bulamayız,” dedi Kaladin gürültünün üzerinden. Dalinar’ın savaş kampının azalmış olan nüfusuna rağmen, burası tıklım tıklımdı.

“Bulacağız elbette ki oturacak yer,” dedi Kaya sırıtarak. “Var bizim gizli silahımız.” Oval yüzlü ve sessiz Peet’in odanın içinden barın önüne doğru gitmekte olduğu yere doğru işaret etti. Koyugözlü güzel bir kadın orada durmuş bir bardağı siliyordu ve Peet’i gördüğü zaman mutlulukla gülümsedi.

“Ee,” dedi Sigzil Kaladin’e. “Siz Köprü Dört’teki evli adamları nereye yerleştireceğinizi hiç düşündünüz mü?”

Evli adamlar mı? Barın üzerinden eğilerek kadınla muhabbet etmekte olan Peet’in yüz ifadesine bakılırsa, bu kısa bir süre sonra olabilirdi. Kaladin bunu hiç aklına getirmemişti. Getirmesi gerekirdi. Kaya’nın evli olduğunu biliyordu, Boynuzyiyenli ailesine mektuplar göndermişti bile; gerçi Tepeler o kadar uzaktaydı ki, daha geri cevap gelmemişti. Teft de evlenmişti ama, ailesinin büyük bir kısmı gibi, karısı da ölmüştü.

Diğerlerinin bazılarının da aileleri olabilirdi. Köprücü oldukları zaman, geçmişlerinden fazla bahsetmemişlerdi ama Kaladin sağdan soldan birkaç şey duymuştu. Yavaş yavaş normal hayatlarını geri kazanacaklardı ve aileleri de bunların bir parçası olmalıydı, özellikle de buradaki sabit savaş kampında.

“Fırtınalar!” dedi Kaladin elini başına koyarak. “Benim daha çok yer istemem gerekecek.”

“Ailelere yer sağlamak için bölümlenmiş olan çok sayıda kışla var,” diye belirtti Sigzil. “Ve evli askerlerin bazıları pazar yerinde ev kiralıyorlar. Evli olanlar bu seçeneklerden birini seçebilir.”

“Dağıtır bu şey Köprü Dört’ü!” dedi Kaya. “Verilemez buna izin.”

Eh, evli adamlar daha iyi asker olmaya meyilli olurdu. Kaladin’in bu işi halletmek için bir yol bulması gerekecekti. Şimdi Dalinar’ın kampında çok sayıda boş kışla vardı. Belki de birkaç tane daha istemeliydi.

Kaladin başıyla bardaki kadına işaret etti. “Buranın sahibi o değildir, diye tahmin ediyorum.”

“Hayır, sadece garson Ka,” dedi Kaya. “Kaptırmış epey kendisini ona Peet.”

“O okumayı biliyor mu öğrenmemiz gerek,” dedi Kaladin yarı sarhoş bir müşteri dışarıya çıkarken kenara çekilerek. “Fırtınalar, ama etrafta onu yapacak birisi olsa iyi olurdu." Normal bir orduda, Kaladin açıkgöz olurdu ve onun karısı ya da kız kardeşi taburun kâtibi ve memuru olarak çalışırdı.

Peet onlara el salladı ve Ka da onları yan tarafta ayrılmış olan bir masaya götürdü. Kaladin sırtı duvara gelecek şekilde oturdu, eğer isterse dışarıya bakabileceği kadar bir pencerenin yakınındaydı ama silueti görünmeyecekti. Boynuzyiyenli otururken onun sandalyesine biraz acıdı. Kaya ekipte Kaladin’den birkaç parmak daha uzun boylu olan tek kişiydi ve eni neredeyse iki katıydı.

“Boynuzyiyen birası?” diye sordu Kaya umutlu bir şekilde Ka’ya bakarak.

“Kupalarımızı eritiyor,” dedi o. “Ale?”

“Ale," dedi Kaya iç çekmeyle. “Gerekir olması bu şeyin bir içki kadınlar için, değil büyük Boynuzyiyenli erkekler için. En azından değil şarap.”

Kaladin ona herhangi bir şey getirmesini söyledi, neredeyse dikkat bile etmiyordu. Burası davetkâr bir yer değildi, gerçekten. Gürültülü, sinir bozucu, dumanlı ve kokuyordu. Ayrıca canlıydı da. Kahkahalar. Övünmeler ve seslenmeler, çınlayan kupalar. Bu... Bu bazı insanların uğruna yaşadığı bir şeydi. Bütün gün alnının teriyle çalıştıktan sonra, akşam arkadaşlarla birlikte meyhanede içki.

Bu o kadar da kötü bir hayat değildi.

“Bu gece gürültülü/’ diye fark etti Sigzil.

"Her zaman gürültülü/' diye cevap verdi Kaya. "Fazla belki bu gece ama."

“Ordu, Bethab’ın ordusuyla birlikte bir plato saldırısında zafer kazanmış,” dedi Peet.

İyi etmişler. Dalinar gitmemişti ama Adolin gitmişti, yanında da Köprü Dört’ten üç adam. Gerçi onların savaşa girmesine gerek olmamıştı ve Kaladin’in adamlarını tehlikeye sokmayan her plato saldırısı iyi bir saldırıydı.

“Güzel bu kadar çok insan/’ dedi Kaya. “Yapıyor meyhaneyi sıcak. Soğuk fazla dışarısı. ”

“Çok mu soğuk?” dedi Moash. “Sen fırtına kapası Boynuzyiyen Tepeleri’ndensin!” “Ee?” diye sordu Kaya kaşlarını çatarak.

"Ve oralar dağ. Oranın buralarda olabilecek her şeyden daha soğuk olması gerek.” Kaya ciddi ciddi kekeledi, kızgınlık ve inanmazlığın eğlendirici bir karışımıydı, solgun Boynuzyiyen derisi kızıl bir tona büründü. “Çok fazla havai Zor sizin düşünmeniz. Soğuk? Ilık Boynuzyiyen Tepeleri! Müthiş ılık!”

"Gerçekten mi?” diye sordu Kaladin, şüpheliydi. Bu Kayanın esprilerinden birisi olabilirdi. Bazen, bunlar Kaya’nın kendisinden başka hiç kimseye bir anlam ifade etmeyebiliyordu.

"Doğru,” dedi Sigzil. “Tepeler’de onları ısıtacak sıcak su kaynarcaları var.”

“Ah, değil ama bunlar kaynarca,” dedi Kaya Sigzil’e bir parmağını sallayarak. “Ovalı kelimesi bu. Yaşam sularıdır Boynuzyiyen okyanusları.”

“Okyanuslar?” diye sordu Peet kaşlarını çatarak.

“Çok küçük okyanuslar,” dedi Kaya. “Her tepe için bir tane.”

“Her dağın tepesi bir tür krater oluşturuyor,” diye açıkladı Sigzil. “İçleri büyük bir sıcak su gölüyle dolu. Isı irtifaya rağmen yaşanabilir olan bir bölge yaratmaya yetiyor. Ancak Boynuzyiyenli şehirlerinin bir tanesinden çok fazla uzağa giderseniz, dondurucu soğuk ve yücefırtınalann geride bıraktığı buz sahalarıyla karşılaşırsınız.” “Yanlış anlatıyorsun hikâyeyi sen,” dedi Kaya.

“Bunlar gerçekler, bir hikâye değil.”

“Hikâye her şey,” dedi Kaya. “Dinle. Önce uzun zaman, yaşamazdı tepelerde Un-kalaki, benim halkım, Boynuzyiyenli dediğiniz sizin. Yaşarlardı aşağıda havanın yoğun ve zor olduğu düşünmenin. Ama edilirdi bizden nefret.”

“Boynuzyiyenlilerden kim nefret eder ki?” dedi Peet.

“Herkes,” diye cevap verdi Kaya, Ka içkileri getirirken. Daha çok özel ilgi. Diğer hemen herkesin içkilerini almak için bara gitmesi gerekiyordu. Kaya ona gülümsedi ve büyük kupasını kavradı. “Birinci içki. Lopen, çalışıyor musun sen beni yenmeye?” “Başladım bile, mancha,” dedi Lopen kendi kupasını kaldırarak, bu o kadar da büyük değildi.

İri Boynuzyiyenli içkisini başına dikti, bu dudağında köpük bırakmıştı. "İstiyordu herkes Boynuzyiyenlileri öldürmeyi,” dedi yumruğunu masaya vurarak. “Korkuyorlardı bizden. Diyor ki hikâyeler, fazla iyiymişiz savaşmakta biz. Avlandık o yüzden ve yok edildik neredeyse.”

“Eğer siz savaşmakta o kadar iyiyseniz, o zaman nasıl oldu da neredeyse yok ediliyordunuz?” diye belirtti Moash.

“Az sayımız bizim,” dedi Kaya gururla elini göğsüne koyarak. "Ve çok fazlasınız siz. Varsınız her yerde burada ovalarda. Atamıyor adım çizmesinin altında Alethi ayağı bulmadan adam. O yüzden neredeyse yok oluyordu Unkalaki, biz. Ama gitti yardım istemek için tanrılara bizim tana'kai, o kral gibi ama fazlası daha.”

“Tanrılar,” dedi Kaladin. "Sprenler demek istiyorsun.” Yukarıdaki bir kirişe konarak, bir direğin üstüne çıkmakta olan bir çift küçük böceğin izlemeyi seçmiş olan Syl’e doğru baktı.

“Tanrı bunlar,” dedi Kaya Kaladin’in bakışını takip ederek. “Evet. Daha güçlüler bazı tanrılar öbürlerinden gerçi. Aradı aralarındaki en güçlüleri tana’kai. Gitti ilk önce ağaçların tanrılarına. Sordu ‘Saklayabilir misiniz bizi?’ diye. Ama yapamazdı ağaçların tanrıları. Dediler Avlıyor bizi de insanlar. Eğer saklanırsanız burada siz de, bulacaklar sizi de ve kullanacaklar odun için kullandıkları gibi bizi de.” “Boynuzyiyenleri odun için kullanacaklar.” dedi Sigzil düz bir sesle.

“Sus,” diye cevap verdi Kaya. “Ziyaret etti suların tanrılarını ondan sonra tana'kai.’ Yalvardı ‘Yaşayabilir miyiz sizin derinliklerinizde biz?’ diye. ‘Verin balıklar gibi nefes alma gücünü bize ve hizmet edeceğiz size okyanusların altında biz.’ Ama yardım edemezdi sular. ‘Kazıyor bizim kalplerimizi kancalarla insanlar ve çıkarıyorlar bizim koruduklarımızı. Eğer yaşarsanız burada siz de, olursunuz onların yemekleri.’ Yaşamazdık o yüzden orada biz de.

“En sonunda, ziyaret etti tanrıların en güçlülerini tana'kai, dağların tanrılarını, çaresizlikle. Yalvardı ‘Ölüyor halkım,’ diye. ‘Lütfen. İzin verin bizim yaşamamıza ve ibadet etmemize sizin eteklerinizde ve izin verin sağlamasına koruma kar ve buzlarınızın bize.’

“Düşündü uzun dağların tanrıları. Dediler ‘Siz yaşayamazsınız bizim eteklerimizde çünkü yok burada hayat. Ruhların yeri burası, değil insanların. Ama bulabilirseniz eğer onu insanların ve ruhların yeri yapmanın yolunu, koruyacağız sizi biz.’ Ve böy-lece, döndü suların tanrılarına tana’kai ve dedi ‘Verin bize suyunuzu ki içelim ve yaşayalım dağların üstünde.’ Ve verildi ona söz. Gitti ağaçların tanrılarına tana’kai ve dedi ‘Verin bize meyvenizin cömertliğini ki yiyelim ve yaşayalım dağların üstünde.’ Ve verildi ona söz. Sonra, döndü dağlara tana'kai ve dedi ‘Verin bize ısınızı, kalbinize olan bu şeyi ki yaşayabilelim tepelerinizin üstünde.’

“Ve bu şey, o memnun etti dağların tanrılarını, gördü onlar sıkı çalışacağını Unka-lakilerin. Olmayacaklardı yük tanrıların üzerinde ama çözeceklerdi kendi sorunlarını. Ve böylece, geri çektiler tepelerini içlerine dağların tanrıları ve açtılar yer yaşam sularına. Yaratıldı okyanuslar tarafından suların tanrılarının. Geldi hayat vermek için sözünden ağaçların tanrılarının çimen ve meyve. Ve geldi dağların kalbinden ısı olsun diye yaşayabileceğimiz bir yer.”

Arkasına yaslanarak kupasından derin bir yudum aldı, sonra da sırıtarak masanın üzerine çarptı.

“Yâni tanrılar sizin sorunlarınızı... Öbür tanrılara giderek ve yardım etmeleri için yalvararak kendi başınıza çözmüş olmanızdan mı memnun kaldı?” dedi kendi içkisiyle ilgilenmekte olan Moash.

“Sus,” dedi Kaya. “İyi hikâye. Ve gerçek.”

"Ama sen de oradaki göllere su dedin/’ dedi Sigzil. “Yani onlar kaynarca. Tıpkı benim dediğim gibi.”

“Farklı o,” diye cevap verdi Kaya, elini kaldırarak Ka’ya doğru salladı, sonra da derince gülümseyerek ricacı bir şekilde kupasını salladı.

“Nasıl?"

“Değil sadece su,” dedi Kaya. “Yaşam suyu o. Bağlantı tanrılarla. Yüzerse eğer içinde Unkalaki, görür bazen tanrıların yerini.”

Kaladin bunun üzerine öne doğru eğildi. Zihni Köprü On Sekiz’e disiplin sorunları konusunda nasıl yardım edebileceğine doğru kaymaktaydı. Bu dikkatini çekmişti. “Tanrıların yeri mi?”

“Evet,” dedi Kaya. “Yaşadıkları yer onların. Yaşam suları, izin veriyor onlar senin yeri görmene. Konuşuyorsun tanrılarla içinde, şanslıysan eğer.”

“Sen de sprenleri bu yüzden mi görebiliyorsun?” diye sordu Kaladin. “Bu suların içinde yüzdüğün ve onlar da sana bir şey yaptığı için mi?”

“Değil parçası hikâyenin,” dedi Kaya ikinci ale kupası gelirken. Ka’ya sırıttı. “Çok mükemmel kadınsın sen. Gelirsen eğer Tepeler’e, katacağım seni aileye.”

“Sen sadece hesabını öde, Kaya,” dedi Ka gözlerini devirerek. O boş kupaları toplamak için uzaklaşırken, Peet yardım etmek için sıçrayarak kalktı, başka bir masadaki kupaları toplayarak onu şaşırtmıştı.

“Sen bu suların içinde sana olan şey yüzünden sprenleri görebiliyorsun,” diyerek bastırdı Kaladin.

“Değil parçası hikâyenin,” dedi Kaya ona dik dik bakarak. “Cevap... Uzun. Söylemeyeceğim daha fazlasını bu şey hakkında.”

“Ben de ziyaret etmek isterim,” dedi Lopen. “Bir kulaç atarım.”

“Ha! Ölüm bizim halkımızdan olmayan birisi için o,” dedi Kaya. “Veremezdim izin yüzmene senin. Yenseydin bile bu gece beni içmede.” Lopen’in içkisine bir bakış attı.

“Zümrüt havuzlarda yüzmek yabancılar için ölüm çünkü siz onlara dokunan yabancıları idam ediyorsunuz,” dedi Sigzil.

“Hayır, doğru değil bu. Dinle hikâyeyi. Kes sıkıcı olmayı."

“Bunlar sadece sıcak su kaynakları,” diye homurdandı Sigzil ama içkisine geri döndü.

Kaya gözlerini devirdi. “Su üst taraf. Değil alt taraf. Başka şey. Yaşam suyu. Tanrıların yeri. Doğru bu şey. Karşılaştım ben kendim bir tanrıyla.”

“Syl gibi bir tanrı mı?” diye sordu Kaladin. “Ya da belki bir nehirspreni?” Onlar nispeten enderdi ama bazen rüzgârsprenleri gibi basit şekilde konuşabiliyor olmaları gerekiyordu.

“Hayır,” dedi Kaya. Sanki bir komplo açıklayacakmış gibi öne doğru eğildi. “Ben Lunu’anaki’yi gördüm.”

“Ee, güzel,” dedi Moash. “Harika.”

“Lunu’anaki, o yolculuk ve haylazlık tanrısı,” dedi Kaya. “Çok güçlü tanrı. Geldi derinliklerinden tepe okyanusunun, tanrıların âleminden.”

“Neye benziyordu?” diye sordu Lopen gözlerini kocaman açarak.

“Gibi insan,” dedi Kaya. “Alethi belki, daha açıktı gerçi teni. Çok zayıf yüz. Yakışıklı belki. Beyaz saçlı."

Sigzil hızla başını kaldırdı. “Beyaz saçlı?”

“Evet,” dedi Kaya. “Değil gri yaşlı adam gibi ama beyaz; genç adam o. Konuştu benimle kıyıda. Ha! Alay etti sakalımla. Sordu hangi yıl olduğunu Boynuzyiyenli takvimiyle. Düşündü komik olduğunu adımın. Çok güçlü tanrı.”

“Korktun mu?”

“Elbette hayır. Lunu’anaki insana zarar veremez. Yasaklanmıştır tarafından öbür tanrıların. Bilir bunu herkes.” ikinci kupasının geri kalanını da başına dikti ve havaya kaldırdı, yanlarından geçmekte olan Ka’ya doğru tekrar sallayarak sırıttı.

Lopen ilk kupasından geri kalanı aceleyle içti. Sigzil sıkıntılı görünüyordu ve içkisinin sadece yarısına dokunmuştu. Gözlerini kupaya dikmişti, gerçi Moash sorunun ne olduğunu sorduğu zaman, Sigzil yorgun olduğuyla ilgili bir bahane uydurdu.

Kaladin en sonunda kendi içkisinden bir yudum aldı. Lavis alesi, köpüklü, hafifçe tatlı. Sadece orduya katıldıktan sonra içki içmeye başlamış olsa da, bu ona evini hatırlatmıştı.

Öbürleri plato saldırıları hakkında bir konuşmaya geçtiler. Görünüşe göre Sadeas plato saldırılarına ekipler hâlinde gitme emirlerine itaatsizlik ediyordu. Bir süre önce bir tanesine kendi başına gitmiş, daha kimse gelmeden önce mücevherkalbi ele geçirmiş, sonra da sanki önemli değilmiş gibi fırlatıp atmıştı. Ve sadece birkaç gün önce, Sadeas ve Yüceprens Ruthar beraberce bir saldırıya gitmişlerdi, gerçi onların gitmemesi gereken bir saldırıydı. Mücevherkalbi ele geçiremediklerini iddia etmişlerdi ama kazandıkları ve kazançlarını gizledikleri açıkça biliniyordu.

Savaş kamplarının her tarafında Dalinar’ın yüzüne açıkça atılan bu tokatlar konuşuluyordu. Sadeas’ın soruşturmacılarını kralm güvenliğiyle ilgili “önemli gerçekleri” araştırmaları için Dalinar’ın savaş kampına göndermesine izin verilmemesine çok kızmış gibi görünmesi yüzünden daha da alevlenmişti. Bunların hepsi onun için bir oyundu.

Binlerinin Sadeas'ı onadan kaldırması gerekiyor, diye düşündü Kaladin içkisini yudumlayarak, serin sıvıyı ağzının içinde gezdirdi. O da Amaram kadar kötü, beni ve adamlarımı tekrar tekrar öldünmeye çalıştı. Benim de aynısını yapmak için sebebim, hatta hakkım yok mu?

Kaladin de suikastçının yaptığı şeyleri yapabilmeyi öğreniyordu, duvarlardan yukarıya koşmayı, belki ulaşılamaz olduğu düşünülen pencerelere yetişmeyi. Sadeas’ın kampını geceleyin ziyaret edebilirdi. Parlayarak...

Kaladin bu dünyaya adalet getirebilirdi.

içinde ona bu düşüncede bir yanlışlık olduğunu söyleyen bir şeyler vardı ama mantıksal olarak bunu ortaya koyamıyordu. Biraz daha içti ve odada etrafına bakınarak, tekrar herkesin ne kadar gevşemiş gibi göründüğünü fark etti. Bu onların hayatıydı. Çalış, sonra da oyna. Bu onlar için yeterliydi.

Kaladin için değildi. Onun daha fazla bir şeylere ihtiyacı vardı. Parlayan bir küre çıkardı, sadece bir elmas çentikti, ve boş boş masanın üzerinde yuvarlamaya başladı.

Kaladin’in seyrek olarak katıldığı yaklaşık bir saatlik konuşmadan sonra, Moash onu yan taraftan dürtükledi. “Hazır mısın?” diye fısıldadı.

“Neye?” Kaladin kaşlarını çattı.

“Evet. Buluşma arka odada. Biraz önce içeri girdiklerini gördüm. Bekliyor olacaklar.”

“Kim..." Moash’ın niyetinin ne olduğunu anlayarak sustu. Kaladin Moash’ın arkadaşlarıyla buluşacağını söylemişti, kralı öldürmeye çalışmış olan adamlarla. Kaladin’in derisi ürperdi, hava bir anda soğumuş gibiydi. “Bu gece gelmemi bu yüzden mi istemiştin?”

“Evet,” dedi Moash. “Ben senin de anladığını düşünmüştüm. Gel hadi.”

Kaladin başını eğerek kupasının içindeki sarı-kahverengi sıvıya baktı. En sonunda geri kalanını da başına dikti ve ayağa kalktı. Bu adamların kim olduklarını bilmesi gerekiyordu. Görevi bunu emrediyordu.

Moash Kaladin’le tanıştırmak istediği eski bir arkadaşını fark ettiğini söyleyerek onlara bir bahane uydurdu. Azıcık bile sarhoş gibi görünmeyen Kaya güldü ve onlara elini salladı. O... Altıncı içkisini mi içiyordu? Yedi miydi? Lopen üçüncüsünden sonra şimdiden çakırkeyif olmuştu. Sigzil daha İkincisini yeni bitirmişti ve devam etmeye de meyilli gibi görünmüyordu.

Yarış bu kadarmış, diye düşündü Kaladin, Moash’ın ona yol göstermesine izin verirken. Meyhane hâlâ doluydu ama daha önce olduğu kadar çok kalabalık değildi. Meyhanenin arka tarafına sıkıştırılmış olan bir koridorda özel yemek odaları vardı, ortak odanın kabalığına mâruz kalmayı istemeyen zengin tüccarlar tarafından kullanılan türdendi. Bir tanesinin önünde yayılmış oturan yağız bir adam vardı. Kısmen Azish olabilirdi ya da belki sadece çok bronzlaşmış bir Alethi’ydi. Kemerinde çok uzun bıçaklar taşıyordu ama Moash kapıyı iterek açarken bir şey söylemedi.

“Kaladin...” Syl’in sesi. Neredeydi? Görünüşe göre kaybolmuştu, onun gözlerinden bile. Bunu daha önce hiç yapmış mıydı? “Dikkatli ol.”

Moash’la birlikte odaya girdi, içerideki masada şarap içen üç adam ve bir kadın vardı. Arka tarafta bir pelerinle sarmalanmış olan, belinde kılıcıyla diğer bir muhafız vardı, başı öne eğikti, sanki hiç dikkat etmiyordu.

Oturanlardan iki tanesi, kadın da dâhil, açıkgözdü. İşin içinde bir Parekılıcı olduğuna göre Kaladin’in bunu beklemesi gerekirdi ama yine de bu onu duraklattı.

Açıkgöz adam hemen ayağa kalktı. Yaşı belki Adolin’den biraz daha fazlaydı ve simsiyah Alethi saçları vardı, şık bir şekilde biçimlendirilmişti. Önü açık bir ceket ve içinde de pahalı görünüşlü, düğmelerinin arasından beyaz sarmaşıklar şeklinde süslemeler olan siyah bir gömlek giymişti ve boğazında da bir atkı vardı.

“Demek meşhur Kaladin bu!” diye haykırdı adam öne doğru çıkarak ve Kaladin’in elini kavramak için uzandı. “Fırtınalar, seninle tanışmak bir zevk. Karadiken’in kendisini kurtarırken, bir yandan da Sadeas’ı rezil etmek? İyi iş, dostum. İyi iş.”

“Ve sen de?” diye sordu Kaladin.

“Bir vatansever,” dedi adam. “Bana Graves de.”

“Ve Paredar da sen misin?”

“Doğrudan konuya giriyorsun, değil mi?” dedi Graves, Kaladin’e masaya oturması için işaret ederek.

Moash masadaki diğer adama başıyla selam vererek hemen oturdu; o koyugözlüy-dü, kısa saçı ve çökmüş gözleri vardı. Paralı asker, diye tahmin etti Kaladin giymekte

olduğu ağır derilere ve sandalyesinin yanındaki baltaya dikkat ederek. Graves işaret etmeye devam etti ama Kaladin geciktirerek masadaki genç kadını inceledi. Edepli bir şekilde oturuyordu ve bir tanesi düğmeli kol yeniyle kapatılmış olan iki eliyle tuttuğu şarap kadehini yudumluyordu. Güzeldi, büzülmüş kırmızı dudakları vardı, saçlarını yukarıdan toplamış ve içine çeşitli metal süslemeler takmıştı.

“Seni tanıyorum,” dedi Kaladin. “Dalinar’ın kâtiplerinden birisin.”

Kadın onu izledi, dikkatliydi, gerçi rahat gibi görünmeye çalışıyordu.

“Danlan yüceprensin maiyetinin bir üyesi,” dedi Graves. "Lütfen, Kaladin. Otur. Biraz şarap al.”

Kaladin oturdu ama içkiye dokunmadı. “Siz kralı öldürmeye çalışıyorsunuz.”

“O dolaysız, değil mi?” diye sordu Graves Moash’a.

“Etkili de,” dedi Moash. “Biz onu bu yüzden seviyoruz.”

Graves Kaladin’e döndü. “Daha önce de söylediğim gibi, bizler vatanseverleriz. Alethkar vatanseverleri. Mümkün olan Alethkar’ın.”

“Krallığın hükümdarını öldürmek isteyen vatanseverler mi?”

Graves öne doğru eğilerek ellerini masanın üzerinde kavuşturdu. Neşenin birazı onu terk etti, bu da iyiydi. Zaten fazla uğraşıyordu. "Pekâlâ, sadede gelelim. Elhokar mutlak derecede kötü bir kral. Muhakkak bunu sen de fark etmişsindir. ”

“Bir kralı yargılamak bana düşmez.”

“Ah, hadi ama,” dedi Graves. “Bana onun davranış şeklini görmediğini mi söylüyorsun? Şımarık, huysuz, paranoyak. Akıl danışmak yerine laf dalaşı yapıyor, önderlik etmek yerine çocukça taleplerde bulunuyor. O bu krallığı yerle bir ediyor.”

“Dalinar onu kontrol altına almadan önce, onun ne türden politikalar ortaya koyduğu hakkında herhangi bir fikrin var mı?” diye sordu Danlan. “Ben son üç yılı, Kholinar’da kâtiplerin onun kraliyet kanunlarını dönüştürdüğü keşmekeşi temizlemeye çalışmalarına yardım ederek geçirdim. Onun doğru şekilde pohpohlandığı zaman neredeyse her türlü şey için kanun çıkarmaya ikna edilebildiği bir zaman vardı.” “O beceriksiz,” dedi Kaladin’in adını bilmediği koyugözlü paralı asker. “O iyi adamları öldürtüyor. Tahta ihanetin o Sadeas puştunun yanına kalmasına izin veriyor.”

“O yüzden siz de ona suikast düzenlemeye çalışıyorsunuz?” dedi Kaladin.

Graves Kaladin’in gözlerine baktı. “Evet.”

“Eğer bir kral ülkesini yok ediyorsa, onu devirmek halkın hakkı, hatta görevi değil midir?” dedi paralı asker.

“Eğer o ortadan kalkarsa, ne olur?” dedi Moash. “Kendine bunu sor, Kaladin.” “Dalinar büyük olasılıkla tahtı alır,” dedi Kaladin. Elhokar’ın Kholinar’da bir oğlu vardı, daha birkaç yıl önce doğmuş bir çocuktu. Dalinar kendisini sadece yasal varisin vekilharcı olarak ilan etse bile, iktidar onda olurdu.

“Krallık o başta olursa çok daha iyi durumda olurdu,” dedi Graves.

“O zaten krallığı yönetiyor sayılır,” dedi Kaladin.

“Hayır,” dedi Danlan. “Dalinar kendisini tutuyor. Tahtı alması gerektiğini o da biliyor ama ölen abisine olan sevgisi yüzünden tereddüt ediyor. Öbür yüceprensler 514 ise bunu zayıflık olarak yorumluyor.”

“Bizim Karadiken’e ihtiyacımız var/’ dedi Graves masaya vurarak. “Yoksa bu krallık yıkılacak. Elhokar’ın ölümü Dalinar’ı harekete geçmeye iter. Biz de yirmi yıl önceki o adamı, ilk başta yüceprensleri birleştirmiş olan adamı geri kazanırız.”

“O adam tam olarak geri dönmese bile, kesinlikle şu anda olduğumuzdan daha kötü durumda olamayız, ” diye ekledi paralı asker.

“Yâni evet,” dedi Graves Kaladin’e. “Bizler suikastçıyız. Katiliz, ya da olacağız. Bir bir darbe istemiyoruz ve masum muhafızları öldürmeyi de istemiyoruz. Biz sadece kralın ortadan kalkmasını istiyoruz. Sessizce. Tercihen bir kaza ile.”

Danlan yüzünü buruşturdu, sonra da bir yudum şarap aldı. “Ne yazık ki, biz şimdiye kadar özellikle etkili olamadık.”

“Ve ben de işte bu yüzden seninle görüşmek istedim,” dedi Graves.

“Benden yardım etmemi mi bekliyorsunuz?” diye sordu Kaladin.

Graves ellerini kaldırdı. "Bizim dediklerimiz hakkında düşün. Tek istediğim bu. Kralın davranışlarını düşün, onu izle. Kendine ‘Bu krallık başında bu adam varken daha ne kadar dayanabilir?’ diye sor.”

“Karadiken’in tahtı alması gerek,” dedi Danlan hafifçe. “Bu eninde sonunda olacak. Biz onun bunu yapmasına yardım etmek istiyoruz, kendi iyiliği için. Onu zor karardan kurtarmak için.”

“Sizi ihbar edebilirim,” dedi Kaladin Graves’in gözlerinin içine bakarak. Yan tarafta, duvara yaslanmış ve dinlemekte olan pelerinli adam kımıldanarak, daha dik durdu. “Beni buraya davet etmek bir riskti.”

“Moash senin bir hekim olarak eğitilmiş olduğunu söylüyor,” dedi Graves biraz bile endişelenmiş gibi görünmeden.

“Evet.”

“Peki eğer el çürümüş, bütün vücudu tehdit ediyorsa ne yaparsın? Bekler ve daha iyiye gitmesini mi umut edersin, yoksa harekete mi geçersin?”

Kaladin cevap vermedi.

“Kralın Muhafızları’nı artık sen kontrol ediyorsun, Kaladin," dedi Graves. "Bizim saldırmak için bir açıklığa, hiçbir muhafızın zarar görmeyeceği bir zamana ihtiyacımız var. Kralın kanının gerçekten elimize bulaşmasını istemiyorduk, bunun bir kaza gibi görünmesini istiyorduk ama bunun korkakça olduğunu fark ettim. İşi kendim yapacağım. Tek istediğim şey bir fırsat ve Alethkar’ın acısı sona erecek."

“Bu şekilde kral için de daha iyi olacak,” dedi Danlan. “O tahtın üzerinde yavaş bir şekilde ölüyor, karadan uzaklarda boğulan bir adam gibi. En iyisi çabucak bitirilmesi.”

Kaladin ayağa kalktı. Moash da tereddütlü bir şekilde kalktı.

Graves Kaladin’e baktı.

“Düşüneceğim,” dedi Kaladin.

“Güzel, güzel,” dedi Graves. "Bize Moash aracılığıyla ulaşabilirsin. Bu krallığın ihtiyacı olan hekim ol.”

“Gel,” dedi Kaladin Moash’a. “Öbürleri bizim nereye gittiğimizi merak edecekler.” Yürüyerek dışarı çıktı, Moash da birkaç hızlı vedadan sonra onu takip etti. Kaladin gerçekten de bir tanesinin onu durdurmaya çalışmasını beklemişti. Kaladin’in tehdit ettiği gibi onları ihbar edeceğinden endişe etmiyorlar mıydı?

Gitmesine izin verdiler. Ortak odanın gürültüsüne patırtısına geri çıktı. Fırtınalar, diye düşündü. Keşke argümanları bu kadar iyi olmasaydı. “Onlarla nasıl karşılaştın?” diye sordu Kaladin Moash ona yetişmek için aceleyle gelirken.

“Rill, o masada oturan arkadaş, o benim köprü ekiplerine düşmeden önce çalıştığım kervanların bazılarında çalışan bir paralı askerdi. Biz kölelikten kurtulduğumuz zaman o bana geldi.” Moash Kaladin’i kolundan tutarak masalarına geri dönmeden önce durdurdu. “Onlar haklı. Öyle olduğunu sen de biliyorsun, Kal. Bunu gözlerinde görebiliyorum.”

“Onlar hain,” dedi Kaladin. “Ben onlarla hiçbir ilişkimin olmasını istemiyorum.” “Düşüneceğini söylemiştin!”

“Bunu benim gitmeme izin versinler diye söyledim,” dedi Kaladin alçak sesle. “Bizim bir görevimiz var, Moash.”

“Bu ülkenin kendisine karşı olan görevimizden daha mı büyük?”

“Ülke senin umurunda değil,” diye tersledi Kaladin. “Sen sadece intikamını almak istiyorsun.”

“Tamam, pekâlâ. Ama Kaladin, sen de fark ettin mi? Graves göz renklerine bakmadan herkese eşit şekilde davranıyor. Bizim koyugözlü olmamız onun umurunda değil. O koyugöz bir kadınla evli.”

“Öyle mi?” Kaladin zengin koyugözlerin düşük mertebeli açıkgözlerle evlendiğini duymuştu ama hiçbir zaman bir Paredar kadar yüksek Dan’dan birisiyle değil.

“Evet,” dedi Moash. “Hatta oğullarından bir tanesi bir tek-göz. Graves başka insanların kendisi hakkında ne düşündüğüne hiç aldırmıyor. O doğru olan neyse onu yapıyor. Ve burada da, doğru olan...” Moash etraflarına bir göz attı. Şimdi etrafları insanlarla çevriliydi. “Dediği şey. Binlerinin bunu yapması gerek.”

“Bir daha bana bundan bahsetme,” dedi Kaladin kolunu çekip kurtararak ve masaya geri dönmeye başladı. “Ve bir daha onlarla görüşme.”

Tekrar masalarına oturdu, Moash da yerine döndü, kızmıştı. Kaladin kendisini Kaya ve Lopen’in konuşmasına tekrar katılmak için zorladı ama yapamıyordu.

Her tarafında insanlar gülüyor ya da bağırıyordu.

Bu krallığın ihtiyacı olan hekim ol...

Hay Cehennem, ne pislikti.

Ancak tarikatlar böylesine müthiş bir mağlubiyet karşısında yeise kapılmamıştı, çünkü manevi gıda sağlayan Işıkörenler Vardı; onlar o şanlı eserlerin cazibesi karşısında ikinci bir taarruza kalfanaya dâhi cüret ettiler.

-Parlayan Sözler - Bölüm 21 - Sayfa 10

Bu mantıklı değil,” dedi Shallan. “Desen, bu haritalarda bir sorun var.”

Spren çarpık çizgiler ve açılarla dolu olan üç boyutlu formuyla havada asılı duruyordu. Onun resmini çizmenin kolay olmadığı ortaya çıkmıştı. Ne zaman Shallan onun bu şeklinin bir parçasına yakından baksa, düzgün şekilde betimlenmesine izin vermeyecek kadar fazla ayrıntılı olduğunu görüyordu.

“Mmm?” diye sordu Desen uğultulu sesiyle.

Shallan yatağından indi ve kitabı beyaz boyalı yazı masasının üzerine fırlattı. Jasnah’nın sandığının yanında çömelerek karıştırdı ve bir Roshar haritası çıkardı. Antikti ve korkunç derecede yanlıştı; Alethkar fazla büyük betimlenmişti ve dünyanın tamamının şekli bozuktu, ticaret yollarına vurgu yapılıyordu. Modern yerölçüm ve haritacılık yöntemlerinden daha eski olduğu kesindi. Yine de önemliydi çünkü Gümüş Krallıkları Parlayan Şövalyeler zamanında var oldukları iddia edilen şekliyle gösteriyordu.

"Urithiru,” dedi Shallan haritanın üzerinde her şeyin merkezi olarak betimlenmiş, ışıldayan bir şehre doğru işaret ederek. Alethkar, ya da o zamanlar bilindiği hâliyle Alethela’da değildi. Harita şehri bugünkü Jah Keved olabilecek bir yerin yakınlarındaki dağların ortasına koymuştu. Ancak Jasnah’nın kenarlara alınmış olan notları, o zamandan olan başka haritalarda şehrin farklı yerlerde betimlenmiş olduğunu söylüyordu. “Başkentlerinin, şövalye tarikatlarının merkezinin nerede olduğunu nasıl bilemezler? Neden her harita bir diğerine itiraz ediyor?”

“Mmmmmm...” dedi Desen düşünceli bir şekilde. “Belki pek çok kişi onu duymuş ama asla ziyaret etmemiştir.”

“Haritacılar bile mi?” diye sordu Shallan. “Ve bu haritaların çizilmesini emreden krallar? Mutlaka bazılarının şehri ziyaret etmiş olmaları gerekir. Neden Roshar üzerinde nerede olduğunu tam olarak belirlemeleri bu kadar zor olsun?”

“Konumunu bir sır olarak saklamak istiyorlardı belki?”

Shallan haritayı Jasnah’nın malzemelerinden biraz bitmumu kullanarak duvara tutturdu. Geriye çekilerek kollarını kavuşturdu. Daha bugün için giyinmemişti ve üzerinde sabahlığı vardı, elleri açıktı.

"Eğer öyleyse fazlasıyla iyi bir iş çıkarmışlar,” dedi Shallan. O zamanlardan kalmış, diğer krallıklar tarafından yapılmış olan birkaç haritayı daha arayıp buldu. Shallan fark etti ki, her birisinde yapıldığı ülke olması gerekenden çok daha büyük olarak gösterilmişti. Bunları da duvara tutturdu.

“Her biri Urithiru’yu farklı bir yerde gösteriyor,” dedi Shallan. “Kendi memleketlerine dikkate değer derecede yakın ama içinde değil.”

“Her birinde farklı diller var,” dedi Desen. “Mmm... Burada desenler var.” Sesli olarak okumaya çalışmaya başladı.

Shallan gülümsedi. Jasnah ona birkaç tanesinin Şafakdili’nde yazılmış olduğunun düşünüldüğünü söylemişti, ölü bir dildi. Alimler yılları onu tercüme etmenin...

“Behardan Kral... Anlamadığım bir şey... Düzen, belki...” dedi Desen. “Harita? Evet, bu büyük olasılıkla harita olacak. O zaman bir sonraki belki çizmek... Çizmek... Anlamadığım bir şey...”

"Sen okuyor musun?”

“Bu bir desen.”

“Sen Şafakdili’ni okuyorsun.”

“Pek iyi değil.”

“Sen Şafakdili’ni okuyorsun!” diye haykırdı Shallan. Desen’in yanında asılı durmakta olduğu haritaya doğru koşturdu, sonra da parmaklarını alttaki yazının üzerine koydu. “Behardan demiştin? Belki Bajerden’dir... Nohadon’un kendisi.”

“Bajerden? Nohadon? İnsanların bu kadar çok isminin olması gerekli mi?”

“Bir tanesi onursal,” dedi Shallan. “Asıl isminin yeteri kadar simetrik olmadığı düşünülüyordu. Eh, sanırım hiç simetrik falan değildi, o yüzden de ardentler yüzyıllar önce ona yeni bir isim verdiler.”

“Ama... Yeni olanı da simetrik değil?”

“h sesi herhangi bir harfin yerine gelebilir,” dedi Shallan aklı başka yerde. “Biz onu simetrik harf olarak, kelimeyi dengelemek için yazarız ama h sesiyle telaffuz edileceğine işaret etmek için bir ayraç işareti koyuyoruz ki, kelimeyi okuması daha kolay olsun.”

“Bu... Bir kelimeye olmadığı hâlde simetrikmiş gibi davranamazsınız!”

Shallan onun dırdırını duymazdan geldi, bunun yerine Şafakdili olduğu söylenen şeyin yabancı harflerine gözlerini dikmişti. Eğer biz Jasnah’nın şehrini gerçekten bulursak ve eğer gerçekten kayıtlan varsa, onlar da bu dilde olabilir, diye düşündü Shallan. “Senin Şafakdili’nin ne kadarını tercüme edebileceğini görmemiz gerekiyor.” “Ben onu okumadım,” dedi Desen, kızmıştı. “Ben birkaç kelime için varsayımda bulundum. İsmi yukarısındaki şehirlerin telaffuzları sayesinde tercüme edebildim.” “Ama onlar da Şafakdili’nde yazılı!”

"Harfler birbirlerinden türetilmiş," dedi Desen. "Besbelli.”

"O kadar besbelli ki, hiçbir insan âlim bunu fark edemedi.”

“Sizler desenlerde o kadar iyi değilsiniz,” dedi, sesi kendini beğenmiş çıkıyordu. “Siz soyutsunuz. Siz yalanlar ile düşünüyor ve onları kendi kendinize söylüyorsunuz. Bu büyüleyici ama desenler için iyi değil.”

Siz soyutsunuz... Shallan yatağın etrafından dolaştı ve oradaki yığından bir kitap çıkardı, Shinovar’lı Hasweth-Kızı-Ali tarafından yazılmıştı. Shin âlimleri okuması en ilginç olanlar arasındaki çünkü onların Roshar’ın geri kalanı hakkında görüşleri çok farklı, çok açıksözlü olabiliyordu.

İstediği pasajı buldu. Jasnah notlarının arasında bunun altını çiziyordu, o yüzden Shallan da kitabın tamamını istetmişti. Sebarial’ın ona bağladığı (ve de ödediği) maaş çok faydalı oluyordu. Onun isteğiyle, Vathah ve Gaz son birkaç günü kitap tüccarlarını dolaşarak ve Jasnah’ın ölümünden hemen önce ona verdiği kitap olan Parlayan Sözler’i arayarak geçirmişlerdi. Şimdiye kadar şansları iyi gitmemişti, gerçi tüccarlardan bir tanesi onu Kholinar’dan ısmarlatmayı başarabileceğini iddia ediyordu.

“Urithiru bütün ülkelerin bağlantısıydı, ” diye okudu Shin yazarın eserinden. “Ve, bazı zamanlarda, kutsanmamış taşları ile bizim dış dünyaya açılan tek patikamızdı.” Başım kaldırarak Desen’e baktı. “Bu senin için ne anlam ifade ediyor?”

“Söylediği şeyi anlatıyor," diye cevap verdi Desen, hâlâ haritaların yanında asılı duruyordu. “Urithiru iyi bağlantılıydı. Belki yollarla?”

“Ben her zaman ifadeyi mecazi olarak okumuştum. Amaç, düşünce ve âlimlik ile birbirine bağlanmış.”

“Ah. Yalanlar."

“Peki ya sadece bir mecaz değilse? Ya aslında senin dediğin gibiyse?” Ayağa kalktı ve odayı geçerek haritalara doğru gitti, parmaklarını merkezdeki Urithiru’nun üzerine koydu. “Bağlantılı... Ama yollarla değil. Bu haritaların bazılarında Urithiru’ya uzanan bir yol bile yok. Hepsi şehri dağların ya da en azından tepelerin arasına koyuyor...”

“Mmm.”

“Bir şehre yollarla değilse nasıl ulaşırsın?” diye sordu Shallan. “Nohadon oraya yürüyebiliyordu, ya da öyle iddia ediyordu. Ama başkaları Urithiru’ya yürümekten ya da at sürmekten bahsetmiyor.” Doğru, insanların şehri ziyaret edişinden bahseden hikâye sayısı çok azdı. Urithiru bir efsaneydi. Çoğu modern âlim onu bir mit kabul ediyordu.

Shallan’m daha fazla bilgiye ihtiyacı vardı. Jasnah’nın sandığına giderek, onun defterlerinden bir tanesini çıkardı. “O Urithiru’nun Harap Ovalar üzerinde olmadığını söylemişti," dedi Shallan. “Ama ya ona giden yol buradaysa? Sıradan bir yol değil ama. Urithiru Dalgabağlayanlar’ın şehriydi. Parekılıçları gibi antik harikaların.” “Mm...” dedi Desen hafifçe. “Parekılıçları harikalar değil...”

Shallan aramakta olduğu referansı buldu. İlginç bulduğu alıntının kendisi değil, Jasnah’nın hakkında tuttuğu nottu. Bir diğer halk hikâyesi, bu Calinam'm Koyugöz-ler Arasında’sında kaydedilmişti. Sayfa 102. Bu öykülere anlık seyahat ve Yeminka-pı’lannın hikâyeleri hâkim.

Anlık seyahat. Yeminkapısı.

“Buraya o yüzden geliyordu,” diye fısıldadı Shallan. “O burada, Ovalar’da bir geçit bulabileceğini düşünmüştü. Ama bunlar çorak fırtına diyarları, sadece taş, krem ve kocakabuklar var.” Başını kaldırarak Desene baktı. “Bizim gerçekten de Harap Ovalar’a çıkmamız gerekiyor.”

Bu ilanına meşum bir saat çanı eşlik etti. Meşumluğu, saatin Shallan’ın varsaydığından daha geç olduğu anlamına gelmesindendi. Fırtınalar! Öğlene kadar Adolin’le buluşmak zorundaydı. Eğer onunla zamanında buluşacaksa, yarım saate kadar çıkması gerekliydi.

Shallan ciyakladı ve banyoya koştu. Küveti suyla doldurmak için musluğu çevirdi. Pis kremli suyun döküldüğü bir andan sonra temiz, ılık su akmaya başladı ve Shallan küvetin tıpasını taktı. Elini altına tutarak bir kere daha hayran oldu. Akan ılık su. Sebarial yakın zamanlarda artifabrianlann ziyarete geldiğini ve yukarıdaki sarnıcın içindeki suyu sürekli olarak ılık tutacak olan, Kharbranth’dakiler gibi bir fabrial kurmuş olduklarını söylemişti.

“Kendime,” dedi sabahlığını üzerinden sıyırıp atarken, “buna çok, çok alışmaya izin vereceğim.”

Desen yukarısındaki duvar boyunca ilerlerken küvetin içine girdi. Shallan onun etrafında utangaç olmamaya karar vermişti. Doğru, onun eril bir sesi vardı ama aslında bir erkek değildi. Dahası, sprenler her yerde vardı. Büyük olasılıkla küvetin içinde bir tane vardı, duvarlarda da öyle. Her şeyin bir ruhunun (ya da spreninin, ya da her neyse) olduğunu bizzat kendisi görmüştü. Duvarların onu izlemeleri umurunda mıydı? Hayır. O zaman Desen’i neden umursayacaktı ki?

Bu mantık dizisini Desen’in onu soyunurken gördüğü her seferde tekrar etmesi gerekiyordu. Eğer onun her şey hakkında bu kadar lanet bir merakı olmasaydı daha da iyi olurdu.

"Cinsiyetler arasındaki anatomik farklar ne kadar da ufak,” dedi Desen kendi kendine uğuldayarak. “Ancak bir o kadar da derin. Ve siz onları arttırıyorsunuz. Uzun saçlar. Yanaklarda allık. Ben dün gece gidip Sebarial’ın banyo yapmasını izledim ve...”

“Lütfen bana bunu yapmadığını söyle,” dedi Shallan demir küvetin yanındaki kavanozdan biraz macun gibi sabun kaparken.

“Ama... Bunu yaptığımı daha şimdi söyledim... Her neyse, görülmedim. Eğer sen daha yardımsever olsaydın, benim de bunu yapmama gerek kalmazdı.”

“Ben senin için çıplak resimler çizmeyeceğim.”

Shallan pek çok büyük sanatçının kendilerini bu şekilde eğitmiş olduklarından bahsetme hatasında bulunmuştu. Evde epey bir yalvarmadan sonra, hizmetçilerden birkaç tanesine çizimleri yok edeceğine söz vermesi karşılığında onun için poz vermeyi kabul ettirmişti. Sözünü de tutmuştu. Asla bu şekilde erkekleri çizmezdi. Fırtınalar adına, o utanç verici olurdu!

Kendine banyoda çok fazla oyalanma izni vermedi. Saate bakılırsa on beş dakika sonra, giyinmiş olarak aynanın önünde durmuş, nemli saçlarım tarıyordu.

Jah Keved’e ve uysal, taşra hayatına nasıl olacaktı da geri dönecekti? Cevap basitti. Büyük olasılıkla hiçbir zaman geri dönmeyecekti. Bir zamanlar bu düşünce onu dehşete düşürürdü. Şimdi ise onu heyecanlandırıyordu, gerçi kardeşlerini de Harap Ovalar’a getirmekte kararlıydı. Burada babalarının arazilerinde olacaklarından çok daha güvende olurlardı ve geride bırakacakları ne vardı ki? Hiçbir şey yok sayılırdı. Shallan bunun diğer her şeyden çok daha iyi bir çözüm olduğunu düşünmeye başlamıştı ve bir dereceye kadar kayıp Ruhdökümcü sorunundan da kaçınmalarını sağlardı.

Tashikk’le bağlantılı olan bilgi evlerinden bir tanesine gitmişti, her savaş kampında bir tane vardı, ve bir mektup ile uzakalemin haberciyle Valath’dan kardeşlerine gönderilmesi için ödeme yapmıştı. Ne yazık ki, onlara varması haftalar sürecekti. Eğer varırsa. Bilgi evinde konuştuğu tüccar onu bu günlerde taht savaşları yüzünden Jah Keved’in içinden geçmenin zor olduğu konusunda uyarmıştı. Tedbirli olmak için, savaş meydanlarından olabildiği kadar uzakta olan Kuzeykabza üzerinden ikinci bir mektup daha göndermişti. En azından ikisinden birinin güvenli bir şekilde ulaşacağını umuyordu.

Tekrar iletişimi sağladığı zaman, kardeşlerine tek bir şey söyleyecekti. Davar arazilerini terk edin. Jasnah’nın gönderdiği parayı alın ve Harap Ovalar’a kaçın. Şu an için, Shallan yapabileceği her şeyi yapmıştı.

Odanın içinde koşturdu, bir terliği giyerken tek ayağının üzerinde sekiyordu ve haritaların yanından geçti. Sizinle sonra ilgileneceğim.

Gidip nişanlısının gözüne girmenin zamanıydı. Bir şekilde. Okuduğu romanlar bunu kolay gibi gösteriyordu. Kirpiklerin bir kırpıştırılması, doğru zamanlarda yüzün kızarması. Eh, en azından Shallan o konuda uzmandı. Belki uygun zaman kısmı hâriç. Eminelinin üzerinden kol yenini ilikledi, sonra kapıda duraklayıp geriye baktı ve eskiz defteri ve kaleminin masanın üzerinde durduğunu gördü.

Bir daha asla onlar olmadan dışarı çıkmak istemiyordu. İkisini de çantasına tıktı ve koşturarak çıktı. Beyaz mermerli evin içinde ilerlerken, Palona ve Sebarial’ın yanından geçti, Rüzgâryönü’ne doğru olan devasa cam pencereleri olan, yukarıdan bahçelere bakan bir odadaydılar. Palona yüz üstü yatmış masaj yaptırıyordu, sırtı tamamen çıplaktı, Sebarial ise oturmuş tatlı yiyordu. Köşedeki bir kürsüde ayakta duran genç bir kadın vardı, onlara şiir okuyordu.

Shallan bu ikisi hakkında emin olamıyordu. Sebarial. O zeki bir devlet planlamacısı mıydı yoksa üşengeç bir obur mu? İkisi de mi? Palona kesinlikle zenginliğin konforlarından memnundu ama birazcık bile kibirliymiş gibi görünmüyordu. Shallan son üç gününü Sebarial’ın ev hesaplarının üzerinden geçmekle geçirmiş ve kesinlikle rezil bir durumda olduklarını bulmuştu. Bazı alanlarda o kadar zeki görünüyordu ki. Hesap defterlerinin bu kadar karışık hâle gelmesine nasıl izin verebilmişti?

Shallan, sanatıyla kıyaslandığı zaman, sayılar konusunda özellikle iyi sayılmazdı ama arada bir matematikle uğraşmaktan hoşlanmıyor değildi ve o defterlerin üstesinden gelmeye de kararlıydı.

Kapıların dışında Gaz ve Vathah onu bekliyordu. Shallan’ın kullanımı için beklemekte olan Sebarial’ın at arabasına doğru onu takip ettiler, kölelerinden bir tanesi de uşak olarak geliyordu. En bu işi daha önce yaptığını söylemişti ve o yaklaşırken Shallan’a gülümsedi. Bunu görmek güzeldi. Seyahatleri sırasında beşinden herhangi birisinin gülümsediğini hiç hatırlamıyordu, kafeslerinden serbest bırakıldıkları zaman bile.

“Sana iyi davranılıyor mu, En?” diye sordu onun için arabanın kapısını açarken.

“Evet, hanımım.”

“Öyle olmasaydı bana söylerdin, değil mi?”

“Ee, evet, hanımım."

“Ya sen, Vathah?” diye sordu ona doğru dönerek. “Sen konaklama yerinizi nasıl buldun?”

Vathah homurdandı.

“Bunun anlamı konak olduğu mu?” diye sordu.

Gaz kıs kıs güldü. Kısa boylu adamın kulağı kelime oyunlarına yatkındı.

“Siz sözünüzü tuttunuz,” dedi Vathah. “Hakkınızı vermek gerek. Adamlar mutlu.”

“Ya sen?”

“Sıkıldım. Bütün gün tüm yaptığımız şey boş oturmak, verdiğiniz parayı almak ve içmeye gitmek.”

“Çoğu erkek bunu ideal bir meslek olarak görürdü." En’e gülümsedi ve arabanın içine çıktı.

Vathah onun için kapıyı kapattı, sonra da pencereden içeri baktı. “Çoğu erkek salak.”

“Saçmalık,” dedi Shallan gülümseyerek. “Ortalamalar kanununa göre, sadece yarısı olabilir.”

Vathah homurdandı. Shallan bunları yorumlamayı öğreniyordu, bunun Vathahca’yı konuşabilmek için hayati önemi vardı. Bu defakinin anlamı kabaca, “O espriyi anladığımı belli etmeyeceğim çünkü bu benim saf ve katıksız kalın kafalılık namıma gölge düşürür,” idi.

“Sanırım bizim yukarıda gitmemiz gerekecek,” dedi.

“Önerdiğin için teşekkür ederim,” dedi Shallan, sonra da pencere gölgeliğini çekti. Dışarıda, Gaz tekrar kıs kıs güldü. İkili at arabasının arka tarafının yukarısındaki muhafız yerlerine tırmandılar ve En de ön taraftaki arabacının yanma geçti. Bu tam anlamıyla gerçek bir at arabasıydı, atları bile vardı. Shallan ilk önce onu ödünç istediği için kendini kötü hissetmişti ama Palona gülmüştü. "Ne zaman istersen ali Benim var ve eğer Turi’nin at arabası gitmişse, insanlar onu davet ettikleri zaman gitmemek için bir bahanesi olmuş olacak. Bundan çok mutlu olacaktır.”

Shallan arabacı atları ilerletmeye başlarken öbür pencerenin gölgeliğini de çekti, sonra eskiz defterini çıkardı. Desen ilk boş beyaz sayfanın üstünde bekliyordu. “Tam olarak ne yapabileceğimizi bulacağız,” diye fısıldadı.

“Heyecanlı!” dedi Desen.

Küre kesesini çıkardı Fırtınaışığı’nm birazını içine çekti. Sonra üfleyerek önünde bıraktı, şekillendirmeye, yoğurmaya çalışıyordu.

Hiçbir şey.

Sonra, zihninin içinde çok belirgin bir görüntüyü tutmayı denedi; sadece ufak bir değişiklikle kendisi, kızıl yerine siyah saç. Üfleyerek Fırtınaışığı’m bıraktı ve bu sefer Işık etrafına yayıldı ve bir an için asılı durdu. Sonra bu da kayboldu.

“Bu aptalca,” dedi Shallan alçak sesle, Fırtınaışığı dudaklarından tütüyordu. Çabucak kendisinin siyah saçlı bir çizimini yaptı. “İlk önce çizip çizmememin ne farkı var? Kalemlerle renk görünmüyor bile.”

"Fark etmemesi gerekir,” dedi Desen. “Ama senin için ediyor. Neden olduğunu bilmiyorum.”

Shallan çizimi bitirdi. Çok basit bir şeydi, gerçekten yüz hatlarını bile göstermiyordu, sadece saçı net, diğer her şey belirsizdi. Ancak bu sefer Fırtınaışığı kullandığı zaman görüntü tuttu ve saçı koyulaşarak siyah oldu.

Shallan içini çekti, Fırtınaışığı dudaklarından dökülüyordu. “Peki illüzyonu nasıl ortadan kaldıracağım?”

“Onu beslemeyi kes.”

“Nasıl?”

“Bunu bilmem mi gerekiyor?” diye sordu Desen. “Beslenmede uzman olan sen-sin.”

Shallan kürelerinin hepsini topladı, birkaç tanesi şimdi sönüktü, ve karşısındaki koltuğun üzerine koydu, yetişemeyeceği kadar uzaktaydı. Bu ise yeteri kadar uzak değildi çünkü Fırtınaışığı tükendikçe sahip olduğunun farkında dahi olmadığı içgüdülerini kullanarak daha fazlasını çekti. Işık arabanın karşı tarafından aktı ve içine girdi.

"Bunda oldukça iyiyim," dedi Shallan huysuz bir şekilde. “Ne kadar kısa süredir yaptığım düşünülecek olursa.”

“Kısa süre mi?” dedi Desen. “Ama biz ilk...”

O bitirene kadar dinlemeyi kesti.

“Gerçekten de Parlayan Sözler’in bir diğer nüshasını bulmam gerekli,” dedi Shallan bir diğer çizime başlayarak. “Belki o illüzyonların nasıl ortadan kaldırılacağından bahsediyordun”

Bir sonraki çiziminin üzerinde çalışmaya devam etti, Sebarial’ın bir resmiydi. Önceki gece, Amaram’ın malikânesine yaptığı bir keşif seferinden geri dönmesinden biraz sonra, akşam yemeği yerlerken onun bir Hatıra’sını almıştı. Koleksiyonu için bu çizimin ayrıntılarım düzgün olarak yakalamak istiyordu, o yüzden biraz zaman aldı. Neyse ki düz yol büyük sarsıntıların olmayacağı anlamına geliyordu. Bu olması gerektiği gibi değildi ama Shallan’ın bugünlerde araştırmaları, Sebarial için olan çalışmaları, Hayaletkanların arasına sızmak ve Adolin Kholin’le buluşmalar yüzünden gittikçe daha da az boş zaman bulabiliyormuş gibi görünüyordu. Daha genç olduğu zamanlarda o kadar çok fazla boş zamanı olurdu ki. Shallan onun büyük bir kısmını boşa harcamış olduğunu düşünmeden edemiyordu.

Sanatın onu alıp götürmesine izin verdi. Kâğıt üzerindeki kalemin tanıdık sesi, yaratıma odaklanmak. Güzellik etraflarındaydı, her tarafta. Sanat yaratmak onu yakalamak değil, ona iştirak etmekti.

Bitirdiği zaman pencereden dışarıya attığı bir bakış, ona Zirve’ye yaklaşmakta olduklarını gösterdi. Çizimi kaldırarak inceledi, sonra kendi kendine başını salladı. Tatmin ediciydi.

Ondan sonra bir görüntü yaratmak için Fırtınaışığı kullanmayı denedi. Büyük bir miktarını nefes vererek bıraktı ve Işık anında şekillenerek arabanın karşısında oturmakta olan bir Sebarial görüntüsünü yarattı. Yüceprens çiziminde olduğu şeklin aynısındaydı, elleri görüntüye dâhil olmayan yemeği dilimlemek için öne uzanmıştı.

Shallan gülümsedi. Ayrıntılar mükemmeldi. Derideki sarkıklıklar, tek tek saç kılları. Shallan onları çizmemişti; hiçbir çizimin bir başın üzerindeki saçların hepsini, derideki gözeneklerin hepsini yakalaması mümkün değildi. Bunlar görüntüsünde vardı, o yüzden de tam olarak Shallan’ın çizdiği şeyi yaratmıyordu, ama çizim bir odaktı. Görüntünün üzerine inşa edildiği bir model.

“Mmm,” dedi Desen, sesi tatmin olmuş gibiydi. “En gerçekçi yalanlarından bir tanesi. Harika.”

“Hareket etmiyor,” dedi Shallan. “Doğal olmayan duruşunu bir kenara bıraksan bile, hiç kimse bunun canlı bir şey olduğunu düşünmez. Gözler cansız, göğsü nefesle birlikte inip kalkmıyor. Kaslar oynamıyor. Ayrıntılı, ama bir heykelin olabileceği gibi ayrıntılı fakat yine de ölü.”

“Bu ışıktan inşa edilmiş bir heykel.”

“Ben etkileyici olmadığını söylemedim,” dedi Shallan... “Ama onlara hayat veremezsem, görüntüleri kullanması çok daha zor olacak.” Çizimlerinin canlı olduğunu hissedebilirken, bu kat kat daha fazla gerçekçi olan şeyin ölü gibi gelmesi ne kadar da garipti.

Görüntünün içinden elini sallamak için öne uzandı. Eğer yavaşça dokunursa, dağılması az oluyordu. Elini sallamak ise duman gibi dağılmasına neden oluyordu. Bir şeyi daha fark etti. Eli görüntünün içindeyken...

Evet. Bir nefes çekti ve görüntü parlayan dumana dönüşerek dağılıp, derisinden içeriye çekildi. İllüzyondaki Fırtınaışığı’m geri alabiliyordu. Bir soru cevaplandı, diye düşündü arkasına yaslanarak ve defterinin arkasına bu tecrübeyle ilgili notlar aldı.

At arabası Adolin’in onu bekleyecek olduğu yer olan Dış Pazar’a girerken çantasını toplamaya başladı. Önceki gün söz verdiği yürüyüşe çıkmışlardı ve Shallan işlerin iyi gitmekte olduğunu hissetmişti. Ama ayrıca onu etkilemesi gerektiğini de biliyordu. Yüceleydi Navani ile olan çabaları şimdiye kadar meyve vermemişti ve Kholin eviyle bir ittifaka gerçekten de ihtiyacı vardı.

Bu onu duraklattı. Saçı kurumuştu ama Shallan saçını uzun ve düz olarak sırtından aşağı iner hâlde bırakmaya meyilliydi, sadece doğal buklelerinin kattığı hacim vardı. Alethi kadınlan bunun yerine incelikli örgüleri tercih ediyorlardı.

Derisi solgun ve çillerle hafifçe benekliydi, vücudu ise hiç de kıskançlık yaratacak derecede kıvrımlı değildi. Shallan bunların hepsini bir illüzyon ile değiştirebilirdi. Bir takviye. Adolin onu illüzyonsuzken görmüş olduğu için dramatik bir değişiklik yapamazdı ama kendisini güzelleştirebilirdi. Bu makyaj yapmak gibi olurdu.

Tereddüt etti. Eğer ileride Adolin evliliği kabul edecek olursa, bu onun yüzünden mi, yoksa yalanları yüzünden mi olurdu?

Salak kız, diye düşündü Shallan. Senin Vathah’mn sana itaat etmesini sağlamak ve Sebarial'ın yanında bir yer edinebilmek için görünüşünü değiştirmeye itirazın olmadı da, şimdi mi var?

Ama Adolin’in ilgisini illüzyonlarla kazanmak onu zorlu bir yola sürüklerdi. Her zaman üzerinde bir illüzyonla yaşayamazdı, değil mi? Evlilik hayatı boyunca? O olmadan neler yapabileceğini görse daha iyi olacaktı, diye düşündü arabadan aşağı inerken. Bunun yerine dişil cazibesine güvenmesi gerekecekti.

Keşke ona sahip mi değil mi bilebilseydi.

ÜÇ YIL ÖNCE

Bunlar gerçekten de iyi Shallan,” dedi Balat çizimlerinin olduğu sayfaları çevirirken. İkisi bahçelerde oturuyorlardı, yerde oturmuş, baltatazısı Sakisa’ya yakalaması için kumaşla sarılı bir top atmakta olan Wikim de onlara eşlik ediyordu.

“Anatomim doğru değil,” dedi Shallan bir kızarmayla. “Orantıları iyi tutturamı-yorum.” Bunun üzerinde çalışabilmesi için ona poz verecek modellere ihtiyacı vardı.

“Annem hiç senin kadar iyi olmamıştı,” dedi Balat bir başka sayfayı çevirirken, Shallan’ın Balat'ı antrenman sahasında kılıç öğretmeniyle birlikte çizmiş olduğu bir sayfaydı. Bunu Wikim’e doğru çevirdi ve o da bir kaşını kaldırdı.

Ortanca kardeşi son dört aydır gittikçe daha da iyi görünüyordu. Daha az cılız, daha katı olmuştu. Neredeyse her zaman yanında matematik problemleri taşıyordu. Babası bir seferinde bunun için ona bağırıp çağırmış, kadınsı ve yakışıksız olduğunu iddia etmişti ama babasının ardentleri nadir bir muhalefet gösterisi ile ona yaklaşmış ve kendisini sakinleştirmesini, Yaradan’ın Wikim’in ilgisini onayladığını söylemişlerdi. Onlar Wikim’in de kendi aralarına katılabileceğini umuyorlardı.

“Eylita’dan bir diğer mektup daha almışsın diye duydum," dedi Shallan, Balat’ın ilgisini eskiz defterinden uzaklaştırmaya çalışarak. O sayfaları çevirdikçe Shallan kendisini kızarmaktan alıkoyamıyordu. Onlar başkalarının görmesi için değildi. Bunlar hiç iyi değillerdi.

“Evet,” dedi Balat sırıtarak.

“Shallan’a okutturacak mısın?” diye sordu Wikim topu fırlatarak.

Balat öksürdü. “Malise’e okuttum. Shallan’ın işi vardı.”

“Utanmış]” dedi Wikim parmağıyla işaret ederek. “Ne yazıyordu o mektupların içinde?”

“On dört yaşındaki kız kardeşimin bilmesine gerek olmayan şeyler]” dedi Balat.

“O kadar müstehcen, hı?” dedi Wikim. “Bunu o Tavinar kızından hiç beklemezdim. O fazla terbiyeli görünüyordu.”

"Hayır!” Balat daha da fazla kızardı. “Onlar müstehcen değil, onlar sadece mahrem.”

“Mahrem yerlerinden mi...”

“Wikim,” Shallan onun sözünü kesti.

Wikim başını kaldırdı ve sonra Balat’ın ayaklarının altında öfkesprenlerinin birikmekte olduğunu fark etti. “Fırtınalar adına Balat. Sen o kız konusunda iyice alıngan olmaya başladın.”

“Aşk herkesi aptal eder,” dedi Shallan ikisinin dikkatini çekerek.

“Aşk mı?” diye sordu Balat ona bir göz atarak. "Shallan, sen daha eminelini kapatacak yaşa anca geldin. Aşktan ne anlarsın?”

Shallan kızardı. “Ee... Peki.”

"Oo, şuna bak,” dedi Wikim. “Esprili bir şeyler uydurdu. Şimdi söylemen gerekecek Shallan.”

“Böyle bir şeyi içinde tutmanın bir faydası yok,” diyerek katıldı Balat.

“Ministara diyor ki, ben hep ağzıma geleni söylüyormuşum. Bu dişil bir özellik değilmiş.”

Wikim güldü. “Bu benim tanıdığım hiçbir kadını durdururmuş gibi görünmüyor.” “Evet Shallan,” dedi Balat. “Eğer sen düşündüğün şeyleri bize de söyleyemeyeceksen, o zaman kime söyleyeceksin?”

“Ağaçlara,” dedi Shallan. “Taşlara, çalılara. Temel olarak benim öğretmenlerimle başımı belaya sokamayacak olan herhangi bir şeye.”

“O zaman Balat konusunda endişe etmene gerek yok,” dedi Wikim. “O esprili bir şeyi söylemeyi hayatta beceremez, tekrarlamayla bile olsa.”

“Hey!” dedi Balat. Gerçi, ne yazık ki bu doğruluktan çok uzak değildi.

“Aşk,” dedi Shallan, gerçi kısmen sadece onları durdurmak içindi, “bir chul pisliği yığını gibidir.”

“Kokusu mu çıkar?” diye sordu Balat.

“Hayır, çünkü biz ikisinden de kaçınmaya çalışsak bile eninde sonunda ayağımıza bulaşır,” dedi Shallan.

“Ergenliğe tam olarak on beş ay önce girmiş olan bir kız için epey derin laflar,” dedi Wikim bir kıkırdamayla.

“Aşk güneş gibidir,” dedi Balat içini çekerek.

“Kör mü eder?” diye sordu Shallan. “Beyaz, ılık, güçlü ama ayrıca seni yakabilir de?”

“Belki,” dedi Balat başını sallayarak onaylarken.

“Aşk Herdazlı bir hekim gibidir,” dedi Wikim Shallan’a bakarak.

“Peki o nasıl oluyor?” diye sordu Shallan.

“Sen söyle,” dedi Wikim. “Ne çıkaracaksın merak ettim.”

“Iı... İkisi de insanı sakat mı bırakır?” dedi Shallan. “Yok. Hah! İkisini de istemek için tek sebep kafana sert bir darbe almış olmaktır!”

“Vay be! Aşk çürümüş yemek gibidir.”

“Hayatta kalmak için gerekli olabilir ama ayrıca mutlaka mideyi bulandırır,’’ diye karşıladı Shallan.

“Babamın horlaması.”

Shallan titredi. “Ne kadar rahatsız edici olduğunu kendin görmeden inanmazsın.”

Wikim kıkırdadı. Fırtınalar adına, onun bunu yaptığını görmek ne kadar da iyiydi.

“Kesin şunu, ikiniz de,” dedi Balat. “Bu türden konuşmalar saygısızca. Aşk... Aşk klasik bir müzik gibidir.”

Shallan sırıttı. “Eğer fazla hızlı icra edersen dinleyiciler hayal kırıklığına mı uğrar?”

“Shallan!” dedi Balat.

Ancak Wikim yerde yuvarlanıyordu. Bir an sonra Balat başını salladı ve uzlaşmacılıkla hafifçe güldü. Kendi açısından, Shallan kıpkırmızı olmuştu. Bunu gerçekten de söyledim mi? Bu en sonuncusu gerçekten de biraz espriliydi, diğerlerinden çok daha iyiydi. Ayrıca da terbiyesizceydi.

Shallan bundan suçlulukla dolu bir heyecan duydu. Balat utanmış gibi görünüyordu ve utançsprenleri çekerek kızardı. Güçlü Balat. O kardeşlerine önderlik etmeyi ne kadar da çok istiyordu. Shallan’ın bildiği kadarıyla, o zevk için kremcikleri öldürme alışkanlığını terk etmişti. Aşık olmak onu güçlendirmiş, değiştirmişti.

Taşların üzerindeki tekerleklerin sesi evlerine bir arabanın gelmekte olduğunu ilan etti. Nal sesleri yoktu; babalarının atları vardı ama bölgede çok az başka kişide olurdu. Onların arabaları chullar ya da parshmenler tarafından çekiliyordu.

Balat gidip kimin geldiğini görmek için ayağa kalktı ve Sakisa da heyecanla öterek onu takip etti. Shallan çizim tahtasını aldı. Babası kısa süre önce onun malikânenin parshmenlerini ya da koyugözlerini çizmesini yasaklamıştı, bunu uygunsuz buluyordu. Bu Shallan’ın pratik yapacak modeller bulmasını zorlaştırmıştı.

“Shallan?”

Shallan irkilerek Wikim’in Balat’ı takip etmemiş olduğunu fark etti. “Evet?”

“Yanılmışım,” dedi Wikim ona bir şey vererek. Küçük bir keseydi. “Senin yaptıkların hakkında. Senin ne çevirdiğini görüyorum. Ama... Ama yine de işe yarıyor. Hay Cehennem, işe yarıyor. Teşekkür ederim.”

Shallan ona verdiği keseyi açmak için harekete geçti.

“Yapma,” dedi Wikim.

“Bu ne?”

“Karabela,” dedi Wikim. “Bir bitki, en azından yaprakları. Eğer onları yersen seni felç ediyorlar. Nefes alışın da yavaşlıyor.”

Shallan rahatsızlık içinde keseyi sıkı sıkı çekerek kapattı. Wikim’in böylesine ölümcül bir bitkiyi nasıl tanıyabildiğini bilmeyi bile istemiyordu.

“Bunları neredeyse bir yıl taşıdım,” dedi Wikim yumuşakça. “Yaprakları ne kadar uzun süre saklarsan, o kadar güçlü hâle geliyor olmaları lâzım. Artık onlara ihtiyaç duyduğumu sanmıyorum. Sen onları yak, ya da ne istersen yap. Ben sadece onları senin alman gerektiğini düşündüm."

Shallan gülümsedi, gerçi kendisini tedirgin hissediyordu. Wikim bu zehri yanında mı taşıyordu? Onu Shallan’a vermesi gerektiğini mi düşünmüştü?

Wikim koşarak Balat’ın arkasından gitti ve Shallan da keseyi çantasının içine tıktı. Bunu yok etmenin bir yolunu daha sonra bulacaktı. Kalemlerini aldı ve çizim yapmaya geri döndü.

Kısa bir süre sonra malikânenin içinden gelen bağırışlar dikkatini dağıttı. Başını kaldırdı, ne kadar zaman geçmiş olduğundan bile emin değildi. Çantası göğsüne bastırılmış olarak ayağa kalktı ve bahçeyi geçti. Sarmaşıklar titredi ve önünden çekildi, gerçi adımları hızlandıkça Shallan gittikçe daha da fazlasının üzerine basıyor, ayağının altında kıvranmalarını ve geri çekilmeye çalışmalarını hissediyordu. Yetiştirilmiş sarmaşıkların içgüdüleri zayıf olurdu.

Eve ulaştığında daha fazla bağrış buldu.

“Baba!” Asha Jushu’nun sesiydi. “Baba, lütfen!”

Shallan çıtalı tahta kapıları iterek açtı, ipek elbisesi zeminin üzerinde hışırdıyordu ve içeri girdiği zaman babasının önünde eski tarz giysileri olan üç adamın durmakta olduğunu gördü; dizlerine kadar inen eteğe benzer ulatuları, parlak gevşek gömlekleri ve yere kadar sarkan ince ceketleri vardı.

Jushu yerde dizlerinin üzerindeydi, elleri arkasından bağlanmıştı. Yıllar boyunca taşkınlık nöbetleri yüzünden Jushu tombul hâle gelmişti.

“Of,” dedi babası. “Bu şantajı kabul etmeyeceğim.”

“Onun kredisi sizin kredinizdir Berrakbey,” dedi adamlardan bir tanesi sakin, pürüzsüz bir sesle. Koyugözlüydü ama öyleymiş gibi konuşmuyordu. “O bize borçlarını sizin ödeyeceğinize dair söz verdi. ”

“Yalan söylemiş,” dedi babası. Ev muhafızları Ekel ve Jix yanmdalardı, elleri silahlarının üzerindeydi.

“Baba,” diye fısıldadı Jushu gözyaşlarının arasından. “Onlar beni götürüp...”

“Senin bizim uzak mülklerimize at sürmüş olman gerekiyordu!” diye kükredi babası. “Senin bizim arazilerimizi kolaçan ediyor olman gerekiyordu, hırsızlarla masaya oturuyor ve zenginliğimizi ve ailemizin adını kumarda tüketiyor olman değil!”

Jushu başını eğdi, bağlarının içinde çökmüştü.

“O sizindir,” dedi babası dönerek odayı hışımla terk ederken.

Shallan’ın nefesi kesilirken adamlardan bir tanesi içini çekti, sonra da Jushu’ya doğru eliyle işaret etti. Diğer ikisi onu kavradılar. Adamlar ödeme yapılmadan gidiyor oldukları için memnun olmuş gibi görünmüyordu. Onlar yakınlarda izlemekte olan Balat ve Wikim’in önünden onu çekerek götürürlerken Jushu titredi. Dışarıda Jushu merhamet için bağırdı ve adamların babasıyla tekrar konuşmasına izin vermeleri için yalvardı.

“Balat," dedi Shallan, onun yanına giderek kolunu yakaladı. “Bir şey yap!”

“Hepimiz kumarın onu nereye götüreceğini biliyorduk,” dedi Balat. “Ona söyledik Shallan. O dinlemedi."

“O hâlâ kardeşimiz!”

“Benim ne yapmamı bekliyorsun? Onun borcunu ödemeye yetecek kadar küreyi nereden bulayım?”

Adamlar malikâneyi terk ederken Jushu’nun ağlayış sesi gittikçe hafifliyordu.

Shallan döndü ve başını kaşımakta olan Jix’in yanından geçerek babasının arkasından koştu. Babası iki oda ilerideki çalışma odasına gitmişti; Shallan kapının ağzında tereddüt etti, şöminenin yanındaki koltuğuna yığılmış olan babasına bakıyordu. İçeri girerek ardentlerinin ve bazen de karısının hesaplarını incelediği ve babasına raporları okudukları masasının yanından geçti.

Şimdi orada duran hiç kimse yoktu ama hesap defterleri açıktı, gaddar bir gerçeği gözler önüne seriyorlardı. Shallan birkaç borç mektubunu fark ederek bir eliyle ağzım kapattı. O ufak hesaplamalarda yardımcı oluyordu ama resmin tamamını hiç bu kadar net görmemişti ve gördüğü şey karşısında afalladı. Ailenin nasıl bu kadar çok borcu olabilirdi ki?

“Fikrimi değiştirmeyeceğim Shallan,” dedi babası. “Git. Jushu bu ateşi kendisi yaktı. ”

“Ama...”

“Çık dışarı^1.” diye kükredi babası ayağa kalkarak.

Shallan neredeyse kalbi durarak korkuyla geriye çekildi, gözleri kocaman açılmıştı. Korkusprenleri etrafında kıpırtılarla belirdi. O Shallan’a asla bağırmamıştı. Asla.

Babası derin bir nefes aldı, sonra da odanın penceresine doğru döndü. Shallan’a arkası dönük olarak konuşmaya devam etti. “Verecek kürem yok.”

“Neden?” diye sordu Shallan. “Baba, bu Berrakbey Revilar ile olan anlaşma yüzünden mi?” Shallan hesap defterlerine baktı. “Hayır, bu ondan daha büyük bir şey.” “En sonunda kendimi, ve de bu evi bir yerlere getireceğim,” dedi babası. “Onların bizim hakkımızda fısıldanmalarını durduracağım, sorgulamalara bir son vereceğim. Davar Evi bu prenslikte bir güç hâline gelecek.”

“Sahip olmadığımız parayla hayali müttefiklere rüşvet vererek mi?” diye sordu Shallan.

O Shallan’a baktı, yüzü gölgeler içindeydi ama gözleri kafatasının karanlığının içindeki ikiz korlar gibi ışığı yansıtıyordu. O anda Shallan babasından dehşet verici bir nefret hissetti. Sert adımlarla gelerek Shallan’ı kollarından kavradı. Çantası yere düşmüştü.

“Bunu senin için yaptım,” diye hırladı kollarını sıkı, acı verici bir tutuşla kavrayarak. “Ve sen de itaat edeceksin. Ben bir yerlerde yanlış yaptım, sana beni sorgulamayı öğrenmen için izin vermiştim..”

Shallan acıdan inledi.

“Bu evde değişiklikler olacak,” dedi babası. “Artık zayıflık yok. Ben bir yol buldum...”

“Lütfen, dur.”

Babası başını eğerek ona baktı ve Shallan'ın gözlerindeki yaşları görünüşe göre ilk kez fark etti.

“Baba...” diye fısıldadı Shallan.

Babası yukarıya doğru baktı. Odalarına doğru. Shallan onun annesinin ruhuna doğru baktığını biliyordu. O zaman babası onu bıraktı ve Shallan’ın yere yığılmasına neden oldu, kızıl saçları yüzünü örtüyordu.

“Odanda hapissin,” dedi tersçe. “Git ve ben sana izin verene kadar dışarı çıkma.” Shallan aceleyle ayaklandı, çantasını kaptı, sonra da odayı terk etti. Koridorda sırtım duvara dayayarak düzensizce nefes alıp verdi, gözyaşları çenesinden damlıyordu. İşler daha iyiye gidiyordu... Babası iyiye gitmişti...

Gözlerini sıkı sıkı kapattı. İçinde duygular fırtına gibi dönüyorlardı. Kontrol edemiyordu.

Jushu.

Babam beni gerçekten de incitmek istiyormuş gibi görünüyordu, diye düşündü Shallan titreyerek. O kadar çok değişti ki. Shallan kollarını etrafına dolayarak yere doğru çökmeye başladı.

Jushu.

O dikenleri budamaya devam et... Işığa doğru bir yol aç...

Shallan kendisini ayağa kalkmaya zorladı. Koşarak yemek salonuna geri döndü, hâlâ ağlıyordu. Balat ve Wikim oturmuşlardı, Minara sessizce onlara içecek veriyordu. Muhafızlar gitmişti, belki de malikâne bahçelerindeki yerlerine geri dönmüşlerdi.

Balat Shallan’ı gördüğü zaman gözleri iyice açılarak ayağa fırladı. Ona doğru koşarken aceleden kupasını devirerek şarabı yere döktü.

“Seni incitti mi?” diye sordu Balat. “Cehennem olası! Onu öldüreceğim! Ben yü-ceprense gidecek ve...”

“O beni incitmedi,” dedi Shallan. "Lütfen. Balat, bıçağın. Babamın sana verdiği.” Balat kemerine baktı. "Ne olmuş ona?”

“O iyi para eder. Onu Jushu ile takas etmeye çalışacağım.”

Balat elini koruyucu bir şekilde bıçağının üzerine koydu. “Jushu ateşini kendisi yaktı Shallan.”

“Bu tam olarak babamın da bana söylediği şey,” diye cevap verdi Shallan gözlerini silerek, sonra da abisinin gözlerinin içine baktı.

“Ben...” Balat omzunun üzerinden Jushu’nun götürülmüş olduğu yöne doğru baktı. İçini çekti, sonra da kını kemerinden çözerek Shallan’a verdi. “Bu yeterli olmayacak. Diyorlar ki onun neredeyse yüz zümrüt broam borcu varmış.”

“Benim kolyem de var,” dedi Shallan.

Sessizce şarabını içmekte olan Wikim kemerine uzandı ve bıçağını çıkardı. Masanın kenarına koydu. Shallan geçerken onu kaptı, sonra da koşarak odadan çıktı. Adamlara zamanında yetişebilecek miydi?

Dışanda arabanın yoldan sadece kısa bir mesafe ilerlemiş olduğunu gördü. Terlikli ayaklarla yapabildiği kadar hızla taş döşeli araba avlusu boyunca koştu ve yola açılan kapılardan çıktı. O hızlı değildi ama chullar da değildi. Yaklaşırken Jushu’nun yürümesi için arabanın arkasına bağlanmış olduğunu gördü. Shallan yanından geçerken başını kaldırıp bakmadı.

Araba durdu ve Jushu da yere yıkılarak dertop oldu. Kibirli havası olan koyugözlü adam, Shallan’a bakmak için kapısını itip açtı. “Çocuğu mu gönderdi?”

“Kendim geldim,” dedi Shallan bıçakları yukarı kaldırarak. “Lütfen, bunlar çok kaliteliler.”

Adam bir kaşını kaldırdı, sonra da yoldaşlarından bir tanesine aşağı inip bıçakları alması için eliyle işaret etti. Shallan kolyesini de çözdü ve adamın avucuna iki bıçakla birlikte bıraktı. Adam bıçaklardan bir tanesini kınından çıkardı, Shallan gergince ayaklarını sürüyerek beklerken inceledi.

“Sen ağlamışsın,” dedi arabanın içindeki adam. “Onu bu kadar çok mu umursu-yorsun?”

“O benim kardeşim.”

"Ee?” diye sordu adam. “Ben, bana kazık atmaya çalıştığı zaman kendi kardeşimi öldürdüm. İlişkilerin gözünü kör etmesine izin vermemen gerekir.”

“Ben onu seviyorum,” diye fısıldadı Shallan.

Bıçakları inceleyen adam ikisini de kınlarının içine geri koydu. “Bunlar şaheser,” diye itiraf etti. “Onlara yirmi zümrüt broam değer biçerim.”

"Ya kolye?” diye sordu Shallan.

"Basit ama alüminyumdan, o da sadece Ruhdöküm ile yapılabilir, ” dedi adam patronuna. “On zümrüt.”

“Hepsi birden kardeşinin borcunun yarısı ediyor,” dedi arabanın içindeki adam. Shallan’ın içi cız etti. “Ama... Siz onunla ne yapacaksınız ki? Onu bir köle yaparak satmak bu kadar büyük bir borcu kapatamaz.”

“Ben çoğu zaman kendime açıkgözlerin kanının da koyugözlerinki gibi aktığını hatırlatma havasında olurum,” dedi adam. “Ve bazen başkaları için örnek olacak bir şeylere sahip olması iyidir, onlara geri ödeyemeyecekleri borçları almamayı hatırlatmanın bir yolu. Onun masrafından çok para getirmesi mümkün, eğer onu sağduyulu bir şekilde sergileyecek olursam.”

Shallan kendisini küçük hissetti. Ellerini kavuşturdu, biri örtülü, biri değildi. O zaman o yenilmiş miydi? Babasmın kitaplarındaki kadınlar, onun hayran olmaya başladığı kadınlar, bu adamın kalbini yumuşatmak için yalvarmazlardı. Onlar mantığı denerdi.

O bu konuda iyi değildi. Bunun için eğitimi yoktu ve şu anda kesinlikle ruh hâli de buna uygun değildi. Ama gözyaşları tekrar akmaya başlarken aklına gelen ilk şeyi söylemek için kendisini zorladı.

“O size bu yoldan para getirebilir,” dedi Shallan. “Ama getirmeyebilir de. Bu bir kumar ve siz bana kumar oynayan türden bir adam gibi gelmiyorsunuz.”

Adam güldü. "Bunu sana söyleten ne? Beni buraya getiren şey kumar zaten!” "Hayır,” dedi Shallan gözyaşları yüzünden kızararak. “Siz başkalarının kumar oynamasından kâr eden türde bir adamsınız. Bunun çoğu zaman kayıpla sonuçlandığını biliyorsunuz. Ben size gerçek değer sahibi olan şeyler veriyorum. Onları alın. Lütfen?”

Adam bunu düşündü. Bıçaklar için elini uzattı ve adamı da bıçakları ona verdi. Bıçaklardan bir tanesini kınından çıkardı ve inceledi. “Bana bu adama merhamet göstermem için bir tane sebep söyle. Evimde o kibirli bir domuzdu; sizlere, ailesine yaşatacağı zorlukları hiç düşünmeden hareket ediyordu.”

“Bizim, annemiz öldürüldü,” dedi Shallan. "O gece, ben ağlarken Jushu bana sarıldı. ” Elindeki tek şey buydu.

Adam düşündü. Shallan kalbinin küt küt attığını hissediyordu. En sonunda adam kolyeyi ona doğru geri attı. “Bu kalsın.” Adamına başını salladı. “Pis kremciği sal gitsin. Çocuğum, eğer aldın varsa kardeşine daha... Tutumlu olmayı öğretirsin.” Kapıyı çekerek kapattı.

Hizmetkâr Jushu’nun bağlarım keserken Shallan geriye çekildi. Ondan sonra o da arabanın arkasına tırmandı ve vurdu. Araba uzaklaşıp gitti.

Shallan Jushu’nun yanında diz çöktü. Shallan onun kanlı ellerini çözerken Jushu bir gözünü kırpıştırdı, diğeri bereliydi ve şişerek kapanmaya başlıyordu. Babasının adamların onu götürebileceğini söylemesinden bu yana daha bir saatin çeyreği olmamıştı ama onlar, belli ki Jushu’ya para alamamak konusunda ne düşündüklerini göstermek için zaman harcamışlardı.

“Shallan?” diye sordu kanlı dudaklarla. “Ne oldu?”

“Sen duymadın mı?”

“Kulaklarım çınlıyor,” dedi Jushu. “Her şey dönüyor. Ben... Kurtuldum mu?” “Balat ve Wikim senin için bıçaklarını takas ettiler.”

“Mili o kadar az karşılığı kabul etti mi?”

“Belli ki o senin gerçek değerini bilmiyor.”

Jushu dişlekçe sırıttı. “Dilin her zaman hızlı, değil mi?” Shallan’ın yardımıyla ayağa kalktı ve topallayarak eve doğru geri gitmeye başladı.

Yarı yolda Balat da onlara katılarak Jushu’yu kolunun altına aldı. “Teşekkür ederim,” diye fısıldadı Jushu. “Beni sizin kurtardığınızı söyledi. Teşekkür ederim abi.” Ağlamaya başladı.

“Iı...” Balat bir Shallan’a, bir de Jushu’ya doğru baktı. “Sen benim kardeşimsin. Haydi seni geri götürüp toparlayalım.”

Shallan Jushu’yla ilgilenilecek olmasından memnunluk duyarak onlardan ayrıldı ve malikâneye girdi. Merdivenlerden çıktı, babasının parlayan odasını geçti ve kendi odasına girdi. Yatağın üzerine oturdu.

Orada yücefırtınayı bekledi.

Aşağıdan bağrışlar yükseldi. Shallan gözlerini sıkı sıkı kapattı.

En sonunda, odasının kapısı açıldı.

Shallan gözlerini açtı. Babası dışarıda duruyordu. Shallan onun arkasındaki koridorda yerde yatan büzüşmüş bir şekli seçebiliyordu. Hizmetçi Minara. Vücudunun yatışı doğru değildi, bir kolu yanlış açıda kıvrılmıştı. Şekil kımıldandı, sessizce ağlıyordu, sürünerek uzaklaşmaya çalışırken duvarda kan izi bıraktı.

Babası Shallan’ın odasına girdi ve kapıyı arkasından kapattı. “Sana asla zarar vermeyeceğimi biliyorsun Shallan,” dedi yumuşakça.

Shallan başını sallayarak onayladı, yaşlar gözlerinden akıyordu.

“Kendimi kontrol etmenin bir yolunu buldum,” dedi babası. “Benim sadece öfkenin dışarı çıkmasına izin vermem gerekli. Bu öfke için kendimi suçlayamam. Bana itaatsizlik ettikleri zaman bunu başkaları yaratıyor.”

Shailan’ın ona söylenen şeyin odasına derhâl gitmesi değil, sadece bir kere odasına gittiği zaman dışarı çıkmaması olduğu şeklindeki itirazı dudaklarında öldü. Aptalca bir mazeretti, ikisi de Shallan’m kasıtlı olarak itaatsizlik ettiğini biliyordu.

“Ben senin yüzünden başka birisini daha cezalandırmak zorunda kalmak istemem Shallan,” dedi babası.

Bu soğuk canavar, bu gerçekten de onun babası mıydı?

“Zaman doldu.” Babası başını salladı. “Daha fazla müsamaha yok. Eğer Jah Keved’de önemli olacaksak, zayıf olarak görünemeyiz. Anlıyor musun?”

Shallan başıyla onayladı, gözyaşlarını durdurmayı başaramıyordu.

“Güzel,” dedi elini Shallan’ın başının üstüne koyarak, sonra parmaklarını saçlarının içinden geçirdi. “Teşekkür ederim.”

Dışarı çıkarak kapıyı kapattı.

>fiÇ

Bu Işıkprerıler, tesadüfi olmayan bir şekilde, sanatları icra eden pek çoklarım içeriyordu. ismen; yazarlar, oyuncular, müzisyenler, ressamlar, heykeltıraşlar. Tarikatın genel mizacı düşünüldüğü zaman, onlann acayip ve türlü hafızasal hünerlerinin hikâyeleri abartılmış olması mümkündür.

—Parlayan Sözler - Bölüm 21 - Sayfa 10

At arabasını Dış Pazar’daki bir ahırda bıraktıktan sonra, Shallan’a bir tepe yamacının taşlarına oyulmuş olan bir merdiven boşluğuna doğru yol gösterildi. Merdivenleri tırmandı ve tereddütlü bir şekilde burada tepenin yan tarafı kesilerek yapılmış olan bir terasın üzerine çıktı. Modaya uygun elbiseler giyinmiş olan açıkgözler terastaki çok sayıda demir işlemeli masaya oturmuş, önlerinde şarap kupalarıyla muhabbet ediyorlardı.

Burada savaş kamplarına yukarıdan bakacak kadar yüksekteydiler. Manzara Fırtınayönü’ne, Köken’e doğru bakıyordu. Ne kadar da anormal bir düzenlemeydi, Shallan’m kendini savunmasız kalmış gibi hissetmesine neden oluyordu. Shallan balkonların, bahçelerin ve terasların fırtınalardan uzağa doğru bakıyor olmasına alışkındı. Doğru, bir yücefırtınanın beklendiği sırada bililerinin buraya çıkmış olması pek olası değildi ama yine de Shallan’a yanlış geliyordu.

Siyah ve beyaz giyinmiş olan bir başhizmetkâr geldi ve eğildi, kendini tanıtmasına gerek olmadan ona Berrakhanım Davar diye seslenmişti. Buna alışması gerekecekti; Alethkar’da o bir istisnaydı ve kolaylıkla tanınabilir olan bir tanesiydi. Muhafızlarını sağ taraftaki taşların daha içlerine oyulmuş olan bir odaya gitmeleri için göndererek, hizmetkârın ona masaların arasından yol göstermesine izin verdi. Onun düzgün bir çatısı ve duvarları vardı, o yüzden de tamamıyla kapatılabiliyordu, ve bir grup diğer muhafız orada efendilerinin keyfini bekliyorlardı.

Shallan diğer müşterilerin dikkatlerini üzerine çekiyordu. Eh, iyi. O buraya dünyalarını alt üst etmeye gelmişti. Ne kadar çok kişi onun hakkında konuşursa, onun da zamanı geldiğinde parshmenler konusunda dediklerini dinlemeleri için ikna etme şansı o kadar yüksek olurdu. Onlar kampta her yerdelerdi, buradaki bu lüks şarap evinde bile. Köşede üç tanesini gördü, şarap şişelerini duvara tutturulmuş raflardan kasalara geçiriyorlardı. Hantal ancak düzenli bir hızla hareket ediyorlardı.

Birkaç adım daha Shallan’ı terasın hemen kıyısında mermer bir tırabzana getirdi. Burada Adolin önünde bir engel olmadan doğrudan doğuya bakan, diğerlerinden ayrı bir masada oturuyordu. Dalinar’m ev muhafızlarının üyelerinden iki tanesi kısa bir mesafe uzaktaki duvarın yanında duruyorlardı; görünüşe göre Adolin, muhafızlarının diğerlerinin yanında beklemek zorunda kalmayacağı kadar önemliydi.

Adolin bir klasöre göz atıyordu, tasarım itibarıyla bir kadın kitabıyla karıştırılmaması için aşırı büyüktü. Shallan savaş haritaları içeren bazı sayfalar görmüştü, zırh tasarımları ya da mimari resimlerini içeren başkaları da vardı. Shallan bunun üzerindeki rünler ve rünlerin altında kadın alfabesindeki daha net açıklama amaçlı yazı gözüne iliştiği zaman eğlendi. Liafor ve Azir’den moda.

Adolin daha önce olduğu gibi çok yakışıklı görünüyordu. Belki şimdi daha rahatlamış olduğu açıkça belli olduğundan daha bile fazla. Shallan onun zihnini bulandırmasına izin vermeyecekti. Bu buluşmada bir hedefi vardı; kardeşlerine yardım etmek ve Yokelçileri açığa çıkarması ve Urithiru’yu keşfetmesi için ona kaynak sağlamak üzere Kholin Evi ile bir ittifak kurmak.

Zayıf gibi görünmeyi kaldıramazdı. Durumun kontrolünü ele geçirmek zorundaydı, bir dalkavuk gibi davranamazdı ve sanki sadece...

Adolin onu gördü ve klasörü kapattı. Gülümseyerek ayağa kalktı.

...Oh, fırtınalar adına. O gülümseme.

“Berrakhanım Shallan,” dedi ona doğru bir elini uzatarak. “Sebariarın kampına iyice yerleşebildiniz mi?”

“Evet,” dedi Shallan ona sırıtarak. O paspas gibi dağınık saçlar, Shallan’a uzanıp parmaklarını içinde gezdirmeyi istetiyordu. Çocuklarımız dünyanın en acayip saçlara sahip olurdu, diye düşündü. Onun altın ve siyah Alethi bukleleri, benim kızıl buklelerimle bir araya gelir ve...

Ve Shallan gerçekten de çocuklar hakkında mı düşünüyordu? Şimdiden mi? Salak kız.

“Evet,” diye devam etti Shallan, heyecanını biraz dindirmeye çalışırken. “O bana oldukça iyi davranıyor.”

“Büyük ihtimalle akraba olduğunuzdandır,” dedi Adolin onun oturmasını bekleyerek, sonra sandalyesini itti. Bunu başhizmetkâra bırakmak yerine, kendisi bizzat yapmıştı. Shallan bu kadar yüksek mevkisi olan birinden bunu beklemezdi. “Sebarial sadece yapmak zorunda olduğunu hissettiği şeyleri yapar.”

“Onun, seni şaşırtabileceğini düşünüyorum,” dedi Shallan.

“Oh, bunu zaten birkaç kere yapmıştı.”

“Öyle mi? Ne zaman?”

“Eh,” dedi Adolin oturarak. “O bir keresinde kralla olan bir görüşme sırasında çok, ıı.. Nasıl söyleyeyim, yüksek ve uygunsuz bir ses çıkarmıştı...” Adolin gülümseyerek sanki utanmış gibi omzunu silkti ama benzer bir durumda Shallan’ın yapacağı gibi kızarmamıştı. “O sayılır mı?”

“Emin değilim. Sebarial Amca hakkında bildiklerim düşünüldüğü zaman, böyle bir şeyin özellikle şaşırtıcı olduğunu sanmam. Beklendik daha doğru bir tanım olur.” Adolin başını geriye atarak güldü. “Evet, sanırım haklısın. Haklısın.”

O kadar kendine güvenli görünüyordu ki. Shallan’m babasının kibirli hali gibi değildi. Aslında, babasının tavrının kendine güvenden değil de, tam tersine güvensizlikten kaynaklanıyor olabileceği Shallan’m aklına geldi.

Adolin hem kendisinin, hem de etrafındakilerin konumları konusunda son derecede rahatmış gibi görünüyordu. Ona şarapların bir listesini getirmesi için başhizmetkâra elini salladığı zaman, koyugözlü olduğu hâlde kadına gülümsedi. O gülümsemesi bir başhizmetkârın bile kızarmasına neden olabiliyordu.

Shallan bu adamın ona kur yapmasını mı sağlayacaktı? Fırtınalar! Hayaletkanla-rın liderini kandırmaya çalıştığı zaman bile kendisini çok daha muktedir hissetmişti. Görgülü davran, dedi kendi kendisine. Adolin elitlerin içinde yaşamış ve dünyanın en kültürlü leydileriyle ilişkileri olmuş. Senden de bunu bekleyecektir.

“Demek bizim evlenmemiz gerekiyormuş,” dedi rünler tarafından tarif edilmekte olan şaraplar listesinin sayfalarını karıştırarak.

“Ben olsam o ifadeyi hafifletirdim, Berrakbey,” dedi Shallan kelimelerini dikkatle seçerek. “Bizim evlenmemiz gerekmiyor. Kuzeniniz Jasnah sadece bizim bir birlikteliği düşünmemizi istemiş ve yengeniz de ona katılır gibi görünmüştü.”

“Kadın akrabaları geleceği konusunda iş çevirmeye başlayan adamı Yaradan kurtarsın,” dedi Adolin bir iç çekişle. “Tabii, Jasnah’nın orta yaşlarında bir eşi olmadan etrafta koşturmasında mesele yok, ama eğer yirmi üçüncü doğum günüme bir karım olmadan girecek olursam, bir tür baş belası olacakmışım gibi. Cinsiyet ayrımcılığı bu, sen de öyle düşünmüyor musun?”

“Eh, o benim de evlenmemi istemişti,” dedi Shallan. “O yüzden, ben ona cinsiyet ayrımcılığı demezdim. Sadece... Jasnahcılık?” Durakladı. “Jasnayrımcı? Hayır, lanet. Cinsijasnah ayrımcılığı olması gerekir ama o hiç de öbürü kadar iyi olmuyor, değil mi?”

“Bana mı soruyorsun?” diye sordu Adolin menüyü Shallan’ın da görmesi için çevirerek. “Sen bizim ne ısmarlamamız gerektiğini düşünüyorsun?”

“Fırtınalar,” diyerek nefesini tuttu Shallan. “Bunların hepsi farklı şarap türleri

•T»»

mı/

“Evet,” dedi Adolin. Komplocu bir havayla ona doğru eğildi. “Dürüst olmak gerekirse, ben fazla dikkat etmiyorum. Renarin aralarındaki farkları biliyor, eğer ona izin verirsen anlatır da anlatır. Ben, kulağa önemliymiş gibi gelen bir şeyler ısmarlıyorum ama aslında sadece rengine bakarak seçiyorum.” Yüzünü buruşturdu. “Teknik olarak biz savaştayız. Ne olur, ne olmaz diye fazla sarhoş edici bir şeyler almam mümkün değil. Biraz aptalca, çünkü bugün hiç plato saldırısı olmayacak.”

“Emin misin? Ben onların rasgele olduğunu sanıyordum."

“Evet ama sıra benim savaş kampımda değil. Onlar neredeyse hiçbir zaman bir yücefırtınadan daha önce gelmiyor zaten.” Arkasına yaslanarak menüyü gözleriyle taradı, sonra şaraplardan bir tanesine işaret etti ve garson kadına göz kırptı.

Shallan üşüdüğünü hissetti. “Dur. Yücefırtına mı?”

“Evet,” dedi Adolin köşedeki saate bir göz atarak. Sebarial bunların buralarda gittikçe daha da çok bulunur hâle gelmekte olduğundan bahsetmişti. “Şimdi her an gelebilir. Sen bilmiyor muydun?”

Shallan kekeleyerek çatlamış manzaranın üzerinden doğuya doğru baktı. Soğukkanlı davran] diye düşündü. Zarif1 Bunun yerine, ilkel bir parçası bir deliğe kaçıp saklanmayı istiyordu. Bir anda basıncın düşmekte olduğunu hissedebildiğini düşündü, sanki havanın kendisi bile kaçmaya çalışıyordu. Uzaklarda başlamakta olduğunu mu görebiliyordu? Hayır, orada hiçbir şey yoktu. Yine de gözünü kısarak baktı.

“Ben Sebarial’ın tuttuğu fırtınalar listesine bakmadım,” demek için zorladı kendisini. Sebarial düşünülünce dürüst olmak gerekirse, büyük ihtimalle tarihi de geçmişti. “Ben meşguldüm.”

“Hı,” dedi Adolin. “Senin neden burayı sormadığını merak etmiştim. Senin de duymuş olduğunu varsaydım.”

Burayı. Doğuya bakan açık balkonu. Şarap içen açıkgözler şimdi Shallan’a bir şey bekliyorlar gibi görünüyorlardı, bir gerginlik havası vardı, ikinci oda, korumalar için olan sağlam kapılı büyük oda şimdi çok daha mantıklı bir hâle gelmişti.

“Biz izlemeye mi geldik?” diye fısıldadı Shallan.

“Yeni moda bu,” dedi Adolin. “Görünüşe göre, fırtına neredeyse üzerimize çökene kadar burada oturmamız, sonra da o koşarak öbür odaya sığınmamız gerekiyor. Ben de haftalardır gelmek istiyordum ve bakıcılarımı burada güvende olacağıma daha yeni ikna edebildim.” Bu son kısmı bir parça alıngan bir şekilde söylemişti. “Eğer istersen, güvenli odaya şimdi gidebiliriz.”

“Hayır,” dedi Shallan kendisini parmaklarını masanın kenarından koparmaya zorlayarak. “Ben iyiyim.”

“ S olgun görünüyorsun. ”

“O doğal."

“Veden olduğun için mi?”

“Bu günlerde her zaman paniğin eşiğinde olduğum için. Hah, şu bizim şarabımız mı?”

Soğukkanlı, diye tekrar hatırlattı Shallan kendisine. Doğuya doğru özellikle bakmadı.

Hizmetkâr onlara iki kupa parlak mavi şarap getirmişti. Adolin kendisininkini aldı ve inceledi. Kokladı, yudumladı, sonra da tatminle başını salladı ve bir veda gülümsemesiyle hizmetkârı gönderdi. O giderken kadının kalçalarını izledi.

Shallan ona bir kaşını kaldırdı ama o yanlış herhangi bir şey yaptığının farkına varmamış gibi görünüyordu. Tekrar Shallan’a baktı ve bir daha öne doğru eğildi. “Şarabı şöyle bir sallaman ve tadına bakman ve falan filan yapman gerek, biliyorum,” diye fısıldadı. “Ama kimse bana ne aramam gerektiğini açıklamadı.”

“İçinde yüzen böceklerdir, belki?”

“Yok, yeni çeşnicim onlardan olsa fark ederdi.” Gülümsedi ama Shallan onun büyük ihtimalle şaka yapmadığını fark etti. Üniforma giymeyen ince bir adam korumalarla konuşmak için gelmişti. Büyük ihtimalle çeşniciydi.

Shallan şarabım yudumladı. İyiydi, hafifçe tatlı, bir parça baharatlıydı. Gerçi Shallan’ın tada fazla dikkat edecek hâli olduğundan değildi, o fırtına...

Kes şunu, dedi kendi kendine Adolin’e gülümseyerek. Bu buluşmanın onun için hoş gittiğinden emin olması gerekiyordu. Onu kendisi hakkında konuştur. Bu kitaplardan hatırlayabildiği tek nasihatti.

“Plato saldırıları/' dedi Shallan. “Ne zaman başlayacağınızı nasıl biliyorsunuz?” “Hmm? Ha, gözcülerimiz var," dedi Adolin sandalyesinde arkasına yaslanarak. "Kulelerin üzerinde böyle kocaman dürbünlerle duran adamlar. Onlar bizim mantıklı bir süre içinde ulaşabileceğimiz her platoyu inceliyor, koza arıyorlar.”

“Ben senin onlardan epey bir ele geçirdiğini duymuştum.”

“Ee, benim büyük ihtimalle bunun hakkında konuşmamam gerekir. Babam artık bunun bir yarışma olmasını istemiyor.” Shallan’a baktı, beklentiliydi.

“Ama muhakkak geçmişte olanlar hakkında konuşabilirsin,” dedi Shallan sanki beklenen bir rolü yerine getiriyormuş gibi hissederek.

“Sanırım öyle,” dedi Adolin. “Birkaç ay önce, aşağı yukarı kendi başıma kozayı ele geçirdiğim bir saldırı oldu. Şimdi, çoğu zaman, babam ve ben uçurumdan karşıya atlıyoruz ve köprüler için yolu açıyoruz.”

“Bu tehlikeli değil mi?" diye sordu Shallan ona görev bilir bir şekilde kocaman açılmış gözlerle bakarken.

“Evet ama biz Paredarız. Bizim Yaradan tarafından bahşedilmiş olan güç ve kuvvetimiz var. Bu müthiş bir sorumluluk ve bunu askerlerimizi korumak için kullanmak bizim görevimiz. Biz karşıya ilk önce geçerek yüzlerce hayat kurtarıyoruz. Bizim orduya birinci elden önderlik etmemizi sağlıyor.”

Durakladı.

“Ne kadar cesursunuz,” dedi Shallan hayran ve heyecanlı olduğunu umduğu bir sesle.

“Eh, doğru olan şey bu. Ama tehlikeli. O gün, ben karşıya atladım ama Parshendi-ler bastırarak babamla beni, birbirimizden fazla uzaklaştırdı. O tekrar karşıya atlamak zorunda kaldı ve bacağına aldığı bir darbe yüzünden de karşıya indiği zaman dizçeği çatladı; o zırhın bacaktaki bir parçası. Bu tekrar karşıya atlamayı onun için tehlikeli yapıyordu. O köprünün inip kilitlenmesini beklerken yalnız başıma kaldım.”

Tekrar durakladı. Shallan’ın büyük olasılıkla sonra ne olduğun sorması gerekiyordu.

“Ya kakan gelirse?” diye sordu onun yerine.

“Eh, ben de sırtımı uçuruma verdim ve kılıcımla etrafımdaki düşmana giriştim, niyetim... Ha? Ne dedin?”

"Kaka,” dedi Shallan. “Sen orada savaş meydanında duruyorsun, kabuğunun içindeki yengeç gibi metalle kaplanmışsın. İhtiyaçlarını nasıl giderebiliyorsun?”

“Iı... Ben...” Adolin’in yüzü asıldı. “Bu daha önce hiçbir kadının bana sorduğu bir şey değil.”

“Orijinalliğime tam puan,” dedi Shallan, gerçi bunu söylerken kızarmıştı. Jasnah olsa hoşnutsuz olurdu. Shallan tek bir konuşma boyunca bile diline hâkim olamıyor muydu? Onu sevdiği bir şeyler hakkında konuşturmaya başlamıştı, her şey iyi gidiyordu. Şimdi ise bu.

“Ee, her savaşın akışında kesintiler olur ve askerler ön saflara girer ve çıkarlar,” dedi Adolin yavaş yavaş. “Savaştığın her beş dakika için, sık sık en az o kadar da dinlendiğin olur. Bir Paredar geri çekildiği zaman, adamları çatlaklar için Zırh’ını inceler, ona içecek ya da yiyecek bir şeyler verir ve ona... Senin dediğinde yardım ederler. Bu hoş konuşma konusu oluşturan bir şey değildir, Berrakhanım. Biz bunun hakkında aslında konuşmayız. ”

“İşte bunu hoş konuşma konusu yapan şey de tam olarak o ,”dedi Shallan. “Ben savaşlar ve Paredarlar ve şanlı katliamları resmî kayıtlardan da öğrenebilirim. Ama pis ayrıntılar, işte onları kimse kaydetmiyor.”

“Eh, epey bir pisleşebiliyor,” dedi Adolin yüzünü buruşturarak bir yudum alırken. “İnsan gerçekten de... Bunu söylediğime inanamıyorum... İnsan gerçekten de Parezırhı içindeyken kıçını silemiyor, o yüzden de birisinin bunu senin için yapması gerekiyor. Kendimi bebek gibi hissetmeme neden oluyor. Ve, bazen de, basitçe zamanın olmuyor...”

“Ve?”

Gözlerini kısarak Shallan’ı inceledi.

“Ne?” diye sordu Shallan.

“Sadece senin gizli gizli peruk takmış Akıl olup olmadığını çıkarmaya çalışıyorum. Bu onun bana yapacağı türden bir şey.”

“Ben sana hiçbir şey yapmıyorum,” dedi Shallan. “Sadece merak ettim.” Ve dürüst olmak gerekirse, etmişti. Shallan bu konuyu düşünmüştü. Belki de düşünülmeyi hak ettiğinden daha fazla.

“Eh, eğer ille de bilmen gerekiyorsa, savaş meydanlarındaki eski bir deyiş, utanmanın ölmekten daha iyi olduğunu söyler,” dedi Adolin. “Hiçbir şeyin dikkatini savaştan uzaklaştırmasına izin veremezsin.”

“Ve...”

“Ve evet, ben; Adolin Kholin, kralın kuzeni, Kholin prensliğinin veliahdı, Parezırhı’mın içine sıçtım. Üç kere, hepsi de kasıtlı olarak.” Şarabının geri kalanını da başına dikti. “Sen çok acayip bir kadınsın.”

“Eğer hatırlatmam gerekiyorsa,” dedi Shallan, “bugünkü konuşmamızın açılışını Sebarial’m yellenmesi hakkında bir şakayla yapan şendin.”

"Sanırım bunu yaptım.” Adolin sırıttı. “Bu iş pek de olması gerektiği şekilde ilerlemiyor, değil mi?”

"Bu kötü bir şey mi?”

"Hayır,” dedi Adolin, sonra sırıtışı genişledi. “Aslında bu biraz rahatlatıcı. O plato saldırısını kurtarma hikâyesini kaç kere anlattım, biliyor musun?”

“Eminim ki sen çok cesurca davranmışsındır.”

“Epey."

“Gerçi büyük ihtimalle zırhını temizlemek zorunda olan zavallı adamlar kadar cesurca değildir.”

Adolin kükreyen bir kahkaha attı. Bu samimi bir şey gibi görünmüştü, senaryoya uygun ya da antrenmanlı olmayan bir duyguyu ilk gösterişiydi. Yumruğuyla masaya vurdu, sonra gözünden bir yaş silerek daha fazla şarap gelmesi için elini salladı. Shallan’a verdiği gülümseme, bir diğer kızarmayı daha ortaya çıkarmakla tehdit ediyordu.

Dur, diye düşündü Shallan. Şimdi bu... İşe mi yaradı? Onun dişil ve narin davranıyor olması gerekiyordu, erkeklere savaş sırasında boşaltım yapmak zorunda kalmanın nasıl bir şey olduğunu sorması değil.

“Pekâlâ,” dedi Adolin şarap kupasını alarak. Bu sefer garson kadına göz ucuyla bile bakmamıştı. “Başka hangi pis sırları öğrenmek istiyorsun? Beni pantolonum inikken yakaladın. Hikâyelerin ve resmî tarihçelerin bahsetmediği dünya kadar şey var."

“Kozalar,” dedi Shallan hevesle. “Onlar neye benziyor?”

“Bilmek istediğin şey bu mu?” dedi Adolin başını kaşıyarak. “Senin bilmek isteyeceğin şeyin kesin pişik olacağını düşünmüştüm...”

Shallan çantasını çıkardı, masaya bir kâğıt parçası koydu ve çizim yapmaya başladı. “Belirlemeyi başarabildiğim kadarıyla, kimse uçurumşeytanları hakkında sağlam bir araştırma yapmamış. Birkaç tane ölünün çizimi var ama o kadar, ve onların anatomisi rezalet.

Onların ilginç bir yaşam döngüsü olmalı. Uçurumlarda geziniyorlar ama gerçekte burada yaşadıklarını hiç sanmıyorum. Onların boyutundaki yaratıkları kaldırabilecek kadar yiyecek yok. Bu da onların buraya bir tür göç ederek geldikleri anlamına gelir. Onlar buraya pupa yapmak için geliyor. Hiç yavru gördün mü? Kozayı oluşturmalarından önce?”

“Hayır,” dedi Adolin sandalyesini masanın etrafından çekerek. “Çoğu zaman geceleri oluyor ve biz de sabaha kadar onları göremiyoruz. Onları oralarda görmek zor, kaya rengindeler. Bana Parshendilerin bizi izliyor olması gerektiğini düşündürüyor. Biz platolar üzerinde çok sık savaşmak zorunda kalıyoruz. Bu onların bizi toplanırken gördüğü, sonra da bizim gittiğimiz yönü kullanarak kozayı nerede bulacaklarını çıkardıkları anlamına geliyor olabilir. Biz yola daha önce çıkıyoruz ama onlar Ovalar üzerinde bizden daha hızlı hareket ediyorlar, o yüzden de neredeyse aynı zamanda varıyoruz...”

Sesi azalarak, çizimine daha iyi bir bakış atabilmek için başını bir yana yatırdı. “Fırtınalar! Bu gerçekten de iyi, Shallan.”

“Teşekkürler.”

“Hayır, gerçekten de iyi demek istiyorum.”

Kitaplarında okuduğu birkaç tür kozanın hızlı bir çizimini yapmıştı, yanlarına da boyut referansı olsun diye çabucak birer adam eklemişti. Pek iyi değildi, hızlı olsun diye yapmıştı. Ama Adolin gerçekten de etkilenmiş gibi görünüyordu.

“Kozanın şekli ve dokusu uçurumşeytanlarını benzer bir hayvanlar ailesine yerleştirmemize yardımcı olabilir,” dedi Shallan.

“En çok buna benziyor,” dedi Adolin daha da yakınına sokularak ve çizimlerden bir tanesine işaret etti. “Onlara dokunduğum zaman, kaya gibi sert geliyor. Bir Pa-rekılıcı olmadan onları kazmak zor. Bir kozayı kırmak çekiçlerle uğraşan adamların saatlerini alabilir.”

“Hmmm,” dedi Shallan bir not alarak. “Emin misin?”

“Evet. Onlar böyle görünüyor. Neden?”

“Bu bir yu-nerig kozası,” dedi Shallan. “Marabethia etrafındaki denizlerden olan bir kocakabuk. Orada insanlar suçluları onlara yediriyor, diye duymuştum.”

“Of.”

"Bu bir söylenti olabilir, bir tesadüf. Yu-nerigler suda yaşayan bir tür. Karaya sadece pupa yapmak için çıkıyorlar. Uçurumşeytanlarıyla bir akrabalıklarının olduğunu varsaymak temelsiz olur gibi görünüyor...”

“Tabii,” dedi Adolin şarabından bir yudum alarak. “Öyle diyorsan öyledir.”

“Bu büyük ihtimalle önemli,” dedi Shallan.

“Araştırma için. Evet, biliyorum. Navani Yenge de hep böyle şeyler hakkında konuşuyor.”

“Bunun ondan daha pratik bir önemi olabilir,” dedi Shallan. “Her ay bu hayvanlardan toplam olarak yaklaşık kaç tanesi ordularınız ve Parshendiler tarafından öldürülüyordur? ”

Adolin omzunu silkti. “Her üç günde bir filan, sanırım. Bazen daha çok, bazen daha az. O zaman... Ayda on beş tane filan mı?”

“Sorunu görüyor musun?”

“Ee...” Adolin başını iki yana salladı. “Hayır. Pardon. Binlerinin kesilmesini içermeyen her şeyde biraz işe yaramazım.”

Shallan ona gülümsedi. “Saçmalık. Sen şarap seçmede becerikli olduğunu kanıtladın.”

“Onu aslında rasgele yaptım.”

“Ve tadı leziz,” dedi Shallan. “Senin yöntemin tecrübeyle sabit. Şimdi, sen sorunu büyük ihtimalle doğru bilgilere sahip olmadığın için görmüyorsundur. Kocakabuklar, genel olarak, yavaş çoğalır ve büyürler. Bu çoğu ekosistemin bu boyuttaki uç yırtıcılardan çok fazlasını kaldıramayacak olması yüzündendir.”

“O kelimelerin bazılarını daha önce duymuştum.”

Shallan ona doğru bakarak bir kaşını kaldırdı. Çizimlerine bakmak için Shallan’a epey bir yaklaşmıştı. Hafif bir kolonya sürmüştü, canlı, odunsu bir kokuydu. Eyvah...

“Tamam, tamam,” dedi Shallan’ın resimlerini incelerken kıs kıs gülerek. “Numara yaptığım kadar aptal değilim. Ne demek istediğini anlıyorum. Bizim gerçekten de onların bir sorun olacak kadar fazlasını öldürebileceğimizi mi düşünüyorsun? Yâni, insanlar nesillerdir kocakabuk avlarına çıkıyor ve hayvanlar hâlâ etraftalar.”

“Siz burada onları avlamıyorsunuz, Adolin. Siz onları hasat ediyorsunuz. Sistematik olarak yavru nüfuslarını yok ediyorsunuz. Son zamanlarda pupa yapanlarının sayısı azaldı mı?”

“Evet,” dedi Adolin, gerçi sesi gönülsüzdü. “Biz mevsimden olduğunu düşünüyoruz.”

“Olabilir. Ya da, belki de beş yıldan daha uzun bir süreli hasattan sonra, nüfusları azalmaya başlıyordur. Uçurumşeytanı gibi hayvanların normalde avcısı olmaz. Bir anda her yıl nüfuslarının yüz elli ya da daha fazlasını kaybetmeye başlamak, onların nüfusu için felaket olabilir.”

Adolin yüzünü astı. “Ele geçirdiğimiz mücevherkalpler savaş kamplarının halkını besliyor. Sürekli bir mâkul boyutta yeni mücevher akışı olmazsa, Ruhdökümcüler eninde sonunda bizim elimizde olanları çatlatır ve buradaki orduları ikmâl edemez hâle geliriz.”

“Avlarınızı kesmenizi söylemiyorum,” dedi Shallan kızararak. Bu büyük olasılıkla Shallan’ın değiniyor olması gereken nokta değildi. Urithiru ve parshmenler, acil sorun buydu. Yine de, Shallan’ın Adolin’in güvenini kazanması gerekiyordu. Eğer uçurumşeytanları hakkında faydalı bilgiler sağlayabilirse, belki Adolin onu daha bile devrimsel olan bir şeylerle geldiği zaman dinlerdi.

“Bütün söylediğim bunun düşünülmeye ve araştırmaya değer olduğu,” diye devam etti Shallan. “Eğer insanların chul yetiştirdiği gibi uçurumşeytanlarını da yetiştirmeye başlayabilseniz nasıl olurdu? Haftada üç tane avlamak yerine, yüzlercesini yetiştirip hasat etseydiniz?”

“O faydalı olurdu," dedi Adolin düşünceli bir şekilde. “Bunu gerçeğe dönüştürmek için neye ihtiyacın olur?”

“Ee, ben bunu kendim... Yâni..." Shallan kendisini durdurdu. “Harap Ovalar’a çıkmam gerekiyor," dedi daha kararlı bir şekilde. “Eğer onların nasıl yetiştirilebi-leceğini keşfetmeye çalışacaksam, bu kozalardan bir tanesini kesilmesinden önce görmem gerekir. Tercihen yetişkin bir uçurumşeytanını da görmeyi başarmam ve, tercihen, incelemek için yakalanmış bir yavru isterdim.”

“Sadece küçük bir imkânsızlıklar listesi.”

“Eh, sen sordun.”

“Seni Ovalar’a çıkarmayı başarabilirim,” dedi Adolin. “Babam Jasnah’ya ölü bir uçurumşeytanı göstermeye söz vermişti, o yüzden sanırım bir avdan sonra onu götürmeyi planlıyordu. Ama bir kozayı görmek... Onlar kampların yakınında çok ender beliriyor. Seni Parshendi bölgesine tehlikeli derecede yaklaştırmam gerekir.” “Eminim sen beni koruyabilirsin.”

Adolin ona baktı, beklentiliydi.

“Ne?” diye sordu Shallan.

“Espriyi bekliyorum.”

“Ben ciddiydim,” dedi Shallan. “Sen orada olursan, eminim ki Parshendiler yaklaşmaya cesaret edemezler.”

Adolin gülümsedi.

“Yâni, sadece koku bile...” dedi.

“Bana bundan bahsettiğimi asla unutturmayacak olmandan şüpheleniyorum.” “Asla,” diye ona katıldı Shallan. “Sen dürüst, ayrıntılı ve ilgi çekiciydin. Bunlar benim bir erkekte unutacağım türden şeyler değil.”

Gülümsemesi genişledi. Fırtınalar adına, o gözleri...

Dikkat, dedi Shallan kendi kendine. Dikkati Kabsal seni kolayca oyuna getirdi. Bunu tekrar etme.

“Neler yapabileceğime bakarım,” dedi Adolin. “Parshendiler yakın gelecekte bir sorun olmayabilirler.”

“Öyle mi?”

Başını sallayarak onayladı. “Bu genel olarak bilinen bir şey değil, gerçi yüceprens-lere söyledik. Babam yarın Parshendi liderlerinden bazılarıyla buluşacak. Bu bir barış görüşmesinin başlangıcı olabilir.”

“Bu harika1”

“Evet,” dedi Adolin. “Ben umutlu değilim. Suikastçı... Her neyse, yarın ne olacak göreceğiz, gerçi bunu babamın benim için olan diğer işlerinin arasında yapmam gerekecek.”

“Düellolar,” dedi Shallan öne doğru eğilerek. “Orada neler oluyor, Adolin?”

Adolin tereddütlü görünüyordu.

“Şu anda kamplarda her ne olup bitiyorsa, Jasnah’nın bundan haberi yoktu,” dedi daha alçak sesle konuşarak. “Kendimi buradaki siyasi durum hakkında acınası derecede cahil hissediyorum. Baban ve Yüceprens Sadeas arasında bir anlaşmazlık olmuş, anlayabildiğim kadarıyla. Kral bu plato saldırılarının doğasını değiştirmiş ve herkes senin nasıl şimdi düello yaptığından bahsediyor. Ama öğrenebildiğim kadarıyla, sen düello yapmayı hiç kesmemişsin.”

"Bu farklı,” dedi Adolin. “Şimdi kazanmak için düello yapıyorum.”

“Ve daha önce öyle değil miydi?”

“Hayır, o zaman cezalandırmak için düello yapıyordum.” Etrafa bakındı, sonra da Shallan’ın gözlerinin içine baktı. “Her şeyin başlangıcı babamın görüler görmeye başlaması oldu...”

Devam etti. Şaşırtıcı bir hikâyeyi ortaya döküyordu, Shallan’m bekleyeceğinden çok daha geniş ayrıntılı bir taneydi. Bir ihanet ve umut hikâyesi. Geçmişin görüleri. Gelmekte olan bir fırtınaya göğüs germek için hazırlanan birleşmiş bir Alethkar.

Shallan bunların hepsinden ne anlam çıkaracağını bilmiyordu, gerçi Adolin’in ona bunları kampta söylentiler olduğunu bildiği için anlatmakta olduğunu çıkarmıştı. Shallan da Dalinar’ın nöbetlerini duymuştu elbette ve Sadeas’ın ne yaptığıyla ilgili olarak bir tahmini de vardı. Adolin babasının Parlayan Şövalyeler'in geri dönmesini istediğini söylediği zaman, Shallan’m tüyleri ürperdi. Desen’i arayarak etrafına bakındı, yakınlarda olacaktı, ama onu bulamadı.

Hikâyenin asıl önemli kısmı, en azından Adolin’in görüşüne göre, Sadeas’ın ihanetiydi. Genç prensin etrafı düşmanla çevrili olarak Ovalar’da terk edilmekten bahsederken gözleri karardı, yüzü kızardı. Mütevazı bir köprü ekibi tarafından kurtarılmaktan bahsettiği zaman utanırmış gibi görünüyordu.

O bana ciddi ciddi sırlarını açıyor, diye düşündü Shallan bir heyecan hissederek. O konuşurken hürelini kolunun üzerine koydu, masum bir hareketti ama sessizce Dalinar’ın planını anlatırken Adolin’i ilerlemesi için dizginlermiş gibi görünüyordu. Shallan Adolin’in bunların hepsini onunla paylaşıyor olmaması gerektiğinden şüpheleniyordu. Birbirlerini tanımıyor sayılırlardı. Ama bunlardan bahsetmek Adolin’in sırtındaki bir yükü kaldırmış gibi göründü ve o rahatladı.

"Sanırım bu kadar,” dedi Adolin. “Benim, öbür yüceprenslerin ellerindeki Parekılıçları’nı kazanmam, dişlerini çekmem, utandırmam gerekiyor. Ama bu işe yarayacak mı bilmiyorum.”

“Neden?” diye sordu Shallan.

“Benimle düello yapmayı kabul edenler yeteri kadar önemli değil,” dedi yumruğunu sıkarak. “Eğer onlara karşı çok fazla kazanırsam gerçek hedefler, yüceprensler benden korkacak ve düelloları reddedecekler. Benim daha meşhur rakiplerle kapışmam gerek. Hayır, benim yapmam gereken şey Sadeas’la düello yapmak. Onun o sırıtan suratını taşlara gömmek ve babamın Kılıç’ını geri almak. Ama o fazla kaypak. Ona asla kabul ettiremeyiz.”

Shallan kendisini çaresizce yardım etmek için bir şeyler yapmak isterken buldu, ne olursa. O gözlerdeki yoğun endişenin, tutkunun karşısında eridiğini hissetti.

Kabsal’ı hatırla... diye hatırlattı kendisine tekrar.

Eh, Adolin’in ona suikast yapmaya çalışması pek olası değildi; ama öte yandan, bu Shallan’ın onun etrafindayken beyninin püreye dönüşmesine izin vermesi gerektiği anlamına da gelmezdi. Boğazını temizledi, gözlerini onunkilerden kopardı ve başım eğerek çizimine baktı.

“Of,” dedi. “Moralini bozdum. Bu flört işlerinde çok iyi değilim.”

“Hiç fark etmedim...” dedi Adolin elini onun koluna koyarak.

Shallan başını eğerek ve çantasının içini kurcalayarak bir diğer kızarmasını sakladı. “Senin kuzeninin ölmeden önce neyin üzerinde çalışmakta olduğunu bilmen gerek,” dedi.

“Babasının biyografisinin bir diğer cildi mi?”

“Hayır,” dedi Shallan bir kâğıt sayfası çıkararak. “Adolin, Jasnah Yokelçilerin geri döneceklerini düşünüyordu.”

“Ne?” dedi Adolin kaşlarını çatarak. “O Yaradan’a bile inanmıyordu. Yokelçilere neden inansın?”

“Kanıtları vardı,” dedi Shallan bir parmağıyla sayfaya vurarak. “Ama büyük bir kısmı korkarım ki okyanusa battı ama bende notlarından bâzıları var ve... Adolin, sence yüceprensleri parshmenlerinden kurtulmaya iknâ etmek ne kadar zor olur?” “Neyden kurtulmaya?”

“Herkesin parshmenleri köle olarak kullanmalarını durdurmak ne kadar zor olur? Onları uzaklaştırmayı ya da...” Fırtınalar. Burada bir soykırım başlatmak istemiyordu, değil mi? Ama bunlar Yokelçilerdi. “...Ya da onları serbest bırakmaya filan. Onları savaş kamplarından çıkarmak...”

“Ne kadar mı zor olur?” dedi Adolin. “Hiç düşünmeden, imkânsız derdim. Ya o, ya da tamamen imkânsız. Hem böyle bir şeyi neden yapmak isteyelim ki?”

“Jasnah onların Yokelçiler ve onların geri dönüşüyle ilişkili olabileceğini düşünüyordu.”

Adolin başım olumsuzca salladı, sersemlemiş görünüyordu. “Shallan, biz yücep-renslerin burada doğru düzgün savaşmalarını bile zar zor sağlayabiliyoruz. Eğer babam ya da kral herkesin parshmenlerinden kurtulmalarını emredecek olursa... Fırtınalar! Bir kalp atışı içinde krallık parçalanır.”

Demek Jasnah bu konuda da haklıydı. Şaşırtıcı değildi. Shallan Adolin’in kendisinin bu fikre ne kadar şiddetle karşı çıkacağını görmek istiyordu. Adolin şarabından büyük bir yudum aldı, görünüşe göre tamamen afallamıştı.

Geri çekilmenin zamanı geldi. Bu buluşma çok iyi geçmişti, Shallan onun tatsız bir şekilde sonlanmasını istemezdi. “Bu sadece Jasnah’mn söylediği bir şeydi,” dedi Shallan. “Ama ben gerçekten de bunun ne kadar önemli bir öneri olduğunu Berrakha-mm Navani’nin değerlendirmesini isterim. O kızını, kızının notlarını herkesten daha iyi anlayacaktır.”

Adolin başını sallayarak onayladı. “O zaman ona git.”

Shallan parmaklarıyla kâğıtta tempo tutuyordu. “Denedim. Pek yardımsever değildi.”

“Navani Yenge bazen baskıcı olabiliyor.”

“Ondan değil/’ dedi Shallan mektubun üzerindeki yazıları gözleriyle tarayarak. Bu onunla buluşmak ve kızının çalışmaları hakkında tartışmak için görüşme talep ettikten sonra aldığı cevaptı. “O benimle görüşmek istemiyor. Benim var olduğumu bile kabul etmeye gönüllü değilmiş gibi.”

Adolin içini çekti. “O inanmak istemiyor. Jasnah konusunda, demek istiyorum. Sen onun için bir şeyi temsil ediyorsun, bir açıdan gerçeği. Ona zaman ver. Onun yas tutmaya ihtiyacı var."

“Ben bunun beklemesi gereken bir şey olduğundan emin değilim, Adolin.”

“Ben onunla konuşurum,” dedi. “Bu nasıl olur?”

“Harika,” dedi Shallan. “Senin gibi.”

Adolin sırıttı. “Bir şey değil. Yâni, eğer biz belki neredeyse bir ihtimal kısmen herhalde evleneceksek, büyük ihtimalle birbirimizin ilgi alanlarına özen göstermemiz gerekir.” Durakladı. “Parshmen konusundan başka kimseye bahsetme ama. O iyi karşılanacak bir şey değil.”

Shallan dalgınca başını sallayarak onayladı, sonra gözlerini ona dikmiş olduğunu fark etti. Bir günün o dudaklarını öpecekti. Kendisine bunu hayal etme izni verdi.

Ve, Ash’in gözleri... Onun çok arkadaş canlısı bir havası vardı. Shallan onun kadar yüksek mevkili birisinden bunu beklemezdi. Harap Ovalar’a gelmeden önce onun seviyesinde olan hiç kimseyle karşılaşmamıştı ama ona yakın olan bildiği bütün adamlar katı ve hatta öfkeliydi.

Adolin değildi. Fırtınalar, ama onunla birlikte olmak da Shallan’ın çok, çok alışabileceği bir diğer şeydi.

insanlar terasta hareketlenmeye başladı. Bir an için Shallan onları görmezden geldi ama sonra pek çoğu oturdukları yerlerden ayağa kalkmaya başladılar, doğuya bakıyorlardı.

Yücefırtına. Doğru.

Shallan Fırtınaların Kökeni’ne doğru bakarken içine bir telaşın saplandığını hissetti. Rüzgârlar hızlandı, yapraklar ve çöp parçaları teras boyunca uçuştu. Aşağıda Dış Pazar toparlanmıştı, çadırlar katlanmış, güneşlikler geri çekilmiş, pencereler kapalıydı. Savaş kamplarının tamamı kendisini hazırlıyordu.

Shallan eşyalarım çantasına tıkıştırdı, sonra da ayağa kalkarak terasın kenarına geldi, hürelinin parmakları oradaki taş tırabzanın üzerindeydi. Adolin ona katıldı. Arkalarında, insanlar fısıldaşıyor ve toplanıyordu. Demirin taş üzerine gıcırdadığım duydu, parshmenler masa ve sandalyeleri çekmeye başlamıştı, hem eşyaları güvenceye almak, hem de güvenliğe kaçmaları için açıkgözlere yol açmak üzere topluyorlardı.

Ufuk aydınlıktan karanlığa dökülmüştü, öfkeyle kızaran bir adam gibiydi. Shallan tırabzanı sıkı sıkı kavrayarak, tüm dünyanın dönüşmesini izledi. Sarmaşıklar çekildi, kayafilizleri kapandı. Çimenler deliklerine saklandılar. Onlar biliyordu, bir şekilde. Hepsi birden biliyordu.

Hava soğuk ve ıslak hâle geldi ve fırtına öncesi rüzgârları Shallan’ın üzerine çarparak saçlarını geriye savurdu. Aşağıda ve hemen kuzeylerinde, savaş kampları fırtınayla uçup gitmesi için çöplerini ve atıklarını yığmıştı. Bu o çöplerin komşu şehre yağabileceği çoğu uygar bölgede yasaklanmış olan bir uygulamaydı. Buralarda ise komşu şehir yoktu.

Ufuk daha da karardı. Balkondaki sinirleri dayanmayan birkaç kişi arka odanın güvenliğine kaçtı. Çoğu kalmıştı, sessizlerdi. Rüzgârsprenleri tepelerinde minik ışık nehirleri gibi uçuşuyordu. Shallan Adolin’in koluna girerek gözlerini doğu yönüne dikti. Dakikalar geçti, en sonunda Shallan gördü.

Fırtınaduvarı.

Fırtınanın önünden sürüklenmekte olan dev bir su ve enkaz dalgası. Yer yer arkadan gelen ışıkla yanıp sönüyor, içindeki gölgeleri ve hareketi gözler önüne seriyordu. Işık eti aydınlattığı zaman bir elin iskeletinin görülmesi gibi, bu yıkım duvarının içinde de bir şeyler vardı.

Fırtınaduvarı daha uzakta olduğu hâlde çoğu kişi balkondan kaçtı. Saniyeler içinde sadece bir avucu kalmıştı, Shallan ve Adolin de bunların arasındaydı. Fırtına yaklaşırken kaptırmış izliyordu. Beklediğinden daha uzun sürdü. Korkunç bir hızla ilerliyordu ama o kadar büyüktü ki, epey bir uzaktan görmeyi başarabilmişlerdi.

Harap Ovalar’ı yuttu, platolar birer birer gitti. Kısa süre sonra savaş kamplarının üzerinde dağ gibi yükselmişti, bir kükremeyle geliyordu.

"Gitmeliyiz,” dedi Adolin en sonunda. Shallan onu zar zor duydu.

Yaşam. O fırtınanın içinde yaşayan bir şey vardı, hiçbir sanatçının asla çizmemiş, hiçbir âlimin asla tarif etmemiş olduğu bir şey.

“Shallan!” Adolin onu korunaklı odaya doğru sürüklemeye başladı. Shallan hüre-liyle tırabzanı kavrayarak yerinde kaldı, emineliyle çantasını göğsüne bastırıyordu. O uğultu, o Desen’di.

Hiçbir yücefırtınaya bu kadar yakın olmamıştı. Bir tanesinden sadece birkaç santim uzakta, sadece bir pencere kepengiyle ayrılmış olduğu zaman bile, şu anda olduğu kadar yakınında olmamıştı. O karanlığın savaş kamplarının üzerine çökmesini izlemek...

Çizmem gerek.

“Shallan!” dedi Adolin onu çekerek tırabzandan uzaklaştırırken. “Eğer şimdi gitmezsek kapıları kapatacaklar!”

Bir irkilmeyle Shallan diğer herkesin balkonu terk etmiş olduğunu fark etti. Adolin onu harekete geçirdi ve o da Adolin’e katılarak boş teras boyunca koştu. Dehşet içinde izleyen açıkgözlerle tıklım tıklım olan yan taraftaki odaya ulaştılar. Adolin’in muhafızları hemen Shallan’ın arkasından girdi ve birkaç parshmen kaim kapıları çarparak kapattı. Sürgü gümleyerek yerine oturup, gökyüzünü dışarıya kilitledi, onları duvarlardaki kürelerin ışıklarına bırakmıştı.

Shallan saydı. Yücefırtma geldi, bunu hissedebiliyordu. Kapının zangırdaması ve gök gürültüsünün uzak sesinin ötesinde bir şeydi.

"Altı saniye,” dedi.

“Ne?” diye sordu Adolin. Sesi alçaktı ve odadaki diğerleri de fısıltıyla konuşuyordu.

“Hizmetkârların kapıyı kapatmasından sonra fırtına varana kadar altı saniye geçti. Biz o kadar daha uzun süre orada kalabilirdik.”

Adolin ona kuşkulu bir yüz ifadesiyle baktı. “O balkonda ne yapacağımızı ilk fark ettiğin zaman, dehşete düşmüş gibi görünüyordun.”

“Öyleydim.”

“Şimdi de fırtınanın gelişinden önceki son saniyeye kadar dışarıda kalmış olmayı mı diliyorsun?”

“Ee... Evet,” dedi Shallan kızararak.

“Sana ne anlam vereceğim hakkında hiçbir fikrim yok.” Adolin onu inceledi. “Sen karşılaştığım hiç kimseye benzemiyorsun.”

“Bu benim dişil gizemli havam.”

Adolin bir kaşını kaldırdı.

“Bu bizim kendimizi özellikle tutarsız hissettiğimiz zaman kullandığımız bir terimdir,” dedi Shallan. “Bunu bildiğine işaret etmemek kibarlık sayılır. Şimdi biz burada... Böyle bekleyecek miyiz?”

“Bu kutu bozması odada mı?” diye sordu Adolin, eğlenmiş gibiydi. “Biz açıkgözleriz, çiftlik hayvanları değil.” Yan tarafa doğru işaret etti, birkaç hizmetkâr dağın daha derinliklerine oyulmuş olan yerlere giden kapıları açmışlardı. “İki oturma odası var. Biri erkekler için, öbürü kadınlar için.”

Shallan başını salladı. Bazen bir yücefırtına sırasında kadınlar ve erkekler muhabbet etmek için ayrı odalara çekilirlerdi. Görünüşe göre şarap evi de bu geleneği uyguluyordu. Büyük ihtimalle aperatifler olacaktı. Shallan işaret edilen odaya doğru yürüdü ama Adolin bir elini onun koluna koyarak duraklamasına neden oldu.

“Seni Harap Ovalar’a çıkarmak için neler yapabileceğime bakacağım,” dedi. “Amaram plato saldırıları sırasında fırsat bulabildiğinden daha fazla keşfe çıkmak istediğini söylüyordu. Sanırım o ve babam, yarın akşam bunu konuşmak için yemek yiyecekler ve ben de onlara seni de getirebilir miyim diye sorarım. Navani Yenge’yle de konuşacağım. Belki neler bulabildiğimi gelecek haftaki ziyafette tartışabiliriz?” “Gelecek hafta bir ziyafet mi var?”

“Gelecek hafta her zaman bir ziyafet var,” dedi Adolin. “Bizim sadece kimin vereceğini öğrenmemiz gerekiyor. Sana haber göndereceğim.”

Shallan gülümsedi, sonra da ayrıldılar. Gelecek hafta yeteri kadar yakıtı değil, diye düşündü. Fazla münasebetsiz olmayacak bir zamanda onun yanına uğramanın bir yolunu bulmam gerekecek.

Shallan gerçekten de ona uçurumşeytanları yetiştirmelerine yardım etme sözü mü vermişti? Sanki zamanını harcayacak başka bir şeye daha ihtiyacı varmış gibi. Yine de, Shallan kadınların oturma odasına girerken bugün hakkında iyi hissediyordu, muhafızları bekleme odasındaki uygun yerlerini alıyorlardı.

Shallan kadehlerdeki mücevherlerle iyi aydınlanmış olan kadınların odası boyunca yürüyerek ilerledi, kesilmiş taşlardı ama kürelerin içinde değillerdi. Pahalı bir sergiydi.

Shallan eğer hocaları onu izliyor olsa, ikisinin de Adolin’le olan konuşması yüzünden hayal kırıklığına uğrayacaklarını düşündü. Tyn onun prensi daha fazla manipüle etmesini isterdi, Jasnah ise Shallan’ın daha soğukkanlı, daha diline hâkim olmasını.

Adolin ondan yine de hoşlanmış gibi görünüyordu. Bu Shallan’a neşe çığlıkları atmak istemesine sebep oluyordu.

Etrafındaki kadınların bakışları bu duyguyu süpürüp götürdü. Bazıları Shallan’a arkalarını döndüler, ve başkaları da dudaklarını büzdüler ve şüpheci bir şekilde onu yukarıdan aşağıya incelediler. Bir yabancı olarak, krallığın en arzulanır bekar erkeğine kur yapması onu popüler yapmayacaktı.

Bu Shallan’ı rahatsız etmiyordu. Onun bu kadınlardan kabul görmeye ihtiyacı yoktu, onun sadece Urithiru’yu ve onun içerdiği sırları bulması gerekiyordu. Adolin’in güvenini kazanmak o yönde atılan büyük bir adımdı.

Kendisini tatlılara girişerek ve Berrakbey Amaram’ın evine sızmak için olan planı üzerinde daha fazla düşünerek ödüllendirmeye karar verdi.

Ve sonra, eğer Parlayanlar arasında kesilmemiş bir mücevher vardı ise, bu Azimö-renler idi; çünkü her ne kadar müteşebbis olsalar da, intizamsızlardı, ve onlar hakkında Invia, sanki başkalarının da ona mutabık kalacağı barizmiş gibi “kaprisli, asap bozucu, itimat edilemez” diye yazıyordu; bunun, Invia’nın sık sık İfade ettikleri gibi, müsamahasız bir nazar olması mümkündü, çünkü denilirdi ki bu tarikat, hepsinin içinde en çeşitli, tabiat olarak umumi bir macera, tuhaflık yahut acayiplik sevgisinin dışında en intizamsız olanıydı.

—Parlayan Sözler - Bölüm 7 - Sayfa 1

Adolin elinde şarap kupasıyla yüksek arkalıklı sandalyesinde oturmuş, dışarıdaki fırtınanın gümbürtüsünü dinliyordu. Bu kayadan sığınakta kendini güvende hissetmesi gerekirdi ama fırtınalarda ne kadar mantıklı olursa olsun, her türlü güvenlik hissini içten içe oyan bir şeyler vardı. Gözyaşları’nda birkaç hafta için yücefırtınaların sonunun gelmesini memnuniyetle karşılayacaktı.

Adolin kupasını yanından geçmekte olan Elit’e kaldırdı. Adamı şarap evinin yukarıdaki terasında görmemişti ama ayrıca bu oda Dış Pazar’daki birkaç dükkân için de bir yücefırtına sığınağı görevi görüyordu.

“Düellomuz için hazır mısın?” diye sordu Adolin. "Beni şimdiye kadar bütün bir hafta boyunca beklettin, Elit.”

Kısa, kelleşmekte olan adam şarabından bir yudum aldı, sonra Adolin’e bakmadan kupasını indirdi. “Kuzenim bana meydan okuduğun için seni öldürmeyi planlıyor,” dedi. “Meydan okumanı kabul ettiğim için beni öldürdükten hemen sonra.” En sonunda Adolin’e doğru döndü. “Ama ben seni kumlara gömdüğüm ve ailenin bütün Pare’lerini ele geçirdiğim zaman, zengin olan ben olacağım ve o unutulacak. Düellomuz için hazır mıyım? Can atıyorum, Adolin Kholin.”

“Beklemek isteyen şendin,” diye belirtti Adolin.

“Sana neler yapacağımın tadını çıkarmak için daha fazla zaman olsun diye.” Elit beyaz dudaklarla gülümsedi, sonra yoluna devam etti.

Gıcık herif. Eh, Adolin düello tarihi olan iki gün sonra onun hesabını görecekti. Ama ondan önce, yarın Parshendi Paredar ile olan görüşmesi vardı. Bir fırtına bulutu gibi tepesinde asılı duruyordu. Eğer en sonunda barış yapabilirlerse, bu ne anlama gelecekti?

Şarabını inceleyerek Elit’in arkasında bilileriyle konuşmasını yarım kulakla dinlerken, bu düşünceyi değerlendiriyordu. Adolin o sesi tanıyordu, değil mi?

Adolin dimdik oturdu, sonra omzunun üstünden arkaya baktı. Sadeas ne kadar zamandır oradaydı ve neden Adolin içeriye ilk girdiği zaman onu fark etmemişti?

Sadeas ona doğru döndü, yüzünde sakin bir gülümseme vardı.

Belki sadece çekip...

Ellerini arkasında kavuşturan Sadeas, Adolin’e doğru ağır ağır yaklaştı, modaya uygun önü açık kısa bir kahverengi ceket giymiş işlemeli yeşil bir atkı takıyordu. Ceketinin ön tarafı boyunca dizilmiş olan düğmeler mücevherdi. Atkıya uysun diye zümrütler.

Fırtınalar. Adolin onunla bugün uğraşmayı istemiyordu.

Yüceprens Adolin’in yanındaki sandalyeye oturdu, sırtları bir parshmenin karıştırmaya başladığı şömineye dönüktü. Odada gergin konuşmalardan oluşmuş alçak bir uğultu vardı. Dışarıda bir yücefırtına köpürürken, dekor ne kadar güzel olursa olsun, hiçbir zaman tam olarak rahat olamazdın.

“Genç Adolin,” dedi Sadeas. “Ceketim hakkında ne düşünüyorsun?”

Adolin şarabından bir ağız dolusu yuttu, kendisine cevap vermeye yetecek kadar güvenmiyordu. Kalkıp gitmem gerek. Ama gitmedi. Küçük bir parçası Sadeas’ın onu tahrik etmesini diliyordu, kontrolünü kaybettirmesini, onu aptalca bir şeyler yapmaya teşvik etmesini. Herifi hemen buracıkta gebertmek büyük olasılıkla Adolin’e bir idam, ya da en azından sürgüne mal olurdu. İki cezaya da değer olabilirdi.

"Senin gözün modaya geldiğinde her zaman keskin olmuştur,” diyerek devam etti Sadeas. “Senin görüşünü öğrenmek istiyorum. Ben ceketin harika olduğunu düşünüyorum ama kısa kesim trendinin demode olmaya başlayacağından endişeliyim. Liafor’dan son haberler ne?”

Sadeas ceketinin ön tarafım tutup çekerek düzeltti, elini düğmeleriyle uyumlu bir yüzüğü gösterecek şekilde hareket ettirmişti. Yüzüğün zümrüdü de cekettekiler gibi kesilmemişti. Fırtınaışığı ile hafifçe parlıyordu.

Kesilmemiş zümrütler, diye düşündü Adolin, sonra başını kaldırarak Sadeas’m gözlerinin içine baktı. Herif gülümsedi.

“Mücevherler elime yakın zamanda geçti,” diye belirtti Sadeas. “Benim çok hoşuma gittiler.”

Ruthar ile birlikte gitmemeleri gereken bir plato saldırısından elde edilmişti. Her prensin ilk önce varmaya çalıştığı eski günlerde olduğu gibi, diğer yüceprenslerden önce koştura koştura gitmiş ve kazanca el koymuşlardı.

“Senden nefret ediyorum,” diye fısıldadı Adolin.

“Etmen de gerekir,” dedi Sadeas ceketinin önünü bırakarak. Aleni düşmanlıkla yakınlardan izlemekte olan Adolin’in köprücülerine doğru başıyla işaret etti. “Eski mallarım sana iyi bakıyor mu? Benzerlerini buradaki pazarda devriye gezerken gördüm. Bunu düzgün bir şekilde ifade etmeyi başarabileceğimden şüpheli olduğum nedenler yüzünden eğlendirici buluyorum.”

“Onlar daha iyi bir Alethkar yaratmak için devriye geziyorlar,” dedi Adolin.

“Dalinar’ın istediği şey bu mu? Bunu duyduğuma şaşırdım. O adaletten bahsediyor, elbette, ama adaletin işlemesine izin vermeyi reddediyor. Kuralına uygun olarak değil."

“Ve ne demeye çalıştığını biliyorum, Sadeas,” diye tersledi Adolin. “Sen İstihbarat Yüceprensi olarak bizim savaş kampımıza yargıçlar koymana izin vermediğimiz için kızgınsın. Eh, sana şunu söyleyebilirim ki babam senin bunu...”

“İstihbarat... Yüceprensi mi? Duymadın mı? Kısa süre önce o unvanı reddettim.”

"Ne?"

“Evet,” dedi Sadeas. “Korkarım ki hiçbir zaman o konum için fazla uygun değildim. Shalashsı yapım yüzünden olsa gerek herhâlde. Dalinar’a ardılımı bulma konusunda iyi şanslar diliyorum, gerçi benim duyduğum kadarıyla, diğer yüceprensler de hiçbirisinin böyle atamalara... Uygun olmadıklarına karar vermişler.”

O kralın otoritesini reddediyor, diye düşündü. Fırtınalar, bu kötüydü. Dişlerini sıktı ve kendisini Kılıç’ını çağırmak üzere elini yana doğru uzatırken buldu. Hayır. Elini geri çekti. Bu herifi düello arenasına çıkmaya zorlamanın bir yolunu bulacaktı. Sadeas’ı şimdi öldürmek, o bunu her ne kadar hak etse de, Adolin’in babasının uygulamak için o kadar çok çalıştığı Alethi kanun ve kurallarına zarar verirdi.

Ama fırtınalar adına... Çok baştan çıkarıcıydı.

Sadeas tekrar gülümsedi. “Sen benim kötü bir adam olduğumu mu düşünüyorsun, Adolin?”

“O fazla basit bir terim,” diye tersledi Adolin. “Sen sadece kötü değilsin, sen bu krallığı o kirli, piç elinle boğmaya çalışan bencil, krem kaplı bir yılansın.”

“Dokunalı,” dedi Sadeas. “Bu krallığı benim yarattığımın farkındasındır.”

“Sen sadece babama ve amcama yardım ettin.”

“İkisi de artık olmayan adamlar,” dedi Sadeas. “Karadiken de bizim Gavilar kadar ölü. Onun yerine, bu krallığı iki geri zekâlı yönetiyor ve ikisi de, bir açıdan, sevdiğim bir adamın gölgeleri.” Öne doğru eğilerek Adolin’in gözlerinin doğrudan içine baktı. “Ben Alethkar’ı boğmuyorum, oğlum. Ben elimden gelen her şeyi yaparak, birkaç parçasını babanın getirmekte olduğu çöküş karşısında dayanabilecek kadar güçlendirmeye çalışıyorum.”

“Bana oğlum deme,” diye tısladı Adolin.

“Peki,” dedi Sadeas ayağa kalkarak. “Ama sen bir şey söyleyeyim. Ben o gün senin Kule’deki olaylardan sağ kurtulmana memnun oldum. Önümüzdeki aylarda iyi bir yüceprens olacaksın. Benim içimde, şöyle bir on yıl sonra, ikimizin arasındaki uzun süreli bir iç savaşın ardından, kuracağımız ittifakın güçlü olacağına dair bir his var. O zaman, yaptığım şeyleri neden yapmış olduğumu anlıyor olacaksın.”

“Hiç sanmam. Ondan çok daha önce kılıcımı karnına sokmuş olacağım, Sadeas.” Sadeas şarap kupasını kaldırdı, sonra yürüyerek uzaklaşıp başka bir açıkgöz grubuna katıldı. Adolin uzun, yorgun bir iç çekişi bıraktı, sonra da sandalyesinin arkasına yaslandı. Yakınlarda kısa boylu olan köprücü muhafızı, şakaklarında aklar olan, ona saygıyla başım salladı.

Adolin kendini tükenmiş hissederek yücefırtınanın bitmesi ve insanların gitmeye başlamasının çok sonrasına kadar orada oturup kaldı. Zaten çıkmadan önce yağmur tamamen durana kadar beklemeyi tercih ederdi. Üniformasının ıslandığı zamanki görüntüsünden hiçbir zaman hoşlanmamıştı.

En sonunda, ayağa kalktı, iki muhafızını aldı ve şarap evinden ayrılarak gri bir gökyüzünün altındaki terk edilmiş Dış Pazar’a çıktı. Sadeas ile olan konuşmasını büyük ölçüde atlatmıştı ve kendisine o noktaya kadar gününün çok iyi gitmiş olduğunu hatırlatıp duruyordu.

Shallan ve arabası çoktan gitmişti, elbette ki. Kendisi için de bir araba çağırtabi-lirdi ama o kadar uzun süre boyunca kilitlenip kaldıktan sonra, açık havada yürüyor olmak iyi geliyordu; fırtınadan sonra serin, ıslak ve tazeydi.

Elleri üniformasının ceplerinde, su birikintilerinin etrafından dolaşarak Dış Pazar’ın içinden geçen bir yoldan ilerlemeye başladı. Bahçıvanlar yolun yanları boyunca süs şistkabukları yetiştirmeye başlamışlardı, gerçi daha fazla yüksek değillerdi, sadece birkaç parmak olmuştu. İyi bir şistkabuk sırtını düzgün bir şekilde yetiştirmek, yıllar sürebilirdi.

O iki çekilmez köprücü de arkasından takip ediyordu. Adolin adamlara kişisel olarak karşı olduğundan değil; onlar yeteri kadar sevimli tiplere benziyorlardı, özellikle de komutanlarından uzakta oldukları zaman. Adolin sadece bakıcıya ihtiyaç duymaktan hoşlanmıyordu. Her ne kadar fırtına batıya doğru geçip gitmiş olsa da, ikindi havası kasvetli görünüyordu. Bulutlar zirveden ayrılmış ve yavaş yavaş uzak ufka doğru alçalmakta olan güneşin önünü kapatmıştı. Çok fazla insanın yanından geçmedi, o yüzden tek eşlikçileri köprücülerdi. Eh, onlar ve havuzcuklarda toplanmış olan suları yalayan bitkilerden ziyafet çekmek için deliklerinden çıkmış olan kremcikler ordusu.

Bitkiler neden burada Adolin’in vatanındakilerden çok daha fazla kabuklarının içinde durarak zaman geçiriyordu? Shallan büyük ihtimalle bilirdi. Gülümseyerek Sadeas’la ilgili olan düşüncelerini zihninin arka tarafına itti. Shallan ile olan bu şey, o işe yarıyordu. Gerçi her zaman ilk başta işe yarardı, o yüzden de hevesini dizginledi.

O harikuladeydi. Egzotik, esprili ve Alethi adabının içinde boğulup kalmamıştı. O Adolin’den daha zekiydi ama kendisini aptal hissetmesine neden olmuyordu. Bu onun lehine olan çok büyük bir puandı.

Pazarın içinden çıktı, sonra da ötesindeki açık alanı geçti, daha sonra Dalinar’ın savaş kampına ulaştı. Muhafızlar onu canlı selamlarla karşıladılar. Savaş kampı pazarında oyalandı, burada gördüğü fiyatları Zirve’nin yakınındaki pazarda gördükleriyle kıyasladı.

Savaş bittiği zaman bu yere ne olacak? diye düşündü Adolin. Bir gün elbette bitecekti. Belki de yarın, Parshendi Paredarla yapılan müzakereden sonra.

Buradaki Alethi varlığı sona ermezdi, avlanacak uçurumşeytanları varken değil, ama mutlaka bu kadar büyük bir nüfus burada kalmaya devam edemezdi, değil mi? Adolin gerçekten de kralın payitahtının kalıcı olarak yer değiştirmesine mi şahit oluyordu?

Adolin ve muhafızları saatler sonra babasının yerleşkesine ulaştılar, Shallan için bir şeyler arayarak kuyumcu dükkânlarında biraz zaman geçirmişti. O zaman kadar Adolin’in ayakları ağrımaya başlamıştı ve kamp da kararmıştı. Babasının sığmağa benzer binasının derinliklerinde ilerlerken esnedi. Düzgün bir malikâne inşa ettirmelerinin zamanı gelmemiş miydi? Askerler için bir örnek oluşturmak iyiydi güzeldi de, onlarınki gibi bir ailenin itibar etmesi gereken bazı standartlar vardı. Özellikle de Harap Ovalar şimdiye kadar oldukları kadar önemli olmaya devam edeceklerse. Bu bir...

Bir kavşakta durarak tereddüt etti ve sağına baktı. Atıştıracak bir şeyler için mutfağı ziyaret etmeye niyetliydi ama öbür yönde hareket eden ve gölgeler yaratan bir grup adam vardı. Alçak sesli fısıltılar.

“Ne oluyor orada?” diye hesap sordu Adolin toplananlara doğru yürüyerek, iki muhafızı da onu takip ediyordu. "Asker? Ne buldunuz?”

Adamlar hızla döndüler ve mızrakları omuzda selam verdiler. Bunlar da Kaladin’in birliğinden olan köprücülerdi. Onların hemen ilerisinde Dalinar, Adolin ve Renarin'in hepsinin odalarının olduğu kanada açılan kapılar vardı. Bu kapılar açık duruyordu ve askerler yere küreler yerleştirmişti.

Neler oluyordu? Normalde burada nöbet tutan iki ya da belki dört adam olurdu. Sekiz değil. Ve... Neden öbürlerinin yanında muhafız üniforması giymiş, onlar gibi bir mızrağı olan bir parshmen vardı?

“Komutanım!” dedi köprücülerin önündeki zayıf, uzun kollu adam. “Biz tam yü-ceprensi kontrol etmek için içeri girecektik, sonra...”

Adolin geri kalanım duymadı. İterek köprücülerin arasından geçip, en sonunda oturma odasının zeminindeki kürelerin neyi aydınlattığını gördü.

Daha fazla çiziktirilmiş rün. Adolin diz çökerek okumaya çalıştı. Ne yazık ki, herhangi bir resim oluşturacak şekilde çizilmemişlerdi. Bunların sayı olduklarını düşündü...

"Otuz iki gün,” dedi köprücülerden bir tanesi, kısa boylu Azish bir adam. “Ortayı

ara.

Hay Cehennem. “Kimseye bundan bahsettiniz mi?” diye sordu Adolin.

“Daha yeni bulduk,” dedi Azish adam.

“Koridorun iki ucuna da muhafız koyun,” dedi Adolin. “Ve yengeme haber gönderin.”

♦

♦ ♦

Adolin Kılıç’ını çağırdı, sonra gönderdi, sonra tekrar çağırdı. Bir endişe alışkanlığıydı. Beyaz sis havanın içinde filizlenen küçük sarmaşıklar gibi belirerek ortaya çıkıyor, hızla bir Parekılıcı şekline gelerek bir anda elinin içine düşerek ağırlık yapıyordu.

Oturma odasında ayaktaydı, o uğursuz işaretler sanki sessizce ona meydan okurmuş gibi bakıyorlardı. Kapalı kapı köprücüleri dışarıda tutuyordu, o yüzden de tartışmaya sadece o, Dalinar ve Navani şahit olacaktı. Adolin Kılıç’ını kullanarak o lanetli rünleri kesip atmak istiyordu. Dalinar deli olmadığını kanıtlamıştı. Navani Yenge babasının görülerindeki kelimeleri bir kılavuz olarak kullanarak Şafakdili’nde yazılmış olan bir belgenin neredeyse tamamını tercüme etmişti!

Görüler Yaradan’dan geliyordu. Hepsi birbirine uyuyordu.

Şimdi ise bu.

"Bir bıçak ile yapılmışlar," dedi Navani, rünlerin yanında eğilmişti. Oturma odası açık ve büyük bir alandı, misafirleri karşılamak ya da toplantı düzenlemek için kullanılırdı. Ötesindeki kapılar çalışma ve yatak odalarına açılıyordu.

“Bu bıçak,” diye cevap verdi Dalinar çoğu açıkgözün kullandığı tarzdaki bir bıçağı kaldırarak. “Benim bıçağım.”

Ağzı körelmişti ve kazıntılardan gelen taş parçacıkları hâlâ üzerindeydi. Çizikler bıçağın büyüklüğüne uyuyordu. Bunu Dalinar’ın yücefırtınayı içinde geçirdiği çalışma odasına açılan kapının hemen önünde bulmuşlardı. Tek başına. Navani’nin arabası gecikmişti ve o da fırtınaya yakalanma riskine girmemek için saraya geri dönmek zorunda kalmıştı.

“Başka birisi bıçağı alarak bunu yapmış olabilir/’ diye patladı Adolin. “Gizlice çalışma odana girmiş, sen görülerinle meşgulken almış olabilir, ve buraya gelip...” Öbür ikisi ona baktılar.

“Sık sık en basit cevap, doğru olanıdır,” dedi Navani.

Adolin içini^ çekerek Kılıç’ını gönderdi ve sinir bozucu rünlerin yanındaki bir sandalyeye oturdu. Babası dimdik duruyordu. Hatta, Dalinar Kholin hiçbir zaman şu anda olduğu kadar dik duruyormuş gibi görünmemişti, elleri arkasında kavuşturulmuş, gözleri rünlere değil, duvara çevriliydi, doğuya doğru.

Dalinar bir dağdı, fırtınaların bile kımıldatamayacağı bir kaya. O kadar kendinden emin görünüyordu ki. Bu tutunulacak bir şeydi.

“Sen hiçbir şey hatırlamıyor musun?” diye sordu Navani ayağa kalkarken Dalinar’a. “Hayır.” Adolin’e doğru döndü. “Sanırım artık bunların her birisinin arkasında benim olduğum açık. Bu neden seni bu kadar çok rahatsız ediyor oğlum?”

“Senin yerlerde sürünmen fikri,” dedi Adolin titreyerek. “O görülerden birisinin içinde kaybolmuş hâlde, kendini kontrol edemezken.”

“Yaradan’ın bana biçtiği yol garip,” dedi Dalinar. “Neden bilgiyi bu şekilde almam gerekiyor? Yerde ya da duvarda karalamalar hâlinde? Neden bana görülerin içinde açıkça söylenmiyor?”

“Bu kehanet, biliyorsunuz,” dedi Adolin alçak bir sesle. “Geleceği görmek. Yokel-çilerden olan bir şey. ”

“Evet.” Dalinar gözlerini kıstı. "Ortayı ara. Sen ne düşünüyorsun, Navani? Harap Ovalar’ın ortası mı? Orada hangi gerçek gizleniyor?”

“Elbette ki Parshendiler.”

Harap Ovalar’ın merkezi hakkında sanki herhangi bir şey biliyormuş gibi konuşuyorlardı. Ama hiçbir insan orayı görmemişti, sadece Parshendiler biliyordu. Alethiler için “orta” kelimesi sadece gözlem alanlarının sınırının ötesindeki keşfedilmemiş platolar anlamına geliyordu.

“Evet,” dedi Adolin’in babası. “Ama nerede? Belki hareket ediyorlardır? Belki de ortada bir Parshendi şehri yoktur.”

“Sadece Ruhdökümcüleri varsa hareket etmeyi başarabilirler,” dedi Navani. “Ki ben bundan şüpheliyim. Onlar bir yerlerde mevzilenmiş olacak. Onlar göçebe bir halk değiller ve onların hareket hâlinde olmaları için bir sebep yok.”

“Eğer barış yapabilirsek, ortaya ulaşmak çok daha kolay olurdu...” diye düşüncelere daldı Dalinar. Adolin’e baktı. “Köprücülere o çizikleri kremle doldurmalarını, sonra da halıyı zeminin o kısmının üzerine koymalarını söyle.”

554    “Tamam.”

“Güzel,” dedi Dalinar, dalgın görünüyordu. “Ondan sonra biraz uyu, oğlum. Yarın büyük bir gün.”

Adolin başını sallayarak onayladı. “Baba. Senin köprücülerin arasında bir parshmen olduğundan haberin var mıydı?”

“Evet,” dedi Dalinar. “En baştan beri içlerinde bir tane vardı ama ben izin verene kadar onu silahlandırmadılar.”

“Böyle bir şeyi neden yaptın?”

“Meraktan,” dedi Dalinar. Döndü ve zemindeki rünlere doğru başıyla işaret etti. “Söyle bana, Navani. Eğer bu sayıların bir tarihe doğru geri saydığını varsayacak olursak, bu bir yücefırtınanın geleceği bir gün mü?”

“Otuz iki gün sonra mı?” dedi Navani. “O Gözyaşları’nın ortasında olacak. Otuz iki gün yılın tam sonu bile değil, iki gün öncesi. Önemini hayal edemiyorum.”

“Ah, zaten fazla kolay bir cevap olurdu. Pekâlâ. Haydi muhafızların içeri girmesine izin verelim ve sessiz kalacaklarına dair yemin ettirelim. Bir paniğe sebep olmak istemeyiz.”

Kısacası, eğer Kazilah’mn masum olduğunu tahayyül etmek isteyen varsa, hakikatlere bakmast Ve onları bütünüyle inkâr etmesi mecburidir; Parlayanların bu şekilde, zararlı olan unsurlarla ahbaplık ettiği bariz olan, kendilerinden bir adedini idam etmekle dürüstlükten mahrum olduklarını söylemek, en miskin mantığın emaresidir; zira düşmanın uğursuz nüfuzuna karşı her daim, savaşta ve barışta, teyakkuz hâlinde olunması zaruridir.

—Parlayan Sözler - Bölüm 32 - Sayfa 17

Sonraki gün, Adolin ayaklarını çizmelerinin içine geçirerek yere vurdu, saçı sabah banyosundan sonra hâlâ nemliydi. Bir parça sıcak su ve düşünecek biraz zamanın yaratabildiği fark inanılmazdı. İki karar varmıştı.

Babasının görüler sırasındaki kaygı verici davranışları hakkında endişe etmeyecekti. Bunların hepsi birden; görüler, Parlayan Şövalyeler’i tekrar kurma emri, gelecek olan ya da olmayan bir felakete karşı hazırlıklar; bir paketti. Adolin babasının deli olmadığına inanmaya zaten karar vermişti. Daha fazla endişe etmek anlamsızdı.

Öbür kararı başına bela açabilirdi. Kendi odalarından ayrılarak, Dalinar’in şimdiden Navani, General Khal, Teshav ve Yüzbaşı Kaladin ile birlikte plan yapmakta olduğu oturma odasına girdi. Renarin, can sıkıcı bir şekilde, üzerinde Köprü Dört üniformasıyla kapıda nöbet tutuyordu. O, Adolin’in bütün ısrarlarına rağmen bu kararından vazgeçmeyi reddetmişti.

“Köprücülere tekrar ihtiyacımız olacak,” dedi Dalinar. “Eğer bir şeyler ters giderse, hızla geri çekilmemiz gerekebilir.”

“Bugün için Köprü Beş ve On İki’yi hazırlayacağım, komutanım,” dedi Kaladin. "O ikisi köprülerinin hasretini çekiyormuş gibi görünüyor ve köprü turlarından özlemle bahsediyorlardı.”

“Onlar katliam değil miydi?” diye sordu Navani.

"Öyleydi,” dedi Kaladin. “Ama askerler garip bir güruhtur, Berrakhanım. Felaket onları birleştirir. Bu adamlar hiçbir zaman geri dönmeyi istemeyebilir ama kendilerini hâlâ köprücü olarak görüyorlar. ”

Yakınlardaki General Khal anlayışla başını salladı, gerçi Navani hâlâ hayret içindeymiş gibi görünüyordu.

“Ben burada konum alacağım, ” dedi Dalinar bir Harap Ovalar haritasını yukarı kaldırarak. “İlk önce, ben beklerken buluşma platosunda keşif yapabiliriz. Görünüşe göre üstünde bazı garip kaya oluşumları varmış.”

“Bu iyi bir plan gibi görünüyor/’ dedi Berrakhanım Teshav.

“Öyle,” dedi Adolin gruba katılarak. “Yalnız tek bir şey var. Sen orada olmayacaksın, baba.”

“Adolin,” dedi Dalinar sıkkın bir ses tonuyla. “Bunun fazla tehlikeli olduğunu düşündüğünü biliyorum ama...”

“Bu fazla tehlikeli,” dedi Adolin. “Suikastçı hâlâ oralarda bir yerlerde, ve geçen sefer hemen Parshendi habercisinin geldiği gece bize saldırdı. Şimdi ise Harap Ovalar’ın ortasında düşmanla bir görüşmeye mi gideceğiz? Baba, gidemezsin.”

“Gitmem gerek,” dedi Dalinar. “Adolin, bu savaşın sonu anlamına geliyor olabilir. Cevap almak anlamına, neden en başından saldırdıklarının cevabı. Ben bu fırsattan vazgeçmeyeceğim. ”

“Vazgeçmiyoruz,” dedi Adolin. “Biz sadece işleri biraz daha farklı yapıyoruz.” “Nasıl?” diye sordu Dalinar gözlerini kısarak.

“Eh, bir kere senin yerine ben gidiyorum,” diye cevapladı Adolin.

“İmkânsız,” dedi Dalinar. “Ben oğlumu riske atarak..."

“Baba!” dedi Adolin sertçe. “Bu tartışmaya açık olan bir konu değili”

Oda sessizleşti. Dalinar elini haritadan indirdi. Adolin çenesini sıkarak babasının gözlerinin içine baktı. Fırtınalar, Dalinar Kholin’e kafa tutmak zor işti. Babası sahip olduğu mevcudiyetin, sırf beklentisinin kuvvetiyle insanları harekete geçirdiğinin farkında mıydı?

Kimse ona karşı çıkmazdı. Dalinar ne isterse alırdı. Neyse ki, bu günlerde istediği şeylerin asil bir amacı vardı. Ama pek çok açıdan o hâlâ yirmi yıl önce bir krallığı fethettiği zaman olduğu adamın aynısıydı. O Karadiken’di ve ne isterse alırdı.

Bugün hâriç.

“Sen fazla önemlisin,” dedi Adolin elini uzatarak. “Buna itiraz et. Görülerinin hayati olduğuna itiraz et. Eğer sen ölürsen Alethkar’ın darmadağın olacağına itiraz et. Bu odadaki herkesin senden daha az önemli olduğuna itiraz et.”

Dalinar derin bir nefes aldı, sonra da yavaş yavaş verdi. “Öyle olmaması gerek. Krallığın tek bir adamın kaybına dayanabilecek kadar güçlü olması gerekir, kim olursa olsun.”

“Eh, daha değil,” dedi Adolin. “O noktaya getirebilmek için de sana ihtiyacımız olacak. Ve bunun anlamı da seni korumamıza izin vermek zorunda olduğun. Kusura bakma baba ama arada bir başka binlerinin de işini yapmasına izin vermen gerekiyor. Her sorunu kendi ellerinle çözemezsin.”

“O haklı, komutanım,” dedi Kaladin. “Siz gerçekten de o Ovalar’a çıkarak kendinizi riske atmamalısımz. Başka bir seçenek olduğu sürece.”

“Ben başka bir seçenek göremiyorum, ” dedi Dalinar, sesi soğuktu.

“Ha, var,” dedi Adolin. “Ama Renarin’in Parezırhı’m ödünç almam gerekecek.”

♦

♦ ♦

Adolin’e göre, bu tecrübedeki en garip şey babasının eski zırhını giyiyor olması değildi. Dışarıdan görünen biçimsel farklılıklara rağmen, Parezırhlar’ın hepsi benzer şekilde üstüne otururdu. Zırh uyum sağlıyordu ve giydikten kısa bir süre sonra, bu Zırh da aynen Adolin’inki gibi gelmeye başlamıştı.

Dalinar’ın sancağı başının üzerinde dalgalanırken kuvvetin en önünde at sürüyor olmak da garip değildi. Adolin şimdi altı haftadır savaşa giderken askerlere kendi başına önderlik ediyordu.

Hayır, en garip kısım babasının atma biniyor olmaktı.

Gallant büyük siyah bir hayvandı, Adolin’in atı olan Sureblood’dan daha alçak, daha yapılıydı. Gallant diğer Ryshadium’larla kıyaslandığı zaman bile bir savaş atı gibi görünürdü. Adolin’in bildiği kadarıyla, onun üzerine Dalinar’dan başka adam binmemişti. Ryshadiumlar o şekilde titiz olurdu. Atın Adolin’in eyerine çıkmasına değil, dizginlerini tutmasına bile izin vermesi için Dalinar’ın uzun bir açıklama yapması gerekmişti.

Eninde sonunda işe yaramıştı ama Adolin Gallant’ı savaşa sürmeye cesaret edemezdi; hayvanın onu üzerinden fırlatıp, Dalinar’ı koruma düşüncesiyle koşup gideceğinden oldukça emindi. Sureblood olmayan bir atın üzerine binmek gerçekten de garip geliyordu. Gallant’ın yaptığı hareketlerin farklı olmasını, yanlış zamanlarda başını çevirmesini bekleyip duruyordu. Adolin boynunu okşadığı zaman, atın yelesi ona açıklayamadığı nedenlerden dolayı yanlışmış gibi geliyordu. O ve kendi Ryshadium’u sadece at ve binicisinden daha fazla bir şeydi ve kendisini Sureblood olmadan geziye çıkmış olduğu için garip bir şekilde melankolik hissederken buldu.

Aptallık. Adolin’in dikkatini toplaması gerekiyordu. Kafile buluşma platosuna yaklaştı, ortanın yakınlarında büyük, garip şekilli kaya tümsekleri vardı. Bu plato Ovalar’ın Alethi tarafına daha yakındı ama Adolin’in daha önce hiç gitmediği kadar güneydeydi. Geçmişteki devriyeler uçurumşeytanlarının bu bölgede daha sık olduğunu söylemişlerdi ama hiçbir zaman burada bir koza görülmemişti. Bir tür avlanma alanıydı ama pupa yapmak için uygun mu değildi?

Parshendiler daha gelmemişlerdi, izciler platonun güvenli olduğunu bildirdikleri zaman, Adolin Gallant’ı dürtükleyerek taşınır köprüden karşıya geçti. Zırh’ının içinde ılık hissediyordu; görünüşe göre mevsimler en sonunda bahara ve hatta belki de yaza doğru hafif hafif kaymaya karar verebilmişlerdi.

Merkezdeki kaya tümseğine yaklaştı. Gerçekten de garipti. Adolin etrafında dolaşarak yer yer bombeli şekline dikkat etti, sanki neredeyse...

“Bu bir uçurumşeytanı,” diye farkına vardı Adolin. Yüzünün yanından geçti, tam olarak bir uçurumşeytamnın kafasını hatırlatan oyuklu bir taş parçasıydı. Bir heykel miydi? Hayır, fazlasıyla doğaldı. Burada yüzyıllar önce bir uçurumşeytanı ölmüştü ve savrulup gitmek yerine, yavaş yavaş üzeri kremle kaplanmıştı.

Sonuç tekinsizdi. Krem yaratığın şeklini taklit etmiş, kabuğuna yapışmış, onu gömmüştü. Devasa kaya taşlardan doğmuş bir yaratık gibi görünüyordu, Yokelçileri anlatan antik hikâyelerdeki gibi.

Adolin titredi, atı dürtükleyerek taş cesetten uzaklaştırdı ve platonun öbür tarafına doğru ilerletti. Kısa bir süre sonra, ön gözcülerin verdikleri alarmı duydu. Parshendiler geliyordu. Kendisini hazırladı, Parekılıcı’nı çağırmaya hazırlandı. Arkasına bir grup köprücü dizildi, on taneydiler, o parshmen de aralarındaydı. Yüzbaşı Kaladin her ihtimale karşı Dalinar’ın yanında savaş kampında kalmıştı.

Daha savunmasız olan Adolin’di. Bir parçası suikastçının bugün gelmesini arzu ediyordu. Böylece Adolin bir kere daha kendisini deneyebilirdi. Gelecekte dövüşmeyi umut ettiği bütün düelloların içinde en önemlisi amcasını öldüren adama karşı olanı olacaktı, Sadeas’ı devirmekten bile daha fazla.

İki yüz Parshendi’den oluşan bir grup sonraki platodan karşıya geçerken suikastçı ortaya çıkmadı, zarif bir şekilde zıplıyor ve buluşma platosunun üzerine iniyorlardı. Adolin’in askerleri kımıldandı, zırhlar tıngırdıyor, mızraklar iniyordu, insanlar ve Parshendiler’in kan dökülmeden son kez karşılaşmalarının üzerinden yıllar geçmişti.

“Pekâlâ,” dedi Adolin miğferinin içinde. “Kâtibimi getirin.”

Bir tahtırevan içindeki Berrakhanım İnadara safların arasından taşınarak geldi. Dalinar Navani’nin yanında kalmasını istemişti; görünüşe göre akıl danışmak için ama büyük ihtimalle ayrıca korumak içindi.

"Gidelim,” dedi Adolin Gallant’ı ilerlemesi için dürterek. Platoyu aştılar, sadece o ve yürümek için tahtırevanından inmiş olan Berrakhanım inadara. O kırışmış bir teyzeydi, basit olması için kısa kestirdiği beyaz saçları vardı. Adolin üzerinde ondan daha fazla et olan sopalar görmüştü ama İnadara’nın aklı keskindi ve sahip oldukları en güvenilir kâtipti.

Parshendi Paredar safların arasından çıktı ve tek başına kayaların üzerinden yürüyerek ilerledi. Endişesiz, umursamaz. Bu kendine güvenli biriydi.

Adolin attan indi ve yolun geri kalanını yanında inadara ile yürüyerek gitti. Parshendi’den birkaç ayak uzakta durdular, üçü taştan bir alanın üzerinde yalnızlardı, sol taraflarındaki fosilleşmiş uçurumşeytanı onları izliyordu.

“Ben Eshonai,” dedi Parshendi. “Beni hatırlıyor musun?”

"Hayır,” dedi Adolin. Sesini kalınlaştırarak babasınınkine benzetmeye çalışıyor ve miğfer de kapalıyken, Dalinar’ın sesini iyi tanıması mümkün olmayan bu kadını kandırmak için yeterli olacağını umuyordu.

“Şaşırtıcı değil,” dedi Eshonai. “İlk karşılaştığımız zaman, ben genç ve önemsizdim. Hatırlamaya neredeyse değmezdim.”

Adolin onlar hakkında anlatılanlardan duyduğu kadarıyla, Parshendi konuşmasının kulağa şarkı söylermiş gibi gelmesini beklemişti. Hiç de öyle değildi. Eshonai’nin sözlerinde bir tempo vardı, vurgu yaptığı ve durakladığı yerler. Sesinin tonunu değiştiriyordu ama sonuç bir şarkıdan çok daha monotondu.

İnadara bir yazı tahtası ve uzakalem çıkardı, sonra da Eshonai’nin söylediklerini yazmaya başladı.

“Ne oluyor?” diye hesap sordu Eshonai.

“Ben yalnız geldim, senin istediğin gibi," dedi Adolin babasının buyurgan havasını yansıtmaya çalışarak. “Ama söylenen şeyleri kaydedecek ve bunları generallerime göndereceğim.”

Eshonai yüz plakasını kaldırmadı, o yüzden Adolin’in de kendininkini kaldırmamak için iyi bir bahanesi vardı. Birbirlerine göz aralıklarının içinden dik dik baktılar. Bu babasının umduğu kadar iyi gitmiyordu ama aşağı yukarı Adolin’in beklediği şeydi.

“Biz buraya Parshendi teslimiyetinin şartlarım tartışmak için geldik,” dedi Adolin babasının başlamasını önerdiği sözleri kullanarak.

Eshonai güldü. “Konu hiç de o değil.”

“Ne o zaman?” diye hesap sordu Adolin. “Sen benimle buluşmakta hevesli gibi görünüyordun. Neden?”

“İşler senin oğlunla konuştuğumdan beri değişti, Karadiken. Önemli değişiklikler.”

“Ne değişiklikleri?”

“Senin hayal bile edemeyeceğin şeyler,” dedi Eshonai.

Adolin sanki düşünüyormuş gibi bekledi ama aslında İnadara’ya savaş kamplarıyla yazışması için süre tanıyordu. İnadara ona doğru uzanarak Navani ve Dalinar’ın ona söylemesi için yazdığı şeyleri fısıldadı.

“Biz bu savaştan sıkıldık, Parshendi," dedi Adolin. “Sayınız azalıyor. Bunu biliyoruz. Gelin bir ateşkes yapalım, ikimize de faydası olacak bir anlaşma.”

"Biz sizin inandığınız kadar zayıf değiliz,” dedi Eshonai.

Adolin kendisini kaşlarını çatarken buldu. O daha önce Adolin’le konuştuğu zaman davetkâr, arzulu görünmüştü. Şimdi ise soğuk ve kibirliydi. Bu doğru muydu? O Parshendi’ydi. Belki de insan duyguları onun için geçerli değildi.

İnadara ona daha fazla fısıldadı.

“Ne istiyorsunuz?” diye sordu Adolin babasının gönderdiği kelimeleri söyleyerek. “Nasıl barış olabilir?”

“Birimiz öldüğü zaman barış olacak, Karadiken. Buraya geldim çünkü seni kendi gözlerimle görmek ve uyarmak istedim. Biz bu savaşın kurallarını değiştirdik. Mücevherler için didişmenin artık bir önemi yok.”

Artık önemi yok mu? Adolin terlemeye başladı. Sanki onlar da bütün bu zaman boyunca kendi oyunlarını oynuyorlarmış gibi konuşuyor. Hiç de çaresiz değil. Alethi-ler her şeyi bu kadar derinlemesine yanlış anlamış olabilir miydi?

Eshonai gitmek için döndü.

Hayır. Bütün bunlar, sadece buluşmanın duman gibi uçup gitmesi için miydi? Fırtına kapsın!

“Bekle!” diye haykırdı Adolin öne doğru adım atarak. “Neden? Neden böyle davranıyorsun? Sorun ne?”

Kadın tekrar ona baktı. “Sen gerçekten de bunu bitirmek mi istiyorsun?”

“Evet. Lütfen. Barış istiyorum. Bedeli ne olursa olsun.”

“O zaman bizi yok etmen gerekecek.”

“Neden?” diye tekrar etti Adolin. “Neden yıllar önce Gavilar’ı öldürdünüz? Neden anlaşmamıza ihanet ettiniz?”

“Kral Gavilar,” dedi Eshonai, sanki ismini düşünürmüş gibi. "O planlarını o gece bizlere açıklamamalıydı. Zavallı aptal. O bilmiyordu. O övündü, bizim tanrılarımızın geri dönüşünü hoş karşılayacağımızı düşünmüştü.” Başını iki yana salladı, sonra tekrar döndü ve Zırh’ı tıngırdayarak hızla uzaklaştı.

Adolin kendisini işe yaramaz hissederek geriye çekildi. Eğer babası burada olsaydı, o daha fazlasını yapmayı başarabilir miydi? inadara hâlâ yazıyor, konuşulanları Dalinar’a gönderiyordu.

En sonunda ondan bir cevap geldi. “Savaş kamplarına geri dönün. Senin, ya da benim, yapabileceğimiz hiçbir şey yoktu. Belli ki, o zaten kararını vermiş.”

Adolin geri dönüş yolculuğunu somurtarak geçirdi. Birkaç saat sonra, en sonunda kamplara ulaştığı zaman, babasını Navani, Khal, Teshav ve ordunun dört taburbeyi ile toplantı hâlinde buldu.

Birlikte İnadara’nın gönderdiği kelimelerin üzerinden geçiyorlardı. Bir grup pars-hmen hizmetkâr sessizce şarap ve meyve getirdi. Adolin’in Eranniv ile olan düellosundan kazandığı Parezırhı’nı giymekte olan Teleb, odanın yan tarafında nöbet tutuyordu, yüz plakası yukarıda, Pareçekici sırtındaydı. Bir zamanlar Alethkar’ı onun halkı yönetirdi. O bütün bunlar hakkında ne düşünüyordu? Adam çoğu zaman fikirlerini kendisine saklardı.

Adolin sert adımlarla yürüyerek odaya girdi, babasının, ee, Renarin’in, miğferini çıkardı. “Gitmene izin vermem gerekirdi,” dedi Adolin. “Bir tuzak değildi. Belki sen olsan onun biraz aklını başına getirebilirdin.”

“Bunlar kardeşimi tam da onunla bir anlaşma imzaladıkları gece öldüren kişiler,” dedi Dalinar masanın üzerindeki haritaları inceleyerek. “Görünüşe göre o günden beri hiç değişmemişler. Sen kusursuz iş çıkardın, oğlum; biz ihtiyacımız olan her şeyi öğrendik.”

“Öyle mi?” dedi Adolin miğferi kolunun altında yürüyerek masaya yaklaşırken. “Evet,” dedi Dalinar başını kaldırarak. “Onların ne olursa olsun barışı kabul etmeyeceklerini biliyoruz. Vicdanım rahat.”

Adolin masaya yayılmış olan haritalara göz attı. “Bu ne?” diye sordu asker hareketi sembollerini fark ederek. Hepsi de Harap Ovalar’ın karşısına doğru işaret ediyordu.

“Bir saldırı planı,” dedi Dalinar sessizce. “Parshendiler bizimle anlaşmayacaklar ve büyük bir şeyler planlıyorlar. Savaşı değiştirecek bir şeyler. Savaşı doğrudan onlara taşımanın ve bu işi bitirmenin zamanı geldi, öyle ya da böyle.”

“Fırtınababa,” dedi Adolin “Ya oradayken etrafımız sarılırsa?”

“Herkesi alacağız,” dedi Dalinar. “Ordumuzun tamamını ve bana katılmayı kabul eden yüceprenslerin de hepsini. Yiyecek için Ruhdökümcüleri. Parshendiler o kadar büyük bir kuvvetin etrafını sarmayı başaramazlar ve bunu yapsalar bile, önemli olmaz. Onlara karşı savaşmayı başarabiliriz.”

“Gözyaşları’ndan önceki son yücefırtınadan hemen sonra gidebiliriz,” dedi Navani haritanın yan tarafına bazı sayılar yazarak. “Bu Açık Yıl, o yüzden düzenli yağmur yağacak ama haftalar boyunca hiç yücefırtına olmayacak. Ovalar’ın üzerinde olduğumuz zaman fırtınalara yakalanmayacağız.”

Bu onları ayrıca tek başlarına Harap Ovalar’ın ortasına koyacaktı, duvarlara ve zemine karalanmış tarihin birkaç gün yakınma... Adolin’in tüyleri diken diken oldu.

“Onlardan önce davranmamız gerekiyor,” dedi Dalinar alçak sesle haritaları tarayarak. "Her ne planlıyorlarsa yanda kesmemiz. Geri sayım bitmeden önce.” Başını kaldırarak Adolin’e baktı. “ Senin daha çok düello yapmana ihtiyacım var. Üst düzeyli maçlar, başarabildiğin kadar üst düzeyli. Benim için Pareler kazan, oğlum.”

“Yarın Elit’le düellom var,” dedi Adolin. “Oradan, bir sonraki hedefim için de bir planım var.”

“Güzel. Ovalar’da başardı olabilmek için, bizim Paredarlara ve mümkün olduğu kadar fazla sayıda beni takip edecek yüceprensin sadakatine ihtiyacımız olacak. Düellolarını Sadeas’a sadık olan hizbin üzerine odakla ve onlan yapabildiğin kadar havalı bir şekilde yen. Ben tarafsız yüceprenslere gidecek ve onlara İntikam Paktı’na uymak için ettikleri yeminleri hatırlatacağım. Eğer Sadeas’ın takipçilerinin ellerindeki Pare’leri alabilir ve savaşı bitirmek için bunlan kullanabilirsek, bu en başından beri söylediğim şeyi kanıtlamaya epey bir katkısı olacak. Alethi yüceliğine giden yolun birlik olduğunu.”

Adolin başını sallayarak onayladı. “Başansız olmayacağım.”

Şimdi, Esasgörenlerin tabiat olarak ketum olmalannm neticesinde, tarikatları bütünüyle yaptıkları işlerin kelamını yahut tahririni etmeyen kişilerden teşekkül edilmişti, onların külli ketumluğuna dışarıdan şahit olanların hüsranı bunun içinde yatıyor; onlar tabiat itibarıyla izahat vermeye meyilli değillerdi; ve Corberon’un ihtilafı durumunda ise, onların sükutu horgörünün kfilliyetinin değil, bilakis terbiyenin külliyetinin bir emaresiydi.

-Parlayan Sözler - Bölüm 1 1 - Sayfa 6

Kaladin geceleyin Harap Ovalar’da yürüyordu, etraflarında noktacıklar hâlinde hayatsprenlerinin döndüğü şistkabuk ve sarmaşık tutamlarının yanından geçiyordu. Alçak yerlerde kremle koyulaşmış olsa da hâlâ bekleyen önceki günün yücefırtmasından kalmış su birikintileri, bitkiler için ziyafetti. Sol tarafında Kaladin savaş kamplarının seslerini duyuyordu, etkinlikleriyle meşguldüler. Sağ tarafında... Sessizlik. Sadece o sonsuz platolar.

Köprücü olduğu zamanlarda, Sadeas’ın askerleri onun bu yoldan yürümesine engel olmazdı. Orada, Ovalar’ın üzerinde, insanlar için ne olabilirdi ki? Onun yerine, Sadeas muhafızlarını kampların kıyılarına ve köprülere koyuyordu ki, köleler kaçamasın.

Orada insanlar için ne olabilirdi ki? O uçurumların derinliklerinin içinde keşfedebileceği kurtuluşun kendisinden başka hiçbir şey yoktu.

Kaladin döndü ve uçurumlardan bir tanesi boyunca yürüdü, köprülerdeki nöbet tutan muhafızların yanından geçti, meşaleleri rüzgârda titriyordu. Kaladin’e selam verdiler.

Şurada, diye düşündü belli bir platoya doğru yol alırken. Sol tarafındaki savaş kampları, havayı nerede olduğunu görmesine yetecek kadar ışıkla lekeliyordu. Platonun kıyısında o haftalar önceki gece Kralın Aklı’yla karşılaştığı yere geldi. Bir karar gecesiydi, bir değişim gecesiydi.

Kaladin uçurumun kenarına adımım attı, doğuya doğru bakıyordu.

Değişim ve kararlar. Omzunun üzerinden arkaya baktı. Nöbet yerini geçmişti ve şimdi onu görecek kadar yakında kimse yoktu. Böylece, küre torbalarıyla yüklenmiş olarak, Kaladin uçurumun üzerine adımını attı.

♦

♦ ♦

Shallan Sadeas’ın savaş kampından hoşlanmıyordu.

Burada hava Sebarial’ın kampında olduğundan farklıydı. Pisti ve çaresizlik kokuyordu.

Çaresizliğin kokusu mu vardı ki? Shallan onu tarif edebileceğini düşündü. Terin, ucuz içkinin ve sokaklardan temizlenmemiş kremin kokusu. Hepsi birden düzgün aydınlatılmamış yolların üzerinde çalkalanıyordu. Sebarial’ın kampında, insanlar gruplar hâlinde yürürdü. Burada, sürüler hâlinde kol geziyorlardı.

Sebarial’m kampında baharat ve gayretin kokusu vardı, yeni derinin ve, bazen de, çiftlik hayvanlarının. Dalinar’ın kampında cila ve yağ kokuyordu. Dalinar’ın kampındaki iki köşebaşının birinde, işe yarar bir şeyler yapan birileri vardı. Bugünlerde Dalinar’ın kampında çok az sayıda asker vardı ama her biri sanki dünyanın kargaşasına karşı bir kalkanmış gibi üniformasını giyiyordu.

Sadeas’ın kampında, üniformalarını giyen adamlar onları iliklenmemiş ceketler ve kırışık pantolonlarla giyiyordu. Meyhane üstüne meyhanenin yanından geçti, her birinin içinden dışarıya gürültü püskürüyordu. Bazılarının önünde oyalanan kadınlar hepsinin sadece meyhane olmadıklarına işaret ediyordu. Kerhaneler her kampta boldu, elbette, ama burada daha ortadaymış gibi görünüyorlardı.

Normalde Sebarial’ın kampında gördüğünden daha az sayıda parshmenin yanından geçiyordu. Sadeas geleneksel köleleri tercih ediyordu; alınları damgalanmış adam ve kadınlar, sırtları eğik, omuzları düşük etrafta koşuşturuyorlardı.

Bu, dürüst olmak gerekirse, savaş kamplarının hepsinden beklediği görüntüydü. Savaşa gitmiş adamların anlatılarını okumuştu, kamp takipçilerini ve disiplin sorunlarını. Alevlenen sinirlerin, öldürmek için eğitilmiş olan adamların tavırlarını. Belki de, Sadeas’ın kampının berbatlığına şaşıracağına, öbürlerinin de aynısı olmadığına hayran olması gerekirdi.

Shallan aceleyle yoluna devam etti. Koyugöz bir genç adamın yüzünü taşıyordu, saçları şapkasının altına itilerek toplanmıştı. Ellerinde bir çift sağlam eldiven vardı. Bir oğlan kılığına girmiş olsa bile, emineli açıkta dolaşacak hâli yoktu.

Bu gece çıkmadan önce, eğer gerekli olursa yeni yüzler olarak kullanmak için bir dizi çizim yapmıştı. Deneyleri önce sabahleyin bir resim çizip, öğleden sonra da bunu bir görüntü için kullanabileceğini kanıtlamıştı. Ama eğer bir günden daha uzun süre beklerse, yarattığı görüntü bulanık oluyordu ve bazen de erimiş gibi görünüyordu. Bu Shallan’a mükemmel derecede mantıklı gelmişti. Yaratım süreci zihninin içinde zamanla aşınmaya başlayan bir resim bırakıyordu.

Şu andaki yüzü Sadeas’ın kampında dolaşan haberci çocukları temel alarak yapılmıştı. Her ne kadar bir asker sürüsünün yanından her geçtiği zaman kalbi küt küt atsa da, kimse ona ikinci bir bakış atmıyordu.

Amaram bir yücebeydi, üçüncü Dan’dan olan bir adamdı; bu da onu ShaUan’ın babasından bir tam mertebe, Shallan’ın kendisinden de iki mertebe yukarıda yapardı. Bu da ona amirinin kampı içinde kendi küçük bölgesine sahip olma hakkını veriyordu. Malikânesinin üzerinde kendi sancağı dalgalanıyordu ve yakındaki binalara yerleştirilmiş olan kendi kişisel askerî kuvveti vardı. Taşların içine dikilmiş ve onun renkleri olan bordo ve orman yeşili çizgili direkler, nüfuz alanının etrafını çevreliyordu. Duraklamadan yanlarından geçti.

“Hey, sen]”

Shallan yerinde donakaldı, karanlığın içinde kendini çok küçük hissediyordu. Yeteri kadar küçük değildi. Bir çift devriye gezen muhafız yürüyerek gelirken döndü. Üniformaları bu kampta gördüklerinin hepsinden daha düzgündü. Düğmeleri bile parlatılmıştı, gerçi pantolon yerine bellerinde eteğe benzeyen takamaları vardı. Amaram bir gelenekçiydi ve üniformaları da bunu yansıtıyordu.

Muhafızlar tepesinde yükseldiler. “Haberci? Bu saatte mi?” diye sordu bir tanesi. Bu grileşen bir sakalı ve kalın, geniş bir burnu olan yapılı bir tipti.

“Daha ikinci ay bile olmadı, komutanım,” dedi Shallan oğlansı bir ses olduğunu umduğu şeyle.

Adam ona kaşlannı çattı. Ne demişti? Komutanım, diye fark etti. O bir subay değil.

“Bundan sonra geldiğin zaman nöbet yerlerine rapor ver,” dedi adam biraz arkalarındaki küçük, aydınlık bir bölgeye doğru işaret ederek. “Biz burada çevrenin güvenliği sağlamaya başlayacağız.”

“Emredersiniz, çavuşum.”

“Of, çocuğa eziyet etmeyi kes, Hav/’ dedi öbür asker. “Daha askerlerin yarısının bile bilmediği kuralları onun bilmesini bekleyemezsin.”

“Yürü hadi,” dedi Hav Shallan’a geçmesi için elini sallayarak. Shallan itaat etmek için acele etti. Güvenliği mi sağlayacaklardı? O görev için bu adamlara imrenmiyordu. Amaram’ın insanları dışarıda tutmak için bir duvarı yoktu, sadece birkaç tane çizgili direği vardı.

Amaram'ın malikânesi nispeten küçüktü, iki katlıydı, her katta sadece bir avuç oda vardı. Bir zamanlar bir meyhane olabilirdi ve geçiciydi, çünkü o daha savaş kamplarına yeni gelmişti. Yakınlarda dizili duran kremtuğla ve taş yığınları, çok daha görkemli bir binanın planlanmakta olduğuna işaret ediyordu. Yığınların yakınında Amaram’ın sadece yaklaşık elli kişiden oluşan kişisel muhafızları için kışlalar olarak kullanıma geçirilmiş başka binalar yükseliyordu. Sadeas’ın arazilerinden toplayarak yanında getirdiği ve ona yeminli olan askerlerin büyük kısmı başka yerlere yerleştirilmiş olacaktı.

Amaram’ın evine yaklaştığı zaman, bir ek binanın yanına sokuldu ve yere çömeldi. Her seferinde farklı bir yüz ile bu bölgeyi izleyerek üç akşam geçirmişti. Belki de bu aşırı tedbirli bir hareketti. Emin değildi. Shallan daha önce hiç buna benzer bir şey yapmamıştı. Parmakları titreyerek şapkasını çıkardı, kıyafetinin o parçası gerçekti, ve saçlarının omuzlarının etrafına dökülmesine izin verdi. Sonra cebinden katlanmış bir resim çıkardı ve bekledi.

O gözlerini malikâneye dikmiş dururken dakikalar geçti. Hadi... diye düşündü. Hadi...

En sonunda, koyugözlü bir genç kadın malikâneden dışarı çıktı, pantolon ve gevşek bir düğmeli gömlek giymiş olan uzun boylu bir adamla kol kolaydı. Arkadaşı bir şeyler söylerken kadın kıkır kıkır güldü, sonra da koşturarak karanlığın içinde uzaklaştı, adam da arkasından seslenerek takip etmişti. Hizmetçi (Shallan onun adım öğrenmeyi hâlâ başaramamıştı) her gece bu saatlerde gidiyordu. İki kere bu adamla, bir kere de bir başkasıyla.

Derin bir nefes alarak içine Fırtınaışığı çekti, sonra da kızın önceden çizdiği resmini kaldırdı. Yaklaşık Shallan’ın boyunda, saçı yaklaşık aynı uzunlukta, hatları yeteri kadar benzerdi... İdare etmesi gerekecekti. Nefesini bıraktı ve başka birisi oldu.

O kıkırdıyor ve gülüyor, diye düşündü Shallan erkek eldivenlerim çıkarıp, yerine emineline bronz renkli bir kadın eldiveni takarken. Ve sık sık parmak uçlarında yürüyerek, hoplayıp zıplıyor. Sesi benimkinden daha tiz ve bir şivesi yok.

Shallan sesini benzetmek için antrenman yapmıştı ama ne kadar inanılır olabileceğini görmek zorunda kalmamayı umuyordu. Tek yapması gereken kapıdan içeri girmek, merdivenlerden yukarı çıkmak ve doğru odadan içeri sızmaktı. Kolay.

Ayağa kalktı ve binaya doğru yürüdü, nefesini tutmuş Fırtınaışığı’yla yaşıyordu.

♦

♦ ♦

Kaladin uçurumun dibine parlayan bir Işık fırtınası hâline indi. Koşarak fırladı, mızrağım omzunun üzerine atmıştı. Fırtınaışığı damarlarındayken kımıldamadan durmak zordu.

Daha sonra kullanmak için birkaç küre torbasını attı. Üzerinden yükselen Fırtına-ışığı uçurumu aydınlatmaya yetiyordu ve o koştukça duvarlarda gölgeler yaratıyordu. Bunlar yerdeki yığınlardan uzanan kemikler ve dallar tarafından oluşturulan siluetlere dönüşüyor gibiydi. Bedenler ve ruhlar. Hareketi gölgelerin kıvrılmasına neden oldu, sanki dönmüş onu izliyorlardı.

Demek ki sessiz bir seyirci kitlesinin önünde koşuyordu. Syl ışıktan bir kurdele şeklinde uçarak indi ve başının yanında asılı durdu, onun hızına uyuyordu. Engellerin üzerinden atladı ve şapırtıyla su birikintilerinden geçti, kaslarının egzersizle ısınmasına izin veriyordu.

Sonra duvarın üzerine zıpladı.

Beceriksiz bir şekilde çarptı, takıldı ve bir grup fırfırçiçeklerin arasından yuvarlandı. Yuvarlanarak yüz üstü durdu, duvarın üzerinde yatıyordu. Hırladı ve Fırtınaışığı kolundaki küçük bir kesiği kapatırken kendisini iterek ayaklarının üzerinde doğruldu.

Duvarın üzerine zıplamak fazla anormal geliyordu, çarptığı zaman kendini doğrultması zaman alıyordu.

Daha fazla Fırtınaışığı çekerek tekrar koşmaya başladı, kendisini perspektif değişimine alıştırıyordu. Platoların arasındaki açıklığa geldiği zaman, gözlerine derin bir çukura gelmiş gibi göründü. Uçurumun duvarlar tavanı ve zeminiydi.

Duvardan sıçradı, uçurumun zeminine odaklandı ve gözlerini kırptı, o yönü kendisi için tekrar aşağıya dönüştürdü. Yine bir tökezlemeyle indi ve bu sefer takılarak bir su birikintisine düştü.

Yuvarlanarak soğuk suyun içinde sırtının üstüne yattı, içini çekti. Yumruklarım sıkarken birikintinin dibine yerleşmiş olan kremi parmaklarının arasında ezildi.

Syl göğsüne konarak genç bir kadının şeklini aldı. Ellerini beline koydu.

“Ne var?” diye sordu Kaladin.

“Bu utanç vericiydi."

“Katılıyorum.”

“Belki de sen biraz fazla hızlı başlamaya çalışıyor sundur,” dedi Syl. "Neden koşarak başlamadan duvarın üzerine zıplamayı denemiyorsun?"

“Suikastçı bu şekilde yapabiliyordu,” dedi Kaladin. “Benim de onun yaptığı gibi dövüşebilmem gerek.”

“Anlıyorum. Ve sanırım o da bunların hepsini yapmaya hiç pratik yapmadan doğduğu anda başlamıştır.”

Kaladin hafifçe nefesini bıraktı. “Tukks gibi konuşuyorsun.”

“Ya? O da zeki, güzel ve her zaman haklı mıydı?”

“O geveze, hoşgörüsüz ve ölümüne dobraydı,” dedi Kaladin ayağa kalkarak. “Ama evet, o da temel olarak her zaman haklıydı.” Duvara döndü ve mızrağım dayadı. "Szeth buna ‘Çivileme’ demişti.”

“İyi bir terim,” dedi Syl başıyla onaylayarak.

“Eh, bu işi kıvırmak için, biraz temel hareketleri çalışmam gerekecek.” Tıpkı bir mızrağı öğrenmek gibi.

Bu da büyük ihtimalle duvardan yukan aşağı birkaç yüz kere zıplamak anlamına geliyordu.

O suikastçının Parekılıcı’nın ucunda ölmekten iyidir, diye düşündü ve başladı.

♦

♦ ♦

Shallan Amaram’ın mutfağına girdi, yüzünü taşımakta olduğu kızın enerjik adımlarıyla hareket etmeye çalışıyordu. Büyük oda şöminenin üzerinde kaynamakta olan güçlü körinin kokusuyla ağırdı, akşam yemeğinin kalıntıları, eğer açıkgözün biri acıkacak olursa diye bekliyordu. Kızlar tencereleri ovalarken, aşçı köşede bir roman okuyordu. Oda kürelerle iyice aydınlatılmıştı. Görünüşe göre Amaram hizmetkârlarına güveniyordu.

Uzun bir basamaklar dizisi ikinci kata çıkıyor, hizmetkârlara Amaram’a yemek götürmek için hızlı bir yol veriyordu. Shallan pencerelerin konumlarını temel alan tahminlere dayanarak binanın planını çizmişti. Sırların içinde olduğu odayı belirlemesi kolay olmuştu, Amaram pencerenin kepenklerini kapattırmış ve hiçbir zaman açmıyordu. Görünüşe göre mutfaktaki merdiven konusundaki tahmini de doğruydu. O merdivenlere doğru yürüdü, taklit etmekte olduğu kadının da sık sık yaptığı gibi kendi kendine mırıldanıyordu.

“Şimdiden döndün mü?” dedi aşçı başını romanından kaldırmadan. Şiveye bakılırsa Herdazlı’ydı. “Bu geceki hediyesi yeteri kadar iyi değil miydi? Yoksa öbürü mü ikinizi bir arada gördü?”

Shallan hiçbir şey söylemedi, gerginliğinin üstünü mırıldanmasıyla örtmeye çalışıyordu.

“O zaman sana da bir iş bulalım,” dedi aşçı. “Stine birisinin onun için aynaları parlatmasını istiyordu. Çalışma odasında, efendinin flütlerini temizliyor.

Flütler mi? Amaram gibi bir askerin flütleri mi vardı?

Eğer Shallan emri görmezden gelir ve merdivenlerden yukarı fırlayacak olursa, aşçı ne yapardı? Kadın büyük olasılıkla bir koyugöz için yüksek mevkiliydi. Ev personelinin önemli bir üyesi.

Aşçı başım romanından kaldırmadı ama alçak sesle devam etti. “Senin öğlenleyin de gizli gizli gittiğini fark etmediğimizi sanma, çocuğum. Sırf efendi sana düşkün diye, senin bundan faydalanabileceğin anlamına gelmiyor. Git çalış. Boş akşamım oynamak yerine temizlik yaparak geçirmek sana görevlerin olduğunu hatırlatabilir.”

Shallan dişlerim sıkarak o merdivenlerin yukarısındaki hedefine doğru baktı. Aşçı yavaş yavaş romanını indirdi. Somurtuşu kişinin itaatsizlik edebileceği bir türdenmiş gibi görünmüyordu.

Shallan başını sallayarak onayladı, merdivenlerden uzaklaştı ve ilerideki koridora çıktı. Ön salonun yukarısında bir diğer merdiven daha olacaktı. Tek yapması gereken o yöne doğru ilerlemek ve...

Bir yan odadan koridora çıkan bir şekli gördüğü zaman Shallan yerinde donup kaldı. Uzun boyu, kare yüzü ve sivri burnu olan adam, modern tasarımlı bir açıkgöz üniforması giyiyordu; düğmeli bir gömleğin üzerinde açık bir ceket, sert pantolon, boynuna bağlanmış bir atkı.

Fırtınalar! Yücebey Amaram'ın, modaya uygun ya da değil, bugün evde olmaması gerekiyordu. Adolin Amaram’ın bu gece Dalinar ve kral ile yemek yiyeceğini söylemişti. Neden buradaydı?

Amaram elindeki bir hesap defterine bakarak duruyordu ve Shallan’ı fark etmiş gibi görünmüyordu. Ona arkasını döndü ve koridordan aşağı doğru ilerledi.

Kaç. Bu onun anlık tepkisiydi. Ön kapılardan dışarı kaç, karanlığın içinde kaybol. Sorun aşçının onunla konuşmuş olmasıydı. Shallan’ın taklit ettiği kadın daha sonra geri döndüğü zaman başı çok büyük belaya girecekti ama şahitlerle eve daha önce gelmediğini kanıtlamayı başarabilirdi. Shallan ne yaparsa yapsın, o gittikten sonra Amaram’ın hizmetçilerinden biri kılığında evine sızan birisi olduğunu öğrenme ihtimali yüksekti.

Fırtınababa! Daha Shallan binadan içeri yeni girmişti ve şimdiden her şeyi berbat etmişti bile.

İlerideki merdivenler gıcırdadı. Amaram odasına gidiyordu, Shallan'ın incelemesi gereken odaya.

Hayaletkarılar Amaram'ı uyardığım için bana çok kızacak, diye düşündü. Ama ben bunu yapar ve üstüne hiçbir bilgi edinmeden geri dönersem daha bile kızgın olacaklardır.

Shallan’ın o odaya girmesi gerekiyordu, yalnız başına. Bu da Amaram’ın içeri girmesine izin veremeyeceği anlamına geliyordu.

Koşturarak arkasından gitti, giriş salonuna daldı ve merdiven direğini yakalayıp, etrafından savrularak dönüp, merdivenlerden yukarı doğru fırladı. Amaram üst sahanlığa ulaşmıştı ve koridora doğru döndü. Belki de o odaya gitmezdi.

Shallan o kadar şanslı değildi. O merdivenlerden yukarı koştururken, Amaram tam da o kapıya doğru döndü ve bir anahtar çıkardı, kilitten içeri soktu ve çevirdi.

“Berrakbey Amaram,” dedi Shallan, üst sahanlığa vardığı zaman nefes nefeseydi.

Amaram ona doğru dönerek kaşlarım çattı. “Telesh? Sen bu gece dışarı çıkmıyor muydun?”

Eh, en azından artık ismini biliyordu. Amaram gerçekten de hizmetkârlarıyla mütevazı bir hizmetçinin akşam planlarından haberdar olacağı kadar yakından mı ilgileniyordu?

“Evet, Berrakbey/’ dedi Shallan. “Ama geri geldim.”

Dikkatini dağıtacak bir şeyler gerek. Ama çok şüpheli bir şey değil. Düşün! Sesin farklı olduğunu fark edecek miydi?

“Telesh,” dedi Amaram başını iki yana sallayarak. “Hâlâ ikisinden birini seçemiyor musun? Babana sana iyi bakılacağına dair söz verdim. Eğer sen durulmazsan, bunu nasıl yapabilirim?”

“Ondan değil, Berrakbey,” dedi Shallan hızla. “Hav size gelen bir haberciyi durdurmuş. Beni size söylemem için geri gönderdi.”

“Haberci mi?” dedi Amaram anahtarım kilitten geri çıkararak. “Kimden?”

“Hav söylemedi, Berrakbey. Gerçi önemli olduğunu düşünüyor gibiydi.”

“Bu adam...” dedi Amaram bir iç çekişle. “O fazla korumacı. O bu darmadağınık kampın içinde çevrenin güvenliğini sağlayabileceğini mi düşünüyor?" Yücebey düşündü, sonra anahtarım cebine geri soktu. “Gidip baksam iyi olacak.”

O yanından geçer ve merdivenlerden aşağıya doğru giderken Shallan Amaram'a reverans yaptı. O görüş alanından çıktıktan sonra ona kadar saydı, sonra kapıya doğru koştu. Hâlâ kilitliydi.

“Desen!” diye fısıldadı Shallan. “Neredesin?”

Eteğinin kıvrımlarının arasından çıktı, zemin boyunca ve sonra da duvardan yukarıya ilerledi, en sonunda Shallan’ın hemen önünde tahtadaki bir oyma gibi durdu.

“Kilit?” diye sordu Shallan.

“Bu bir desen,” dedi Desen, sonra da iyice küçüldü ve anahtar deliğinden içeri girdi. Shallan ona odalarındaki kilitleri de birkaç sefer denetmişti ve o da Tyn’in sandığında yaptığı gibi her seferinde kilitleri açmayı başarmıştı.

Kilit tık etti ve Shallan kapıyı açtı ve karanlık odanın içine daldı. Elbisesinin cebinden çıkardığı bir küre onun için içeriyi aydınlattı.

Sır oda. Kepenkleri her zaman çekik olan, kapısı sürekli kilitli tutulan oda. Haya-letkanlarm görmeyi o kadar ısrarla istediği bir oda.

Haritalarla doluydu.

♦

♦ ♦

Yüzeyler arasında sıçramanın numarası inişte değildi, diye keşfetmişti Kaladin. Mesele refleksler ya da zamanlama da değildi. Hatta mesele perspektif kayması bile değildi.

Mesele korkuydu.

Mesele havada asılı dururken, bedenin aşağı doğru çekilmeyi bırakıp yalpalayarak yan tarafa doğru çekilmeye başladığı o andı, içgüdüleri bu değişimle baş etmeye

hazırlıklı değildi. İlkel bir parçası aşağının aşağı olmayı bıraktığı her sefer paniğe kapılıyordu.

Duvara doğru koştu ve zıpladı, ayaklarını yan tarafa doğru savurdu. Tereddüt edemezdi, korkamazdı, irkilemezdi. Bu korunmak için kollarını kaldırmadan, kendini yüz üstü taş zemine fırlatmayı öğrenmeye benziyordu.

Perspektifini değiştirdi ve duvarı aşağıya dönüştürmek için Fırtınaışığı’nı kullandı. Ayaklarım hazırladı. Şimdi bile, o kısa an için, içgüdüleri ayaklandı. Vücut biliyordu, uçurum zeminine geri düşecek olduğunun farkındaydı. Kemiklerini kıracak, başını çarpacaktı.

Kaladin tökezlemeden duvarın üzerine indi.

Kaladin doğrularak kalktı, şaşırmıştı, ve Fırtınaışığı’yla parlayan derin bir nefes verdi.

“Güzel!” dedi Syl etrafında uçuşarak.

“Bu doğaya aykırı,” dedi Kaladin.

“Hayır. Benim hiçbir zaman doğaya aykırı bir şeyle ilişkim olamaz. Bu sadece... Doğafazlast."

“Doğaüstü demek istiyorsun.”

“Hayır, istemiyorum.” Syl güldü ve fırlayarak önünden gitti.

Bu doğaya aykırıydı, daha yeni öğrenen bir çocuk için yürümenin doğasına aykırı olması gibi. Zaman içinde doğaya uygun hâle geliyordu. Kaladin emeklemeyi öğreniyordu ve, ne yazık ki, kısa süre sonra ondan koşması istenecekti. Aksırt inine atılan bir çocuk gibi. Ya hızla öğrenir, ya da yenilir giderdin.

Duvar boyunca koştu, bir şistkabuk çıkıntısının üzerinden atladı, sonra da yana doğru zıpladı ve aşağıyı uçurumun zeminine kaydırdı. Sadece ufak bir tökezlemeyle yere inmişti.

Daha iyiydi. Syl'in arkasından koştu ve devam etti.

♦

♦ ♦

Haritalar.

Shallan öne doğru süzüldü, tek küresi duvarları haritalarla kaplanmış ve her tarafa kâğıtların saçılmış olduğu bir odayı aydınlatıyordu. Hızla karalanmış rünlerle kaplılardı, güzel olmaları için yapılmamışlardı. Shallan büyük bir kısmını zar zor okuyabiliyordu.

Bunu duymuştum, diye düşündü Fırtınabekçisi alfabesi. Onların yazı üzerindeki yasaklan atlatmak için kullandıklan yol.

Amaram bir fırtınabekçisi miydi? Duvardaki yücefırtınaları ve sonraki gelişlerini listeleyen, haritaların üzerindeki notlarla aynı elle yazılmış bir zaman çizelgesi, bunun bir kanıtıymış gibi görünüyordu. Belki de Hayaletkanların aradığı buydu; şantaj malzemesi. Erkek âlimler olarak fırtınabekçileri çoğu kişiyi rahatsız ediyordu. Yazı yazmak ile temelde aynı şey olan bir şekilde rünleri kullanmaları, ağzı sıkılıkları... Amaram bütün Alethkar’daki en başarılı generallerden birisiydi. Savaştığı kişiler tarafından bile saygı duyulurdu. Onun bir firtınabekçisi olduğunu açığa çıkarmak, ünü-570 ne ciddi zararlar verebilirdi.

Ama neden böyle garip hobilerle uğraşıyordu ki? Bu haritaların hepsi Shallan’a hafifçe ölümünden sonra babasının çalışma odasında keşfettiği haritaları hatırlatıyordu; gerçi onlar Jah Keved’indi. "Dışarıyı izle, Desen,” dedi. “Amaram binaya geri döndüğü zaman bana çabucak haber ver.”

“Mmmm," diye vızıldan Desen gitti.

Zamanının kısa olduğunun farkında olan Shallan duvara doğru hızla gitti, küresini kaldırdı ve haritaların Hatıralarım aldı. Harap Ovalar? Bu harita daha önce gördüklerinin hepsinden çok daha geniş kapsamlıydı ve buna kralın Haritalar Galerisi’ndey-ken incelediği Asli Harita da dâhildi.

Amaram bu kadar geniş kapsamlı bir şeyi nasıl ele geçirebilmişti? Rünlerin kullanılış şeklini çözmeye çalıştı, görebildiği kadarıyla herhangi bir gramer yoktu. Rünler o şekilde kullanılmak için değillerdi. Onlar tek bir fikri ifade ederlerdi, bir düşünceler dizisini değil. Sırayla birkaç tanesini okudu.

Köken... Yön... Belirsizlik... 'Ortanın yeri belli değil’ mi? Herhâlde bu anlama geliyordu.

Diğer notlar da benzerdi ve Shallan kafasının içinde tercüme etti. Belki bu yönde bastırmak sonuç verir. Buradan izleyen savaşçılar görüldü. Diğer rün grupları Shallan’a hiçbir anlam ifade etmiyordu. Bu yazı acayipti. Belki Desen bunu tercüme edebilirdi ama Shallan kesinlikle edemiyordu.

Haritaların dışında, duvarlar ayrıca yazılar, şekiller ve diyagramlarla dolu uzun kâğıt parçalarıyla da kaplanmıştı. Amaram bir şeyler üzerinde araştırma yapıyordu, büyük bir şeyler...

Parshendi! diye fark etti. O rünler bu anlama geliyor. Parap-shenesh-idi. Uç rün, üç farklı şey anlamına geliyordu ama bir arada, okunuşları “Parshendi” kelimesini oluşturuyordu. Yazıların bazılarının anlamsızmış gibi görünmesinin sebebi işte buydu. Amaram bazı rünleri sesleri için kullanıyordu. Bunu yaptığı zaman altlarını çiziyordu ve bu da onun rünlerle hiçbir zaman ifade edilemeyecek olması gereken şeyleri yazmasını sağlıyordu. Fırtınabekçileri gerçekten de rünleri tam bir alfabeye dönüştürüyordu.

Parshendiler Yokelçilerin nasıl geri getirileceğini biliyor olmalı, diye tercüme etti hâlâ rünlerin kullanımı yüzünden dikkati dağınık olarak.

Ne?

Sırrı onlardan çıkar.

Ortaya Alethi ordularından önce ulaş.

Yazıların bazıları referans listeleriydi. Her ne kadar rünlere çevrilmiş olsalar da, Shallan bazılarım Jasnah’nın çalışmalarından alıntılar olarak tamdı. Yokelçiler hak-kındalardı. Diğerleri Yokelçi ve başka mitolojik yaratıklar oldukları iddia edilen çi-zimlerdi.

İşte bu, Hayaletkanların Jasnah ile aynı şeylerle ilgilenmekte olduklarının kanıtıydı. Ve görünüşe göre Amaram da öyleydi. Kalbi heyecanla çarpan Shallan dönerek odaya göz gezdirdi. Urithiru’nun sırrı burada mıydı? Amaram bunu bulmuş muydu?

Shallan’ın şu anda tercüme edemeyeceği kadar çok şey vardı. Okuması fazla zordu ve kalbinin gümlemesi onu fazla geriyordu. Dahası, Amaram büyük olasılıkla çok kısa süre sonra geri gelecekti. Bunların hepsinin daha sonra resmini çizmek üzere Hatıralar aldı.

Bunu yaparken, üstünkörü tercüme ettiği yazılar Shallan'ın içinde yeni bir dehşet türünün evrilmesine neden oldu. Görünüşe göre... Görünüşe göre Yücebey Ama-ram, Alethi şerefinin timsali, ciddi ciddi Yokelçilerin geri dönüşü için çalışıyordu.

Benim bunların bir parçası olarak kalmam gerekli, diye düşündü. Hayaletkan-ların bu operasyonu berbat ettiğim için beni dışlamalarına izin veremem. Onların başka neler bildiklerini öğrenmem gerek. Ve Amaram'm da bu yaptıklarının sebebini öğrenmem gerek.

Bu gece basitçe kendini kurtarmak için kaçamazdı. Amaram’m birilerinin gizli odasına sızdığını fark etmesine izin verme riskine giremezdi. Bu işi eline yüzüne bulaştıramazdı.

Shallan’ın daha iyi yalanlar yaratması gerekiyordu.

Cebinden bir kâğıt çıkardı ve sayfanın üzerine vurdu, sonra da şiddetle çizim yapmaya başladı.

♦

♦ ♦

Kaladin dikkatli bir hızla duvardan zıpladı, yan tarafına doğru döndü ve adımlarım bozmadan tekrar zemine indi. Fazla hızlı gitmiyordu ama en azından artık tökezlemiyordu.

Her zıplamayla, o içgüdüsel paniği daha da fazla bastırıyordu. Yukarı, tekrar duvarın üstüne. Tekrar aşağı. Fırtınaışığı’nı içine çekerek tekrar ve tekrar.

Evet, bu doğaldı. Evet, bu kendisiydi.

içinde kabaran bir heyecan hissederek uçurum zemininde koşmaya devam etti. O kemik ve yosun yığınlarının arasından geçerek giderken, gölgeler de ona el sallayarak cesaret verdi. Büyük bir su havuzunun üzerinden sıçradı ama büyüklüğünü iyi seçememişti. Aşağı indi, sığ suyun içine şapırtıyla inmek üzereydi.

Ama refleks olarak yukarıya doğru baktı ve kendisini gökyüzüne doğru Çiviledi.

Kısa bir an için Kaladin düşmeyi kesti ve bunun yerine yukarı doğru düştü. İleriye doğru olan momentumu devam ediyordu ve havuzu aştı, sonra da tekrar kendisini aşağı doğru Çiviledi. Hızlı bir yürüyüş hâlinde yere indi, terliyordu.

Kendimi yukarıya doğru Çivileyebilir ve sonsuza kadar gökyüzünün içine düşebilirim, diye düşündü.

Ama hayır, bu sıradan bir insanın düşüneceği şeydi. Bir gökyılanı düşmekten korkmazdı, değil mi? Balıklar boğulmaktan korkmazdı.

Yeni bir şekilde düşünmeye başlayana kadar, kendisine verilmiş olan bu hediyeyi kontrol edemeyecekti. Ve bu kesinlikle bir hediyeydi. Kaladin buna sarılacaktı.

Artık gökyüzü onundu.

Kaladin bağırarak koşmaya başladı. Sıçradı ve kendisini duvara Çiviledi. Duraklamak yok, tereddüt yok, korku yok. Son hız koşar hâlde indi ve yakınlarında Syl sevinçle güldü.

Ama bu, bu kolaydı. Kaladin duvardan zıpladı ve doğrudan yukarısında olan karşı duvara baktı. Kendisini o yöne doğru Çiviledi ve bedenini bir savurmayla döndürdü. Bir dizinin üzerine çökerek, bir an önce onun için tavan olan şeyin üzerine kondu.

"Başardın!” dedi Syl etrafında uçuşarak. “Ne değişti?”

“Ben değiştim.”

"Eh, evet, ama neyin değişti?” diye sordu Syl.

“Her şeyim.”

Syl ona kaşlarını çattı. Kaladin sırıtarak karşılık verdi ve uçurum duvarı boyunca koşarak fırlayıp gitti.

♦

♦ ♦

Shallan malikânenin arka basamaklarından mutfağa doğru iniyor, her adımım normalde olacağından daha sertçe yere vurarak, olduğundan daha ağırmış izlenimini yaratmaya çalışıyordu. Aşçı romanından başını kaldırdı ve gözleri kocaman açılarak panik hâlinde elinden düşürüp, ayağa kalkmaya çalıştı. “Berrakbey!”

“Oturmaya devam et,” diye ağzını oynattı Shallan dudaklarını kapatmaya çalışarak yüzünü kaşırken. Desen Amaram’ın sesini kusursuz bir şekilde taklit ederek, Shallan’ın söylemesini istediği kelimeleri söylüyordu.

Aşçı emredildiği gibi oturmaya devam etti. Shallan umuyordu ki, o konumdan aşçı Amaram’ın olması gerekenden daha kısa boylu olduğunu fark etmeyecekti. İllüzyonun altında parmaklarının ucunda yürürken bile, yücebeyden çok daha kısa boyluydu.

“Biraz önce hizmetçi Telesh ile konuşmuşsun,” dedi Desen Shallan dudaklarını oynatırken.

“Evet, Berrakbey,” dedi aşçı, Desen’in ses tonuna uymak için alçak sesle konuşmuştu. “Onu akşam için Stine’la çalışmaya gönderdim. Kızın biraz yönlendirmeye ihtiyacı olduğunu düşünmüştüm.”

“Hayır,” dedi Desen. “Onun geri dönmesini ben emrettim. Onu tekrar gönderdim ve bu gece olanlar hakkında konuşmamasını emrettim.”

Aşçı kaşlarını çattı. “Bu gece... Olanlar hakkında mı?”

“Sen bu olaydan asla bahsetmeyeceksin. Seni ilgilendirmeyen bir şeye müdahale ettin. Telesh’i hiç görmemişsin gibi davran. Bu olay hakkında benimle asla konuşma. Eğer konuşursan, bunların hiçbirisi olmamış gibi davranacağım. Anlıyor musun?”

Aşçı’nın rengi attı ve sandalyesinde büzülerek başıyla onayladı.

Shallan ona kısaca başını salladı, sonra da yürüyerek mutfaktan gecenin içine çıktı. Orada binanın yan tarafına çömeldi, kalbi küt küt atıyordu. Yine de yüzünde bir sırıtış belirdi.

Görülmeyeceğinden emin olunca, nefesini bırakarak bir bulut hâlinde içindeki Fırtınaışığı’nı üfledi, sonra da öne bir adım attı. İçinden geçerken Amaram’ın görüntüsü kayboldu, yerinde daha önce taklit etmekte olduğu haberci oğlanınki belirdi. Koşarak binanın ön tarafına geri döndü ve basamaklara oturup, başını ellerinin üzerine dayadı.

Amaram ve Hav alçak sesle konuşarak karanlığın içinden yaklaşıyorlardı. “...Kızın beni haberciyle konuşurken gördüğünü fark etmemiştim, Yücebey,” diyordu Hav. “O mutlaka...” Shallan’ı görürlerken konuşmasını keserek sustu.

Shallan fırlayarak ayağa kalktı ve Amaram’a eğildi.

“Şimdi bir önemi yok, Hav,” dedi Amaram askere devriyesine geri dönmesi için elini sallayarak.

“Yücebey,” dedi Shallan “Size bir mesaj getirdim.”

"Orası belli, koyudoğumlu,” dedi adam yanına gelerek. “Bu sefer ne istiyormuş?"

“Bu sefer mi?” diye sordu Shallan. “Ben Shallan Davar’dan geldim.”

Amaram başım bir yana yatırdı. “Kim?”

“Adolin Kholin’in nişanlısı,” dedi Shallan. “O Alethkar’dakibütün Parekılıçlan’nın envanterini resimli olarak güncelleştirmek istiyor. Eğer siz kabul ederseniz, gelip sizinkinin bir çizimini yapmak üzere zaman ayarlamak istiyor.”

“Oh,” dedi Amaram. Rahatlarmış gibi göründü. “Evet, eh, bunda bir sakınca yok. Çoğu öğleden sonra boşum. Ona bir buluşma ayarlamak için vekilharcımla görüşecek birini göndermesini söyle.”

“Emredersiniz, Berrakbey. Dediğiniz gibi yapacağım.” Shallan gitmek için hareketlendi.

“Bu kadar basit bir soru sormak için mi bu kadar geç saatte geldin?" diye sordu Amaram.

Shallan omzunu silkti. “Açıkgözlerin emirlerini sorgulamıyorum, Yücebey. Ama hanımım, ee, onun bazı zamanlar dikkati dağınık olabiliyor. Sanırım o, bana vereceği görev hazır hâlâ akimdayken beni yollamak istemiştir. Ve o Parekılıçları ile gerçekten de çok ilgili.”

“Kim değil ki?” dedi Amaram arkasına dönerken düşünceli bir şekilde, alçak sesle konuşuyordu. “Onlar muhteşem şeyler, değil mi?”

O Shallan’la mı, yoksa kendi kendine mi konuşmuştu? Shallan tereddüt etti. Amaram’m elinde sisler katılaşarak bir Kılıç oluştu, yüzeyinde su damlacıkları vardı. Bunu yukarı kaldırarak yansımasında kendisine baktı.

“Nasıl bir güzellik,” dedi. "Nasıl bir sanat. Neden en muhteşem eserlerimizle öldürmek zorundayız? Ah, ama ben gevezelik ediyor, seni alıkoyuyorum. Özür dilerim. Kılıç benim için hâlâ yeni. Onu çağırmak için bahaneler uyduruyorum.”

Shallan neredeyse duymuyordu bile. Keskin olmayan ağzı su dalgacıkları gibi şekilli olan bir Kılıç’tı. Ya da belki yanan alevler. Bütün yüzeyi boyunca oymalar vardı. Eğimli, kıvrımlı.

Shallan bu Kılıç’ı tanıyordu.

Bu abisi Helaran’a aitti.

♦

♦ ♦

Kaladin uçurum boyunca koştu ve rüzgâr da ona katıldı, arkasından esiyordu. Syl önünde ışıktan bir kurdele şeklinde süzülüyordu.

Yoluna çıkan bir kayaya geldi ve havaya zıpladı, kendisini yukarı doğru Çiviledi. En az bir otuz ayak kadar yukarı doğru süzüldü, sonra da kendisini aynı anda aşağıya ve yana doğru Çiviledi. Aşağı doğru olan Çivileme, yukarı yöndeki momentumunu yavaşlattı, yana doğru olan Çivileme de onu duvara getirdi.

Aşağı doğru olan Çivilemeyi bıraktı ve bir eliyle duvara çarptı, kıvrıldı ve kendi-574 sini iterek ayağa kalktı. Uçurumun duvarı boyunca koşmaya devam etti. Platonun

sonuna ulaştığı zaman, bir sonrakine doğru zıpladı ve kendisini onun duvarına doğru Çiviledi.

Daha hızlı1 Daha önce bıraktığı torbalara dönerek, neredeyse geride kalmış olan bütün Fırtınaışığı’m almıştı. O kadar çok Işık’ı vardı ki, bir ateş gibi parlıyordu. O zıplar ve kendini ileri, doğuya doğru Çivilerken Kaladin’i teşvik ediyordu. Bu onun uçurum boyunca düşmesine neden olmuştu. Uçurumun zemini altından süratle geçiyordu, yanlarındaki bitkiler bir bulanıklıktan ibaretti.

Kaladin’in düşmekte olduğunu hatırlaması gerekiyordu. Bu uçmak değildi ve hareket ettiği her saniye hızını arttırıyordu. Bu o özgürlük, o nihai hürriyet hissini durdurmuyordu. Sadece tehlikeli olabileceği anlamına geliyordu.

Rüzgârlar kuvvetlendi ve en son anda kendisini geriye doğru Çivileyerek önündeki uçurum duvarına bindirirken düşüşünü yavaşlattı.

O yön artık onun için aşağıydı, o yüzden de ayağa kalktı ve bu duvarın üzerinde koşmaya başladı. Fırtınaışığı’nı şiddetli bir hızla kullanıyordu ama cimrilik yapmasına gerek yoktu. Altıncı Dan’dan olan açıkgöz bir subay gibi maaş alıyordu ve kürelerinin içinde minik çentik mücevherleri değil, broamlar vardı. Şimdi onun bir aylık ücreti, daha önce bir arada görmediği kadar çok para ediyordu ve içindeki Fırtınaışığı ise, bir zamanlar görmüş olduğuyla kıyaslandığı zaman, büyük bir hâzineydi.

Bir grup firfırçiçeğin üstünden atlarken bağırdı, altındaki yapraklan içlerine çekiliyordu. Kendini uçurumun karşı duvarına Çiviledi ve uçurumu aşarak, ellerinin üzerine indi. Kendisini geriye doğru fırlattı ve her nasılsa o yöne doğru sadece biraz Çiviledi.

Şimdi çok daha hafifti ve havada dönerek ayaklarının üzerine inmeyi başabildi. Duvarın üzerinde ayakta duruyordu, yüzü uçurumun ilerisine dönüktü, yumruklan sıkılmış ve üzerinden Fırtınaışığı dökülüyordu.

Syl tereddüt ederek etrafında ileri geri uçtu. “Ne oldu?” diye sordu.

“Daha fazla,” dedi Kaladin, sonra kendini öne, koridordan ileriye doğru doğru Çiviledi.

Korkusuzca düştü. Bu onun yüzeceği okyanusu, üzerinde yükseleceği rüzgârlarıydı. Bir sonraki platoya doğru yüz üstü düştü. Tam gelmeden önce, kendisini yana ve geriye doğru Çiviledi.

Karnı sarsıldı. Sanki birileri etrafına bir ip bağlamış ve onu bir uçurumdan atmış, sonra da tam o sonuna gelirken ipe asılmış gibi hissediyordu. Ancak içindeki Fırtına-ışığı rahatsızlığını önemsiz hâle getiriyordu. Yana doğru çekilerek başka bir uçurum boyunca düştü.

Çivilemeler onu bir diğer koridor boyunca tekrar doğuya doğru gönderiyordu ve Kaladin uçurumların içinde kalarak platoların arasından salına salına geçiyordu; dalgalann içinden yüzerek taşlann arasından kıvnlan bir yılan gibi. İleriye, daha da hızlı, hâlâ düşüyordu...

Hem hayret, hem de onu savuran güçlerle sıkılmış olan dişlerle, dikkati bir kenara attı ve kendisini yukarı doğru Çiviledi. Bir, iki, üç kere. Diğer her şeyi bıraktı ve üstünden dökülen Işık’ın içinde uçurumlardan dışarıya fırlayarak yukarıdaki havada yükseldi.

Tekrar o yöne doğru düşebilmek için kendisini doğruya doğru Çiviledi ama artık önünü kesen platolar yoktu. Uzak, karanlığın içinde kaybolmuş olan ufka doğru uçtu. Hız kazanıyordu, ceketi dalgalanıyor, saçları arkasında savruluyordu. Hava yüzünü yumrukluyordu ve gözlerini kıstı ama kapatmadı.

Altında, karanlık uçurumlar birbiri ardına geçip gidiyordu. Plato. Çukur. Plato. Çukur. Bu his... Dünyanın üzerinden uçmak... Kaladin bunu daha önce de hissetmişti, rüyalarında. Geçmesi köprücülerin saatlerini alan yolu, dakikalar içinde geçti. Sanki bir şeyler ona arkasından destek oluyor, rüzgârın kendisi onu taşıyormuş gibi hissetti. Syl sağ tarafından uçarak geliyordu.

Peki o solundakiler? Hayır, onlar diğer rüzgârsprenleriydi. Kaladin düzinelercesini toplamıştı, ışıktan kurdeleler hâlinde etrafında uçuşuyorlardı. Syl’i ayırt edebiliyordu. Nasıl olduğunu bilmiyordu, o öbürlerinden farklı görünmüyordu, ama Kaladin seçebiliyordu. Bir kalabalığın içinden ailenin bir üyesini sırf yürüyüşünden seçebilmen gibiydi.

Syl ve kuzenleri ışıktan bir sarmal hâlinde etrafında döndü, özgür ve serbestlerdi ama bir düzenin ipuçları da görülüyordu.

Kendini en son bu kadar iyi, bu kadar muzaffer, bu kadar canlı hissetmesinden beri ne kadar zaman geçmişti? Tien’in ölümünden daha önceydi. Köprü Dört’ü kurtardığı zaman bile, karanlık onu takip etmişti.

Bu buharlaşıp gitti. İlerisinde platoların üzerinde taştan bir çıkıntı gördü ve kendisini sağa doğru dikkatli bir Çivileme ile ona doğru itekledi. Arkaya doğru olan diğer Çivilemeler, onu kaya çıkıntısının ucuna geldiği zaman yakalayıp etrafında dönebileceği kadar yavaşlattı, parmaklarının altındaki kremtaşı pürüzsüzdü.

Yüz tane rüzgârspreni bir dalga gibi üzerine çarparak yarıldı, ışıktan bir yelpaze şeklinde Kaladin’den etrafına doğru saçıldılar.

Sırıttı. Sonra yukarıya baktı, gökyüzüne doğru.

♦

♦ ♦

Yücebey Amaram karanlığın içinde Parekılıcı’na bakmaya devam etti. Malikânenin ön tarafından dökülen ışıkta yukarı kaldırmıştı.

Shallan, babasının o silah kendisine doğru uzatıldığı zaman ki sessiz dehşetini hatırladı. Bu bir tesadüf olabilir miydi? İki silah aynı görüntüye sahip olabilir miydi? Belki de yanlış hatırlıyordu.

Hayır. Hayır, Shallan o Kılıç’ın görüntüsünü hiçbir zaman unutmayacaktı. Bu Helaran’ın elinde olan Kılıç’tı. Ve onlar hiçbir zaman birbirinin aynısı olmazdı.

“Berrakbey,” dedi Shallan, Amaram’ın dikkatini çekerek. İrkilmiş gibi görüntü, sanki Shallan’ın orada olduğunu unutmuştu.

“Evet?”

“Berrakhanım Shallan Alethi ordusunda bütün Kılıç ve Zırhların geçmişlerinin de düzgün bir şekilde takip edilmiş ve bütün kayıtların da doğru olduğundan emin olmak istiyor,” dedi. “Sizin Kılıç’ınız kayıtlarda yok. O yüzden de size Kılıç’ınızın kökenini paylaşmayı kabul eder misiniz diye sormamı istemişti, âlimlik adına.”

“Bunu Dalinar’a zaten anlattım,” dedi Amaram. “Ben Parelerimin geçmişini bilmiyorum. İkisi de beni öldürmeye çalışan bir suikastçının elindeydi. Genç bir adam.

Veden, kızıl saçlı. Adını bilmiyoruz ve yüzü de karşı saldırım nedeniyle tanınmaz hâle geldi. Onu yüz plakasının aralığından vurmak zorunda kalmıştım çünkü.”

Genç adam. Kızıl saçlı.

Shallan abisinin katilinin önünde duruyordu.

“Iı...” Shallan kekeledi, kendini berbat hissediyordu. “Teşekkür ederim. Ben bu bilgiyi aktaracağım.”

Döndü, yürüyerek uzaklaşırken tökezlememeye çalışıyordu. En sonunda Helaran’a ne olduğunu öğrenmişti.

Sen de bütün bunların içindeydin, değil mi Helaran? diye düşündü. Tıpkı babam gibi. Ama nasıl, neden?

Görünüşe göre Amaram Yokelçileri geri getirmeye çalışıyordu. Helaran onu öldürmeye çalışmıştı.

Ama herhangi birileri gerçekten de Yokelçileri geri getirmeyi ister miydi? Belki de Shallan yanlış anlamıştı. Odalarına geri dönmesi, aldığı Hatıralar’daki o haritaları çizmesi ve bütün bunların ne anlama geldiğini çözmesi gerekiyordu.

Muhafızlar, neyse ki, o Amaram’ın kampından çıkarak karanlığın gizliliğine karışırken daha fazla sorun çıkarmadı. Bu da iyiydi, çünkü eğer yakından baksalardı, haberci oğlanın gözlerinde yaşlar olduğunu görürlerdi. Şimdi kesin bir şekilde ölmüş olduğunu bildiği bir abi için ağlıyordu.

♦

♦ ♦

Yukarı.

Bir Çivileme, sonra bir tane daha, sonra bir üçüncüsü. Kaladin gökyüzüne doğru fırladı. Boşluk dışında hiçbir şey yoktu, onun zevki için sonsuz bir deniz.

Hava soğuk oldu. Yine de yukarı doğru gitti, bulutlara ulaşıyordu. En sonunda, yere geri dönmeden önce Fırtınaışığı’mn tükeneceğinden endişe ederek, Kaladin gönülsüz bir şekilde kendini aşağı doğru Çiviledi. Sadece tek bir dolu küresi kalmıştı, acil bir durum için cebinde taşıyordu.

Anında aşağı doğru inmedi, sadece yukarı yöndeki momentumu azalmıştı. Hâlâ gökyüzüne doğru Çiviliydi, yukarıya doğru olan Çivilemeleri bırakmamıştı.

Meraklanarak, daha da fazla yavaşlamak için kendisini aşağı Çiviledi, sonra da bir tane yukarı, bir tane de aşağıya doğru olanlar dışında bütün Çivilemelerini bıraktı. En sonunda yavaşlayarak havanın ortasında durdu, ikinci ay yükselmiş, çok aşağılarındaki Ovalar’ı ışığıyla yıkıyordu. Buradan kırık bir tabağa benziyordu. Hayır... diye düşündü gözlerini kısarak. Bu bir desen. Kaladin bunu daha önce de görmüştü. Rüyasında.

Rüzgâr üzerine esiyor, onun bir uçurtma gibi kaymasına neden oluyordu. Çektiği rüzgârsprenleri artık rüzgârlara binmediği için dağılıp gitti. Komikti. Kaladin hiç insanın duygu sprenlerini çektiği gibi, rüzgârsprenlerini de çekebileceğini fark etmemişti.

Tek yapman gereken şey gökyüzünün içine düşmekti.

Syl geride kalmıştı, en sonunda omzuna gelip konmadan önce etrafında bir girdap hâlinde döndü. Oturdu, sonra da aşağıya baktı.

“Bu görüntüye çok fazla insan şahit olmaz,” diye belirtti. Böyle yukarıdan, sağ tarafındaki ateş halkaları şeklindeki savaş kampları önemsiz gibi görünüyordu. Rahatsız olacak kadar soğuktu. Kaya yükseklerde havanın daha seyrek olduğunu iddia ediyordu, gerçi Kaladin hiçbir fark görememişti.

“ Epey bir süredir sana bunu yaptırmaya çalışıyorum,” dedi Syl.

“Bu elime ilk mızrak aldığım zaman gibi,” diye fısıldadı Kaladin. “Ben sadece bir çocuktum. Sen o zaman da benimle birlikte miydin? O kadar yıl önce?”

“Hayır,” dedi Syl. “Ve evet.”

“İkisi birden olamaz.”

"Olabilir. Seni bulmam gerektiğini biliyordum. Ve rüzgârlar seni tanıyordu. Beni sana getirdiler.”

“O zaman yapabildiğim her şey, mızrakta olan yeteneğim, dövüşme tarzım,” dedi Kaladin. "Onlar benden değil. Senden.”

“Bizden.”

“Hile yapmışım. Hak etmemişim.”

“Saçmalık,” dedi Syl. “Sen her gün antrenman yaptın.”

“Bir avantajım var.”

“Yeteneğin avantajı,” dedi Syl. “Usta müzisyen ilk kez eline bir alet alır ve içinde başka kimsenin bulamadığı müziği bulursa, hile mi yapmış olur? Sırf o doğal olarak daha yetenekli diye, o sanatı hak edilmemiş mıdır? Ya da dehâsından mıdır?”

Kaladin kendisini batıya, savaş kamplarına doğru Çiviledi. Kendisini Harap Ovalar’ın ortasında Fırtınaışığı olmadan mahsur bırakmak istemiyordu. İçindeki fırtına başladığından beri epey bir sakinleşmişti. Bir süre için o yöne düştü, kendini yavaşlatmadan önce cesaret edebildiği kadar yaklaşmıştı, sonra da yukarıya doğru olan Çivilemenin bir kısmını kaldırdı ve aşağıya doğru süzülmeye başladı.

“Kabul edeceğim,” dedi Kaladin. “Bana o avantajı sağlayan her ne ise, bunu kullanacağım. Onu yenmek için buna ihtiyacım var.”

Syl başını sallayarak onayladı, hâlâ omzunun üstünde oturuyordu.

“Sen onun bir spreni olmadığını düşünüyorsun,” dedi Kaladin. “Ama o zaman bütün bunları nasıl yapabiliyor?”

“Kılıç,” dedi Syl, daha önce olduğundan daha kendinden emindi. "O özel bir şey. O becerileri insanlara vermek için yaratılmıştı, tıpkı bizim bağımızın yaptığı gibi.” Kaladin başıyla onayladı, karanlığın içinden düşerken hafif rüzgâr ceketini dalgalandırıyordu. “Syl...” Bunu nasıl açacaktı? “Ben bir Parekılıcı olmadan onunla dövü-şemem.”

Syl başka tarafa baktı, kollarını birbirine bastırarak kendisine sarılıyordu. Hareketleri ne kadar da insaniydi.

“Zahel’in önerdiği gibi Kılıç’la eğitim yapmaktan kaçındım,” diye devam etti Kaladin. “Bunu mantıklı göstermek mümkün değil. Benim o silahlardan bir tanesinin nasıl kullanıldığını öğrenmem gerek."

“Onlar kötü,” dedi Syl küçük bir sesle.

“Şövalyelerin bozuk yeminlerinin sembolleri oldukları için,” dedi Kaladin. “Ama onlar ilk başta nereden gelmişti? Nasd imal edildiler?”

Syl cevap vermedi.

“Yeni bir tanesi imal edilebilir mi? Bozulmuş Sözler ’in lekesini taşımayan bir tane?”

“Evet.”

“Nasıl?”

Cevap vermedi. Bir süre sessizlik içinde aşağı doğru uçtular, sonunda karanlık bir platonun üzerinde durdular. Kaladin nerede olduğunu kontrol etti, sonra da kenara giderek aşağıya atlayıp, yavaşça uçurumların içine doğru alçaldı. Geriye dönerken köprülerden yürümek istemiyordu. Nöbetçiler onun dışarı çıkmadan geri geliyor olduğunu garip bulurlardı.

Fırtınalar. Onlar onu orada uçarken görmüşlerdi, değil mi? Ne düşüneceklerdi? Herhangi bir tanesi onun yere inişini görecek kadar yakında mıydı?

Eh, artık bu konuda bir şey yapamazdı. Uçurumun zeminine indi ve yürüyerek savaş kamplarına doğru geri dönmeye başladı, Fırtınaışığı yavaşça tükenerek onu karanlıkta bırakmıştı. O olmadan kendisini boşaltılmış gibi hissediyordu, tembel, yorgun.

Son dolu küreyi cebinden çıkardı ve bunu yolunu aydınlatmak için kullandı.

“Senin kaçındığın bir soru var,” dedi Syl omzuna konarak. “İki gün oldu. Ne zaman Dalinar’a Moash’ın seni görüşmeye götürdüğü adamdan bahsedeceksin?”

“O Amaram’dan bahsettiğim zaman inanmadı.”

“Bunun farklı bir şey olduğu besbelli," dedi Syl.

O öyleydi, ve Syl de haklıydı. O zaman Kaladin neden Dalinar’a anlatmamıştı?

“O adamlar uzun süre bekleyecek türden görünmüyorlardı,” dedi Syl.

“Onlar hakkında bir şeyler yapacağım,” dedi Kaladin. “Sadece bunun hakkında biraz daha düşünmek istiyorum. Onların işini bitirdiğimiz zaman, Moash’ın da fırtınaya yakalanmasını istemiyorum.”

Kaladin yolun kalanını yürüyerek geri döner, mızrağını alır, sonra da merdivenden tırmanarak platoların üzerine çıkarken Syl sessiz kaldı. Tepelerindeki gökyüzü bulut-lanmıştı ama hava son zamanlarda bahara dönüyordu.

Hazır bulmuşken tadım çıkar, diye düşündü. Gözyaşları yakında geliyor. Haftalar boyunca bitmeyen yağmur. Onu neşelendirecek bir Tien de yoktu. Kardeşi bunu yapmayı her zaman başarabilmişti.

Amaram bunu ondan almıştı. Kaladin başını eğdi ve yürümeye başladı. Savaş kamplarının kıyısına geldiği zaman, sağa döndü ve kuzeye yürüdü.

“Kaladin?” diye sordu Syl yanında uçuşarak. “Neden bu yönde yürüyorsun?”

Başını kaldırdı. Bu Sadeas’ın kampına doğru giden yoldu. Dalinar’ın kampı öbür yöndeydi.

Kaladin yürümeye devam etti.

"Kaladin? Ne yapıyorsun?”

En sonunda durdu. Amaram orada olacaktı, hemen ileride, Sadeas’ın kampının içinde bir yerlerde. Saat geçti. Nomon tepeye yaklaşıyordu.

“Onu yok edebilirim,” dedi Kaladin. “Fırtınaışığı’ndan bir şimşek gibi penceresinden girer, öldürür, daha kimse tepki verecek zaman bulamadan çıkıp gidebilirim. Çok kolay. Herkes Beyazlı Suikastçı’nın yaptığını düşünür.”

“Kaladin...”

“Bu adalet, Syl,” dedi Kaladin, birden kızarak ona doğru döndü. “Bana korumam gerektiğini söylüyorsun. Eğer onu öldürürsem, bunu yapmış olurum! İnsanları korur, onları mahvetmesini engellerim. Beni mahvettiği gibi.”

“Onu düşündüğün zaman dönüştüğün kişiden hoşlanmıyorum,” dedi Syl, küçülmüş gibi görünüyordu. “Sen, sen olmayı bırakıyorsun. Düşünmeyi bırakıyorsun. Lütfen."

“O Tien’i öldürdü,’’ dedi Kaladin. “Onu yaşatmayacağım, Syl.”

“Ama bu gece?” diye sordu Syl. “Biraz önce keşfettiklerinden, biraz önce yaptıklarından sonra mı?”

Kaladin derin bir nefes alarak uçurumların heyecanını ve uçmanın özgürlüğünü düşündü. Sanki yüzyıllardır ilk kez gerçek sevinç hissetmiş gibiydi.

Bu hatırayı Amaram’la kirletmeyi istiyor muydu? Hayır. Herifin ölüsüyle bile, her ne kadar bu günü kesinlikle muhteşem yapacak olsa bile.

“Pekâlâ,” dedi Dalinar’ın kampına doğru geri dönerek. “Bu gece değil.”

Kaladin kışlaya geri dönene kadar akşam güveci bitmişti. Korların hâlâ parlamakta olduğu ateşin yanından geçti ve odasına doğru ilerledi. Syl havaya doğru uçarak gitti. O gece boyunca rüzgârlara binecek, kuzenleriyle oynayacaktı. Kaladin’in bildiği kadarıyla, onun uyumaya ihtiyacı yoktu.

Kendi özel odasına girdi, kendini yorgun ve tükenmiş hissediyordu, ama memnun edici bir şekilde. Bu...

Odanın içinde birisi kımıldadı.

Kaladin hızla dönerek mızrağını doğrulttu ve yolunu görmek için kullanmakta olduğu son kürenin ışığını içine çekti. Üzerinden yükselen Işık kırmızı ve siyah bir yüzü aydınlatıyordu. Shen o gölgelerin içinde rahatsız edici derecede ürkütücü görünüyordu, sanki hikâyelerdeki kötü bir spren gibi."

“Shen,” dedi Kaladin mızrağını indirerek. “Sen burada ne...”

“Komutanım,” dedi Shen. “Benim gitmem gerek.”

Kaladin kaşlarını çattı.

“Üzgünüm,” diye ekledi Shen o yavaş, düşünceli konuşma tarzıyla. “Neden olduğunu söyleyemem.” Bir şeyler için bekliyormuş gibi görünüyordu, mızrağını tutan elleri gergindi. Kaladin’in ona verdiği mızrağı.

“Sen özgür bir adamsın, Shen,” dedi Kaladin. “Eğer gitmen gerektiğini hissediyorsan, seni burada tutmayacağım ama özgürlüğünü iyi kullanmayı başarabileceğin başka bir yer bulmanın pek mümkün olduğunu düşünmüyorum.”

Shen başını salladı, sonra da Kaladin’in yanından yürüyerek geçmek için hareketlendi.

“Bu gece mi gidiyorsun?”

“Hemen.”

“Ovalar’ın kıyısındaki muhafızlar seni durdurmaya çalışabilir.”

Shen başını iki yana salladı. “Parshmenler esaretten kaçmaz. Onlar sadece verilmiş olan bir görevi yapan köle görecek. Mızrağınızı ateşin yanma bırakacağım.” Kapıya doğru yürüdü ama sonra Kaladin’in yanında tereddüt etti ve bir elini omzuna koydu. “Siz iyi bir adamsınız, Yüzbaşı. Sizden çok şey öğrendim. Benim adım Shen değil. Adım Rlain.”

“Rüzgârlar sana iyi davransın, Rlain.”

“Benim korktuğum rüzgârlar değil,” dedi Rlain. Kaladin’in omzunu sıvazladı, sonra sanki zor bir şeyi beklermiş gibi derin bir nefes aldı ve odadan dışarı çıktı.

Sprenlerin ırak âlemini ziyaret etmekte daha madun olan diğer tarikatlara gelince, Diyaryürüyenler fevkalade müşfik idi, onların ziyaretlerine ve toplantılarına muavin olarak iştirak etmelerine müsaade ederlerdi; gerçi hiçbir vakit âli sprenler ile asli irtibat müsdahdemi olarak mevtlerinden feragat etmezlerdi; Ve Işıkörenler ve Azimörenlerin ikisinin de aynısına meyili vardı, ancak onlar o âlemin gerçek üstatları değillerdi.

—Parlayan Sözler - Bölüm 6 - Sayfa 2

Adolin Elit'in Parekılıcı’nı önkoluyla vurarak uzaklaştırdı. Paredarlar kalkan kullanmazdı, Zırh’ın her parçası taşlardan daha güçlüydü.

Kendi Kılıç’ını sallayarak bastırdı, arenanın kumları üzerinde hareket ederken Rüzgârduruşu’ndaydı.

Benim için Pareler kazan, oğlum.

Adolin duruşun saldırılarını birbiri ardına indiriyordu, bir yönden, sonra da diğerinden; Elit’i geri çekilmeye zorladı. Adam geriye doğru kaçındı, Zırh’ı Adolin’in vurduğu bir düzine yerden Işık sızdırıyordu.

Harap Ovalar’daki savaş için barışçıl bir son umutlarının hepsi gitmişti. Ölmüştü. Adolin babasının bunune kadar çok istediğini biliyordu ve Parshendilerin sahip olduğu kibir onu hüsrana uğratmıştı. Kızdırmıştı.

Buna engel oluyordu. Öfkesinin onu yiyip bitirmesine izin veremezdi. Duruşunun hareketlerini hatasızca yapıyordu, dikkatliydi, dingin bir sakinliği muhafaza ediyordu.

Elit görünüşe göre Adolin’in Pareler için yaptığı ilk düelloda olduğu gibi pervasız olmasını beklemişti. Geri çekilip durmaya devam etti, o pervasızlık anı için bekliyordu. Adolin ona bunu vermedi.

Bugün, Adolin incelikle dövüşüyordu; formu ve duruşu mükemmeldi, her şeyi kuralına uygundu. Önceki düellosunda becerisini azmış gibi göstermek, güçlü olan kimseyi bir maça çıkmayı kabul edecek kadar cezbetmemişti. Adolin Elit’i bile zar zor ikna edebilmişti.

Başka bir taktiğin zamanıydı.

Adolin Sadeas, Aladar ve Ruthar’ın izlemekte olduğu yerin önünden geçti. Babasına karşı olan ittifakın merkezi. Şimdiye kadar, hepsi gayrimeşru olarak plato saldırılarına gitmişler, asıl görevli olanlar yetişemeden önce platoya varmış ve mücevherkal-bi çalmışlardı. Her seferinde, Dalinar’ın itaatsizlikleri için talep ettiği para cezalarını ödemişlerdi. Dalinar açık açık savaş riskine girmeden onlara daha fazla hiçbir şey yapamazdı.

Ama Adolin onları farklı yollardan cezalandırabilirdi.

Adolin silahını savurarak yaklaşırken Elit geriye doğru tökezledi, temkinliydi. One doğru bir hamle denemesi yaptı ve Adolin Kılıç’ına vurarak uzaklaştırdı, sonra da ters bir vuruşla silahını savurarak Elit’in önkolunu sıyırdı. O da Fırtınaışığı sızdırmaya başladı.

Kalabalık mırıldanıyordu, arenanın yukarısında konuşmalar yükseliyordu. Elit tekrar saldırdı ve Adolin de darbelerini vurarak savuşturdu ama karşı saldırıda bulunmadı.

İdeal form. Her adım doğru yerde. İçinde Heyecan yükseldi ama Adolin onu bastırdı. Yüceprensler ve onların dalaşmaları onu tiksindiriyordu ama bugün onlara bu öfkeyi göstermeyecekti. Onun yerine, onlara bugün kusursuzluğu gösterecekti.

“O seni yıpratmaya çalışıyor, Elit!” dedi Ruthar’ın sesi yakınlarındaki sıralardan. Gençliğinde o kendisi de biraz düellocu sayılırdı, gerçi hiçbir zaman Dalinar ya da Aladar kadar iyi olmamıştı. “Ona izin verme]”

Elit başıyla onaylayıp, Dumanduruşu’nda öne atılarak Kılıç’ıyla bir saplama hareketi yaptı, Adolin miğferinin içinde gülümsedi. Bir kumar. Zırh’la yapılan yarışmaların çoğu parçalar kırılarak kazanılırdı ama bazı zamanlarda Kılıç’ının ucunu plakaların arasındaki bir eklem yerine saplayabilir, onları çatlatarak bir darbe indirebilirdin.

Bu sadece rakibini yenmenin değil, ayrıca üstüne yaralamaya çalışmanın da bir yoluydu.

Adolin sakince geriye adım attı ve saplama saldırılarını savuşturmak için kullanılan doğru Rüzgârduruşu hamlelerini yaptı. Elit’in silahı tangırtıyla engellendi ve kalabalık daha fazla homurdandı. İlk önce Adolin onlara vahşi bir gösteri sunmuştu, bu onları kızdırmıştı. Sonra, onlara bol bol heyecanı olan denk bir dövüş sunmuştu.

Bu sefer ikisinin de tersi olan bir şey yapıyor, bir düellonun büyük bir bölümünü oluşturan heyecan verici çatışmalara girmeyi reddediyordu.

Yan tarafa bir adım attı ve vurarak Elit’in miğferine hafif bir darbe indirdi. Küçük bir çatlaktan Işık sızdırmaya başladı. Ancak olması gerektiği kadar çok değildi.

Mükemmel.

Elit miğferinin içinden duyulur bir şekilde hırladı, sonra bir diğer saplama daha yaparak geldi. Doğrudan Adolin’in yüz plakasına doğru.

Beni öldürmeye çalışıyorsun, öyle mi? diye düşündü Adolin bir elini Kılıç’ının kabzasından çekerken ve Elit’in saplanmakta olan Kılıç’ının hemen altına soktu, Kılıç’ın ağzı baş ve işaret parmaklarının arasında kalmıştı.

Adolin elini sağa ve yukarı doğru kaldırırken, Elit’in Kılıç’ı Adolin’in elinin üzerinden kaydı. Bu Zırh olmadan asla yapamayacağın bir hareketti; sıradan bir kılıca karşı bunu denersen elini ikiye ayrılmış bulurdun, bir Parekılıcı’na karşı ise daha beteri olurdu.

Zırh ile, saplama hareketini kolaylıkla başından yukarıya doğru iterek savuşturdu, sonra da öbür elini savurarak Kılıç’ım Elit’in yan tarafına gömdü.

Kalabalıktan bazıları doğrudan bir saldırı gördükleri için tezahürat yaptılar. Ancak başkaları yuhaladı. Orada klasik saldırı Elit’in başına vurmak, miğferini kırmaya çalışmak olmalıydı.

Elit öne doğru tökezledi, ıskalayan darbesi ve ardından gelen darbeyle dengesi bozulmuştu. Adolin omzuyla ona yüklenerek itip, fırlatarak yere devirdi. Sonra, üstüne saldırmak yerine, geriye çekildi.

Daha fazla yuhalama.

Elit ayağa kalktı, sonra bir adım attı. Hafifçe yalpaladı, sonra bir adım daha attı. Adolin geriye çekildi ve Kılıç’ının ucunu yere doğru çevirerek bekledi. Yukarılarında, gökyüzü gürüldedi. Büyük ihtimalle bugün daha sonra yağmur yağacaktı. Neyse ki bir yücefırtına değildi, sadece sıradan bir sağanaktı.

“Dövüş!” diye bağırdı Elit miğferinin içinden.

“Dövüştüm.” diye cevap verdi Adolin sessizce. “Ve kazandım.”

Elit öne doğru yalpaladı. Adolin geriye çekildi. Kalabalık yuhalamaya devam ederken, Elit tamamen kilitlenene, yâni Zırh’ının Fırtınaışığı tükenene kadar bekledi. Adolin’in Zırh’ında açtığı düzinelerce küçük çatlak en sonunda etkisini göstermişti.

Sonra, Adolin sakince yürüyerek yaklaştı, bir elini Elit’in göğsüne koydu ve geriye doğru itti. Elit bir gümbürtüyle yere devrildi.

Adolin başını kaldırarak yücehakem Berrakhanım Istow’a baktı.

“Zafer yine Adolin Kholin’e gidiyor,” dedi yücehakem bir iç çekişle. “Elit Ruthar Zırh’ını kaybetti.”

Kalabalık bundan pek hoşlanmamıştı. Adolin dönerek onlarla yüzleşti, birkaç kere savurduktan sonra Kılıç’ını sise dönüştürerek bıraktı. Miğferini çıkardı ve yuhalamalarına karşı eğildi. Arkasında bunun için hazırlamış olduğu silahtarları hızla geldiler ve Elit’inkileri ite kaka uzaklaştırıp, artık Adolin’e ait olan Zırh’ını üzerinden çıkarıp aldılar.

Gülümsedi ve onlar işlerini bitirdiği zaman arkalarından sıraların altındaki bekleme odasına gitti. Kendi Zırh’ını giymiş olan Renarin kapının yanında bekliyordu ve Navani Yenge de odadaki maltızın yanında oturuyordu.

Renarin dışarıdaki memnuniyetsiz kalabalıklara bir göz attı. “Fırtınababa. Yaptığın ilk düelloyu bir dakikadan kısa sürede bitirdin ve senden nefret ettiler. Bugün bir saatin büyük bir kısmını dövüşerek geçirdin ve senden daha da çok nefret etmiş gibi görünüyorlar.”

Adolin bir çekişle banklardan bir tanesinin üzerine oturdu. “Ben kazandım.”

“Öyle,” dedi Navani yanına yaklaşarak, sanki yara ararmış gibi onu inceliyordu. O Adolin düello yaptığı zaman hep endişe ederdi. “Ama senin bunu çok havalı bir şekilde yapman gerekmiyor muydu?”

Renarin başını sallayarak onayladı. “Babam öyle istemişti.”

“Bu hatırlanacak,” dedi Adolin bugünkü köprücü muhafızlarından birisi olan Peet’ten bir kupa suyu kabul ederken. Teşekkürle başını salladı. “Havalılık herkesin dikkat kesilmesini sağlamak demektir. Bu işe yarayacak.”

Umutluydu ama sonraki kısım da önemliydi.

“Yenge,” dedi Adolin o bir teşekkür duası çizmeye başlarken. “Sen sorduğum şey hakkında hiç düşündün mü?”

Navani çizmeye devam etti.

“Shallan’ın çalışmaları gerçekten de önemliymiş gibi görünüyor,” dedi Adolin. “Yâni o...”

Odanın kapısından bir tıklatma geldi.

Bu kadar çabuk mu? diye düşündü Adolin ayağa kalkarken. Köprücülerden bir tanesi kapıyı açtı.

Eflatun bir elbise giymiş olan Shallan Davar içeri daldı, odayı geçerken kızıl saçları alev alevdi. “Bu inanılmazdı!”

“Shallan!” Adolin’in beklediği kişi o değildi ama onu gördüğü için mutsuz olduğu söylenemezdi. “Dövüşten önce senin koltuğunu kontrol ettim ama sen yoktun.” “Ben dua yakmayı unutmuştum,” dedi. “O yüzden de bunun için durdum. Gerçi dövüşün büyük kısmını yakaladım.” Adolin’in hemen önünde durduğu yerde bir an için tereddüt etti. Adolin de o tereddüdü paylaşıyordu. Daha resmî olarak kur yapmaya başlamalarının üzerinden bir haftadan biraz fazlası geçmişti ama şartname de vardı... Onların ilişkisi tam olarak neydi?

Navani boğazını temizledi. Shallan hızla döndü ve hürelini ağzına kaldırdı, sanki eski kraliçeyi daha yeni fark etmişti. “Berrakhanım,” dedi ve eğildi.

“Shallan,” dedi Navani. “Yeğenimden senin hakkında sadece iyi şeyler duyuyorum.”

“Teşekkür ederim.”

“O zaman sizi baş başa bırakayım,” dedi Navani kapıya doğru yürüyerek, ründuası bitirilmemişti.

“Berrakhanım...” dedi Shallan ona doğru bir elini kaldırarak.

Navani dışarı çıktı ve kapıyı çekip kapattı.

Shallan elini indirdi ve Adolin yüzünü buruşturdu. “Affedersin,” dedi Adolin. “Onunla konuşmaya çalışıyordum. Sanırım onun birkaç güne daha ihtiyacı var, Shallan. Yola gelecek. Seni görmezden geliyor olmaması gerektiğinin o da farkında, bunu hissedebiliyorum. Sen sadece ona olanları hatırlatıyorsun.”

Shallan başıyla onayladı, hayal kırıklığına uğramış gibi görünüyordu. Adolin’in silahtarları ona Zırh’ını çıkarmasına yardım etmek için yaklaştılar ama o onlara elini sallayarak gönderdi. Ona bu miğferin içinde durmaktan kafasına yapışmış olan darmadağın saçlarını göstermek yeteri kadar kötüydü. Altındaki kıyafet olan takviyeli üniforma ile çok daha beter görünürdü.

“Peki, ee, sen düelloyu beğendin mi?” diye sordu.

“Sen harikaydın," dedi Shallan tekrar ona dönerek. “Elit senin üzerine atlayıp durdu ve sen de sanki bacağından yukarı tırmanmaya çalışan bir kremcikmiş gibi onu silkip attın.”

Adolin sırıttı. “Kalabalığın geri kalanı bunun harika olduğunu düşünmedi.”

“Onlar ezilmeni görmek için gelmişti,” dedi Shallan. “Bunu onlara vermediğin için çok düşüncesizsin.”

"O konuda epey bir cimriyimdir,” dedi Adolin.

“Neredeyse hiçbir zaman kaybetmiyormuşsun, keşfedebildiğim kadarıyla. Ne kadar da sıkıcısın. Belki de arada bir berabere kalmayı denemen gerek. Değişiklik olsun diye.”

“Bir düşüneyim,” dedi Adolin. “Belki bunu bu akşam yemek sırasında tartışabiliriz? Babamın savaş kampında?”

Shallan yüzünü astı. “Bu akşam meşgulüm. Affedersin.”

“Ha.”

“Ama yakında senin için bir hediyem olabilir,” dedi Shallan iyice yaklaşarak. “Fazla araştırma yapacak zamanım olmadı, Sebarial’ın ev defterlerini baştan düzenlemek için sıkı çalışıyorum, ama sana yardımcı olabilecek bir şeyler bulmuş olabilirim. Düellolar için.”

“Ne?" diye sordu Adolin kaşlarını çatarak.

“Kral Gavilar’ın biyografisinden bir şeyi hatırladım. Gerçi bu senin bir düelloyu görkemli bir şekilde kazanmanı gerektirecek. İnanılmaz bir şeyler, kalabalığı hayran bırakacak bir şeyler. ”

“Daha az yuhalamalı yâni,” dedi Adolin başını kaşıyarak.

“Sanırım bu herkesi memnun edecektir,” diye belirtti Renarin kapının yanından. “Görkemli..." dedi Adolin.

“Daha fazlasını yarın anlatırım,” dedi Shallan.

“Yarın ne olacak?”

“Bana yemek yedireceksin.”

“Öyle mi?”

“Ve bir yürüyüşe çıkaracaksın. ”

“Öyle mi?”

“Evet.”

“Şanslı adammışım ben.” Ona gülümsedi. “Pekâlâ o zaman, biz...”

Kapı çarpılarak açıldı.

Adolin’in köprücü muhafızları irkildiler ve Renarin ayağa kalktı. Adolin sadece döndü, dışarıda duranın kim olduğunu görmek için Shallan’ı hafifçe kenara doğru çekti. Relis, şu anki düello şampiyonu ve Yüceprens Ruthar’ın en büyük oğlu.” Beklendiği gibi.

“Neydi bul” diye hesap sordu uzun adımlarla odanın içine girerken. Onu küçük bir açıkgöz sürüsü takip ediyordu, yücehakem Berrakhanım İstow da bunların arasındaydı. “Sen bana ve evime hakaret ettin, Kholin.”

Relis yürüyerek dibine kadar gelir ve suratını Adolin’in burnunun dibine sokarken, o zırhlı ellerini arkasında kavuşturdu.

“Düelloyu beğenmedin mi?” diye sordu Adolin rahat rahat.

“O bir düello değildi," diye tersledi Relis. “Sen düzgün bir şekilde dövüşmeyi reddederek kuzenimi utandırdın. Bu maskaralığın hükümsüz sayılmasını talep ediyorum.”

“Size söyledim, Prens Relis,” dedi İstow arkadan. "Prens Adolin hiçbir kuralı...”

“Sen kuzeninin Zırh’ım geri mi istiyorsun?” diye sordu Adolin sessizce Relis’in gözlerinin içine bakarak. “Onun için benimle dövüş.”

“Beni kışkırtamayacaksın,” dedi Relis Adolin’in göğüs zırhının ortasına parmağıyla vurarak. “Beni bir diğer düello maskaralığının içine çekmeyi başaramayacaksın.”

“Altı Pare, Relis/’ dedi Adolin. “Benimkiler, kardeşiminkiler, Eranniv’in Zırh’ı ve kuzeninin Zırh’ı. Hepsini birden tek bir maçın üstüne yatırıyorum. Sen ve ben.” “Eğer bunu kabul edeceğimi sanıyorsan salaksın demektir,” diye tersledi Relis. “Çok mu korktun?” diye sordu Adolin.

“Sen benim dengim değilsin, Kholin. Bu son iki dövüş de bunun kanıtı. Sen artık nasıl düello yapacağını bile bilmiyorsun, tek bildiğin şey numara yapmak.”

“O zaman beni kolaylıkla yenebilmen gerekir.”

Relis bocaladı, ağırlığını bir ayağından öbürüne veriyordu. En sonunda tekrar Adolin’e işaret etti. “Sen piçsin, Kholin. Kuzenimle babamı ve beni utandırmak için dövüştüğünü biliyorum. Yemini yutmayı reddediyorum.” Gitmek için döndü.

Görkemli bir şeyler, diye düşündü Shallan’a bir bakış atarak. Babam havalı istemişti...

“Eğer korkuyorsan,” dedi Adolin tekrar Relis’e bakarak, “Benimle tek başına dövüşmek zorunda değilsin. ”

Relis olduğu yerde durdu. Geriye baktı. “Sen benim yanımda kimi getirirsem getireyim, aynı anda dövüşeceğini mi söylüyorsun?”

“Öyle,” dedi Adolin. “Yanında kimi getirirsen getir, aynı anda dövüşeceğim.” “Sen salaksın," dedi Relis nefesini bırakarak.

“Evet mi, hayır mı?”

“İki gün,” dedi Relis tersçe. “Burada arenada.” Yücehakeme baktı. “Sen buna şahit misin?”

“Evet,” dedi Berrakhanım İstow.

Relis fırtına olup gitti. Öbürleri de peşinden çıktılar. Yücehakem geride kalarak Adolin’i inceledi. “Sen ne yaptığının farkında mısın?”

“Düello geleneklerini oldukça iyi biliyorum. Evet, farkındayım.”

İstow içini çekti ama başıyla onayladı, yürüyerek çıktı.

Peet kapıyı kapattı, sonra da bir kaşını kaldırarak Adolin’e baktı. Harika. Şimdi de köprücülere hesap veriyordu. Adolin tekrar bankın üzerine çöktü. “Bu görkemli için uygun mu?” diye sordu Shallan’a.

“Sen gerçekten de aynı anda iki tanesini yenebileceğini düşünüyor musun?” diye sordu Shallan.

Adolin cevap vermedi. Aynı anda iki adamla dövüşmek zordu, özellikle eğer ikisi de Paredarsa. Etrafını sarabilir, ortalarına alabilirlerdi, arkandan saldırabilirlerdi. Arka arkaya iki taneyle dövüşmekten çok daha zordu.

"Bilmiyorum,” dedi. “Ama sen görkemli istemiştin. O yüzden ben de görkemliyi deneyeceğim. Şimdi, umarım ki senin gerçekten de bir planın vardır.”

Shallan yanına oturdu. “Sen Yüceprens Yenev hakkında ne biliyorsun...?”

Ayrıca Rüzgârkpşucu tarikatının on altı azası da geldi, ve onlara iştirak eden mühim miktarda silahtar vardı, ve o mekânda Semadeşenleri masumu suçludan ayırırken buldukları vakit, orada müthiş bir münazara meydana geldi.

-Parlayan Sözler - Bölüm 28 - Sayfa 3

Shallan arabadan inerek hafif bir yağmura çıktı. Peçe diye isimlendirdiği ko-yugözlü hâlinin beyaz ceketi ve pantolonunu giyiyordu. Yağmur şapkasının siperliğine serpiştiriyordu. Düellosundan sonra Adolin’le konuşarak çok fazla zaman harcamıştı ve savaş kamplarından en az bir saat uzakta, Sahipsiz Tepeler’de gerçekleşecek olan bu buluşmaya yetişmek için acele etmesi gerekmişti.

Ama işte buradaydı, kılığında ve de zamanında. Ucu ucuna. Yağmurun etrafındaki taşlar üzerindeki pıtırtısını dinleyerek yürüdü. Her zaman bunun gibi yağmurları sevmişti. Yücefırtınaların küçük kardeşleri, hayatı öfke olmadan getiriyorlardı. Burada savaş kamplarının batısındaki ıssız fırtına diyarları bile suyun gelişiyle çiçek açmıştı. Kayafilizleri yarılmıştı ve, her ne kadar bunların memleketindekiler gibi çiçekleri olmasa da, canlı yeşil sarmaşıklarını uzatmışlardı. Çimenler deliklerinden susuzlukla dışarı çıkmıştı ve neredeyse üzerlerine basılana kadar geri çekilmeyi reddediyorlardı. Bazı kamışlar kremcikleri çekmek için çiçek verirdi, onlar da çiçek yapraklarını yer ve bunu yaparken de, diğer bitkilerinkilerle karıştıkları zaman sonraki nesli üretecek olan sporlara sürtünürlerdi.

Eğer evinde olsaydı, çok daha fazla sarmaşık olurdu; o kadar çok ki, ayağın takılmadan yürümesi zor olurdu. Ormanlık bir alana gitmek, birkaç ayaktan daha fazla hareket edebilmek istiyorsan bir palaya ihtiyaç duyacağın bir işti. Burada ise, bitki örtüsü renkleniyor ama bir engel oluşturmuyordu.

Shallan muhteşem çevresine, hafif yağmura, güzel bitkilere gülümsedi. Yağmurun melodik şırıltı sesi, taze temiz hava ve grinin her tonunu içeren bulutlarla dolu güzel bir gökyüzü için biraz ıslaklık, ödemesi küçük bir bedeldi.

Shallan kolunun altında su geçirmez bir çanta ile yürüyordu, kiraladığı araba sürücüsü emretmiş olduğu gibi geri dönüşünü bekleyecekti, bugünkü işi için Sebarial’ın at arabasını kullanamazdı. Bu araba atlar yerine parshmenler tarafından çekiliyordu ama onlar chullardan daha hızlıydı ve yeteri kadar iyi çalışıyorlardı.

İlerisindeki bir tepenin eteğine doğru yürüdü, hedefi uzakalemle gelen haritanın üzerinde gösterilmişti. Sağlam bir çift çizme giyiyordu, lyn’in bu kıyafetleri sıradışı olabilirdi ama Shallan bundan memnundu. Ceket ve şapka yağmura engel oluyor ve çizmeleri kaygan kayaların üzerinde sağlam basabilmesini sağlıyordu.

Tepenin etrafından dolaştı ve öbür tarafını kırık halde buldu, kayalar çatlamış ve küçük bir çığ hâlinde düşmüştü. Kaya parçalarının kenarlarında sertleşmiş krem tabakaları açıkça görünüyordu, bu da bunun yeni bir kırılma olduğu anlamına gelirdi. Eğer eski olsaydı, yeni krem o renk değişikliğinin üstünü kapatmış olurdu.

Kırılma tepenin yanında küçük bir vadi oluşturmuştu, yıkılmış kayalardan oluşmuş yarıklar ve sırtlarla doluydu. Bunlar sporları ve rüzgârla taşınan sapları yakalamıştı ve bu da bir yaşam patlamasına neden olmuştu. Bitkiler rüzgâra karşı sığınak buldukları her yerde kök salar ve büyümeye başlardı.

Yeşil kargaşa rasgele şekilde büyümüştü; bu yaşamın uzun yıllar boyunca güvende olacağı gerçek bir lahit değil, geçici bir korunaktı, en fazla birkaç yıl dayanacaktı. Şu an için ise bitkiler hevesle, bazen birbirlerinin üstünde büyüyor, tomurcuklanıyor, çiçek açıyor, sallanıyor, kıvranıyorlardı, canlılardı. Burası ham doğanın bir örneğiydi.

Ancak çadır değildi.

Çevre için fazlasıyla güzel olan sandalyelerde oturmuş dört kişinin üzerini örtüyordu. Atıştırırken, açık kenarlı çadırın ortasındaki bir maltız tarafından ısıtılıyorlardı. Shallan onların yüzlerinin Hatıralarını alarak yaklaştı. İlk karşılaştığı Hayaletkan grubunda yaptığı gibi, onları da daha sonra çizecekti. İki tanesi geçen seferkilerle aynıydı. İki tanesi değildi. Rahatsız edici maskeli kadın buradaymış gibi görünmüyordu.

Dimdik ve mağrur durmakta olan Mraize uzun kamışını inceliyordu. Shallan tentenin altına girerken başını kaldırmadı.

“Ben yerel silahları kullanmayı öğrenmeyi seviyorum,” dedi Mraize. “Bu garip, gerçi haklı olduğumu hissediyorum. Eğer bir halkı anlamak istiyorsan, onların silahlarını öğren. İnsanların birbirlerini öldürme şekli, sana bir kültür hakkında hiçbir âlimin yapamayacağı kadar çok etnografik bilgi sağlar."

Silahını Shallan’a doğru kaldırdı ve o da yerinde donup kaldı. Sonra kırığa doğru döndü ve üfleyerek yeşilliklerin arasına bir iğne gönderdi.

Shallan yürüyerek onun yanına geldi. İğne bir kremciği bitki saplarından bir tanesine çivilemişti. Küçük, bol bacaklı yaratık debeleniyor ve kasılıyor, kurtulmaya çalışıyordu, gerçi mutlaka ortasını delip geçmiş olan iğne ölümcül olacaktı.

“Bu bir Parshendi borusu,” diye belirtti Mraize. “Sence bu onlar hakkında neler anlatıyor dur, küçük bıçak?”

“Bunun büyük av hayvanları öldürmek için olmadığı belli,” dedi Shallan. “Bu da mantıklı. Bu bölgede benim bildiğim tek büyük av hayvanı uçurumşeytanı, ki Pars-hendilerin tanrıları olarak onlara tapındığı söylenir.”

Shallan onların bunu gerçekten yaptığından emin değildi. Jasnah’nın ısrarıyla ayrıntılı olarak okuduğu ilk raporlar, Parshendi tanrılarının uçurumşeytanları olduğu varsayımında bulunuyordu. Bu aslında kesin değildi.

“Onlar bunu büyük ihtimalle küçük avlar için kullanıyorlardı,” dedi Shallan. “Bu da onların zevk için değil, yiyecek için avlandıkları anlamına gelir.”

“Neden böyle diyorsun?” diye sordu Mraize.

“Avda şan gören insanlar müthiş avları yakalamak ister,” dedi Shallan. “Kelle toplamak ister. O boru sadece ailesini beslemek isteyen bir adamın silahı.”

“Ya bunu başka adamlara karşı kullanacak olursa?”

“Savaşta işe yaramazdı,” dedi Shallan. “Menzili çok düşüktür, diye tahmin ediyorum, ve Parshendilerin zaten yayları var. Belki bu suikast amaçlı olarak kullanılabilir ama ben öyle olduğunu öğrenirsem çok şaşırırdım."

"Peki o neden?” diye sordu Mraize.

Bir tür sınavdı. “Eh, çoğu yerli nüfuslarında gerçek anlamda bir suikast kavramı yoktur; Silnasen yerlileri, Reshi halkları, İri ovalarının göçebeleri. Bildiğim kadarıyla, onların savaşla pek işi yokmuş gibi görünüyor. Avcılar fazla değerli ve bu yüzden de o kültürlerde bir ‘savaş’ bol bol bağrış ve gösteriş, ama çok az sayıda ölüm içerecektir. O türden gösterişçi bir toplumun suikastçıları olurmuş gibi görünmüyor.”

Ama yine de Parshendiler bir tane göndermişlerdi. Alethilere karşı.

Mraize onu inceliyordu, okunamaz gözlerle onu izliyordu, uzun boruyu parmak uçlarıyla hafifçe tutmuştu. “Anlıyorum,” dedi en sonunda. “Bu sefer Tyn çırağı olması için bir âlim mi seçmiş? Bunu sıradışı buluyorum.”

Shallan kızardı. Bu şapkayı ve koyu renk saçı taşırken dönüştüğü kişinin başka birisinin taklidi, farklı bir insan olmadığını fark etti. Bu sadece Shallan’ın farklı bir hâliydi.

Bu tehlikeli olabilirdi.

“Ee,” dedi Mraize gömleğinin cebinden başka bir iğne çıkarırken. “Tyn sana bugün ne bahane uydurdu?”

“Bahane mi?” diye sordu Shallan.

“Görevinde başarısız olduğu için.” Mraize iğneyi boruya sürdü.

Başarısız mı? Shallan terlemeye başladı, alnına soğuk iğneler batıyordu. Ama Shallan Amaram’ın kampında olağandışı bir şeyler olup olmadığım görmek için kontrol etmişti! Bu sabah bir işçinin yüzünü taşıyarak geri gitmişti, Adolin’in düellosuna geç kalmasının gerçek nedeni oydu. Hiç kimse bir hırsızlık ya da Amaram’m şüpheli olması hakkında konuşuyor mu diye dinlemişti. Hiçbir şey bulamamıştı.

Eh, Amaram’ın şüphelerini ortalık yerde anlatmayacağı belliydi. Girişinin izlerini örtmek için o kadar çok uğraştıktan sonra, başarısız olmuştu. Büyük ihtimalle şaşırmaması gerekirdi ama yine de şaşkındı.

“Ben...” diye başladı Shallan.

“Ben Tyn gerçekten de rahatsız mı diye merak etmeye başlıyorum,” dedi Mraize boruyu kaldırarak yeşilliklerin arasına bir diğer iğne daha üflerken. “Verilen görevi yapmayı bile denememek...”

“Denememek mi?” diye sordu Shallan afallayarak.

“Ha, bahanesi bu mu?” diye sordu Mraize. “Bir deneme yaptığı ama başarısız olduğu mu? O evi izletiyorum. Eğer o gerçekten...”

Shallan çantasının suyunu silker, sonra da dikkatlice açar ve bir kâğıt sayfası çıkarırken sesi azalarak sustu. Bu Amaram’m duvarlarındaki haritalarıyla birlikte kilitli odasının bir betimlemesiydi. Ayrıntıların bazılarım tahmin etmek zorunda kalmıştı, oda karanlıktı ve tek küresi çok fazla aydınlık vermiyordu ama Shallan yeteri kadar iyi olduğunu düşünmüştü.

Mraize resmi ondan aldı ve havaya kaldırdı. Shallan’ı endişeli bir şekilde ter dökmeye bırakarak, resmi inceledi.

“Beni aptal durumuna düşürmek, nadir bir şeydir,” dedi Mraize. “Tebrikler.”

Bu iyi bir şey miydi?

“Tyn’de bu yetenek yok,” diye devam etti Mraize, hâlâ kağıdı inceliyordu. “Sen bu odayı kendin mi gördün?”

“Yardımcı olarak bir âlim seçmesinin bir sebebi vardı. Yeteneklerimin onunkilere destek olması amaçlanmıştı.”

Mraize kağıdı indirdi. “Şaşırtıcı. Hanımın hırsızlıkta bir dâhi olabilir ama arkadaş çevresini her zaman kültürsüzler arasından seçmiştir.” Ne kadar zarif bir konuşma tarzı vardı. Hiç de yaralı yüzüne, yamulmuş dudağına ve yıpranmış ellerine uyarmış gibi görünmüyordu. Ömrünü şarap yudumlayarak ve kaliteli müzikler dinlemekle geçirmiş bir adam gibi konuşuyordu ama görüntüsü kemikleri tekrar tekrar kırılmış ve büyük ihtimalle karşılığını da rakiplerine kat kat ödetmiş olan birisi gibiydi.

“Bu haritalarda daha fazla ayrıntı olmaması çok yazık,” diye belirtti Mraize resmi tekrar inceleyerek.

Shallan itaatkâr bir şekilde onun için çizdiği diğer beş resmi de çıkardı. Dört tanesi duvarlardaki haritaların ayrıntılı çizimleriydi, diğeri ise Amaram’ın yazısının olduğu duvar parşömenlerinin daha yakından bir betimlemesiydi. Her birinde, asıl yazılar okunamıyordu, sadece dalgalı çizgilerdi. Shallan bunu kasten yapmıştı. Her ne kadar Shallan yapabiliyor olsa da, hiç kimse bir ressamın bu kadar çok ayrıntıyı kafasından hatırlayabilmesini beklemezdi.

Yazının ayrıntılarını onlardan gizleyecekti. Onların güvenini kazanmaya, yapabildiği kadar çok şey öğrenmeye niyetliydi ama onlara zorunda olduğundan daha fazla yardım etmeyecekti.

Mraize borusunu yana doğru uzattı. Kısa boylu maskeli kız oradaydı, Mraize’in vurduğu kremciğin yanında, bir de boynunda iğne olan ölü bir vizonu tutuyordu. Hayır, bacağı seğirmişti. Hayvan sadece sersemlemişti. O zaman iğnenin üzerinde bir tür zehir mi vardı?

Shallan titredi. Bu kadın nerede saklanıyordu? O koyu gözler Shallan’a dikilmişti, kırpılmıyorlardı, yüzün geri kalanı kabuk ve boyadan yapılmış maskenin arkasında gizliydi. Kadın boruyu da aldı.

“İnanılmaz,” dedi Mraize Shallan’ın resimleri hakkında. "İçeri nasıl girdin? Biz pencereleri izliyorduk.”

Tyn olsa öyle mi yapardı? Gecenin köründe gizlice pencerelerin birinden içeri mi girerdi? O Shallan’ı bu türden şeylerde eğitmemişti, eğitimi sadece şiveler ve taklit üzerineydi. Belki de o, bazen kendi ayaklarına takılan Shallan’ın akrobatik hırsızlık konusunda pek bir yol kaydedemeyeceğini fark etmişti.

“Bunlar ustalıklı,” dedi Mraize, bir masaya doğru yürüdü ve resimleri yerleştirdi. “Bir zafer, kesinlikle. Bu nasıl bir yetenek!”

Hayaletkanlar’la ilk görüşmesi sırasında Shallan’ın karşısına çıkan tehlikeli, duygusuz adama ne olmuştu? Duygularla canlanmış, hayat doluydu. One eğildi ve resimleri birer birer inceledi, hatta ayrıntıları incelemek için bir büyüteç bile çıkardı.

Shallan merak ettiği şeyleri sormadı. Amaram ne yapıyor? Parekılıcı’nı nasıl elde ettiğini siz biliyor musunuz? Onun... Helaran Davar’ı nasıl öldürdüğünü? Bunun hakkında düşünürken bile hâlâ nefesi boğazına takılıyordu, ama bir parçası yıllar önce abisinin geri dönmeyeceğini itiraf etmişti.

Bu onun Meridas Amaram denen adama karşı belirgin ve şaşırtıcı bir nefret hissetmesine engel olmuyordu.

"Ee?” diye sordu Mraize ona bir göz atarak. “Gel otur, çocuğum. Bunu sen kendin mi yaptın?”

“Evet,” dedi Shallan duygularını bastırarak. Mraize ona az önce “çocuğum” mu demişti? Shallan bu yüzünü kasıtlı olarak daha yaşlı, daha kemikli yapmıştı. Daha ne yapması gerekecekti? Başına gri saçlar eklemeye mi başlamalıydı?

Masanın yanındaki bir sandalyeye oturdu. Maskeli kadın yanında belirdi, elinde bir kupa ve ibrik içinde dumanı tüten bir şey vardı. Shallan tereddütlü bir şekilde başını salladı ve bir kupa baharatlı turuncu şarapla ödüllendirildi. Yudumladı, büyük ihtimalle zehir konusunda endişe etmesine gerek yoktu, ne de olsa bu insanlar onu istedikleri anda öldürebilirlerdi. Çadırın altındaki diğerleri birbirleriyle alçak seslerle konuşuyorlardı ama Shallan hiçbir şeyi seçemiyordu. Sanki seyirciler önünde bir sergiye çıkarılmış gibi hissediyordu.

“Sizin için metnin bir kısmını kopyaladım,” dedi Shallan yazıdan bir sayfa çıkararak. Bu satırları onlara göstermek için özellikle seçmişti; çok fazla bir şey belli etmiyorlardı ama Mraize’in bu konuda konuşmaya başlamasını sağlayacak bir öncü olabilirdi. “Odanın içinde fazla zamanımız yoktu, o yüzden sadece birkaç satır aldım.”

“Orada resimleri çizmek için o kadar çok ve metni kaydetmek için o kadar az zaman mı harcadın?” diye sordu Mraize.

“Ha, yok,” dedi Shallan. “Ben o resimleri aklımdan çizdim.”

Mraize başını kaldırarak ona baktı, ağzı bir parça açılmıştı, hızla her zamanki kendine güvenir sakinliğiyle üzerini kapatmadan önce, yüzünden gerçek bir şaşkınlık ifadesi geçiyordu.

Bunu... İtiraf etmek büyük ihtimalle akıllıca değildi, diye fark etti Shallan. Kaç kişi aklından bu kadar iyi resim çizebilirdi? Shallan hiç savaş kamplarında becerisini açık etmiş miydi?

Bildiği kadarıyla, etmemişti. Şimdi ise Hayaletkanlar açıkgöz leydi Shallan ile koyugöz dolandırıcı Peçe arasında bir bağlantı kurmasın diye, becerisinin o tarafını gizli tutmak zorunda kalacaktı. Fırtınalar.

Eh, Shallan illa ki birkaç hata yapacaktı. En azından bu hayatını tehdit etmeyecekti. Büyük ihtimalle.

“Jin,” diye seslendi Mraize.

Dökümlü bir dış cüppenin içinde çıplak göğsü görünen altın saçlı bir adam, sandalyelerin birinden ayağa kalktı.

“Ona bak,” dedi Mraize Shallan’a.

Shallan bir Hatıra aldı.

“Jin, uzaklaş. Onu çizeceksin, Peçe.”

Shallan’ın itaat etmekten başka seçeneği yoktu. Jin kendi kendine homurdanarak yağmura çıkarken, Shallan çizim yapmaya başladı. Tam bir çizim yapıyordu, sadece yüzü ve omuzlarını çizmedi, bir çevre eskizi yaptı, arka plandaki düşmüş kayaları da içeriyordu. Gergindi, yapmasının mümkün olduğu en iyi işi çıkarmış değildi ama Mraize yine de resmin karşısında gururlu bir baba gibi sevinç içindeydi. Shallan bitirdi ve verniğini çıkardı, kömür kalemle çizdiği için gerekli olacaktı, ama ondan önce Mraize resmi parmaklarından kaptı.

"İnanılmaz,” dedi kağıdı yukarıya kaldırarak. “Sen Tyn’in yanında boşa harcanıyorsun. Ancak sen bunu metin ile yapamıyorsun, öyle mi?”

“Evet,” diye yalan söyledi Shallan.

“Yazık. Yine de, bu harikulâde. Harikulade. Bunu kullanmanın yolları olması gerek, evet öyle.” Shallan’a baktı. “Senin hedefin nedir, çocuğum? Eğer güvenilir olduğunu kanıtlarsan, senin için organizasyonumda bir yer olabilir.”

Evet1 “Eğer bu fırsatı istemeseydim, Tyn’in yerine gelmeyi kabul etmiş olmazdım.”

Mraize Shallan’a gözlerini kıstı. “Sen onu öldürdün, değil mi?”

Ah, eyvah. Shallan, elbette ki, anında kızarmıştı. “Iı...”

“Hah^1” diye haykırdı Mraize. “O en sonunda fazla becerikli olan bir yardımcı seçmiş. Enfes. Bütün kibirli pozlarından sonra, bir dalkavuğa çevirmeyi düşündüğü bir kişi tarafından alt edildi.”

“Efendim,” dedi Shallan. “Ben onu... Yâni, ben bunu istememiştim. O bana karşı döndü.”

“Bu epey ilginç bir hikâye olmalı,” dedi Mraize gülümseyerek. Bu hoş bir gülümseme değildi. “Bil ki yaptığın şey yasak değil, ancak hiç de teşvik edilmiyor. Eğer astlar üstlerini avlamayı geçerli bir yükselme yöntemi olarak düşünmeye başlarsa, organizasyonumuzu düzgün bir şekilde işletemeyiz.”

“Evet, efendim.”

“Ancak senin üstün bizim organizasyonumuzun bir üyesi değildi. Tyn kendisinin avcı olduğunu düşünüyordu ama o en başından beri avdı. Eğer bize katılacaksan, bunu anlaman gerekir. Bizler tanışmış olabileceğin başkaları gibi değiliz. Bizim daha büyük bir amacımız var ve... Birbirimize karşı korumacıyızdır.”

“Evet, efendim.”

“Peki sen kimsin?” diye sordu hizmetkârına boruyu geri getirmesi için elini sallarken. “Sen gerçekte kimsin, Peçe?”

“İşlerin bir parçası olmak isteyen birisi,” dedi Shallan. “Birkaç açıkgözü soymak ya da lüks içinde bir hafta sonu geçirmek için dolandırıcılık yapmaktan daha önemli işlerin bir parçası.”

“O zaman bu bir av,” dedi Mraize alçak sesle, sırıtarak. Ona arkasını döndü, çadırın kıyısına geri yürüdü. “Daha fazla talimat gelecek. Sana verilen görevi yerine getir. Ondan sonra da göreceğiz.”

O zaman bu bir av...

Ne tür bir av? Shallan bu ifade yüzünden ürperdiğini hissetti.

“Jin, uzaklaş. Onu çizeceksin, Peçe.”

Shallan’ın itaat etmekten başka seçeneği yoktu. Jin kendi kendine homurdanarak yağmura çıkarken, Shallan çizim yapmaya başladı. Tam bir çizim yapıyordu, sadece yüzü ve omuzlarını çizmedi, bir çevre eskizi yaptı, arka plandaki düşmüş kayaları da içeriyordu. Gergindi, yapmasının mümkün olduğu en iyi işi çıkarmış değildi ama Mraize yine de resmin karşısında gururlu bir baba gibi sevinç içindeydi. Shallan bitirdi ve verniğini çıkardı, kömür kalemle çizdiği için gerekli olacaktı, ama ondan önce Mraize resmi parmaklarından kaptı.

“İnanılmaz,” dedi kağıdı yukarıya kaldırarak. “Sen Tyn’in yanında boşa harcanıyorsun. Ancak sen bunu metin ile yapamıyorsun, öyle mi?”

“Evet,” diye yalan söyledi Shallan.

“Yazık. Yine de, bu harikulâde. Harikulade. Bunu kullanmanın yolları olması gerek, evet öyle.” Shallan’a baktı. “Senin hedefin nedir, çocuğum? Eğer güvenilir olduğunu kanıtlarsan, senin için organizasyonumda bir yer olabilir.”

Evet] “Eğer bu fırsatı istemeseydim, Tyn’in yerine gelmeyi kabul etmiş olmazdım.”

Mraize Shallan’a gözlerini kıstı. “Sen onu öldürdün, değil mi?”

Ah, eyvah. Shallan, elbette ki, anında kızarmıştı. “Iı...”

“Hah!” diye haykırdı Mraize. “O en sonunda fazla becerikli olan bir yardımcı seçmiş. Enfes. Bütün kibirli pozlarından sonra, bir dalkavuğa çevirmeyi düşündüğü bir kişi tarafından alt edildi.”

“Efendim,” dedi Shallan. “Ben onu... Yâni, ben bunu istememiştim. O bana karşı döndü.”

“Bu epey ilginç bir hikâye olmalı,” dedi Mraize gülümseyerek. Bu hoş bir gülümseme değildi. “Bil ki yaptığın şey yasak değil, ancak hiç de teşvik edilmiyor. Eğer astlar üstlerini avlamayı geçerli bir yükselme yöntemi olarak düşünmeye başlarsa, organizasyonumuzu düzgün bir şekilde işletemeyiz.”

“Evet, efendim.”

“Ancak senin üstün bizim organizasyonumuzun bir üyesi değildi. Tyn kendisinin avcı olduğunu düşünüyordu ama o en başından beri avdı. Eğer bize katılacaksan, bunu anlaman gerekir. Bizler tanışmış olabileceğin başkaları gibi değiliz. Bizim daha büyük bir amacımız var ve... Birbirimize karşı korumacıyızdır.”

“Evet, efendim.”

“Peki sen kimsin?” diye sordu hizmetkârına boruyu geri getirmesi için elini sallarken. “Sen gerçekte kimsin, Peçe?”

“İşlerin bir parçası olmak isteyen birisi,” dedi Shallan. “Birkaç açıkgözü soymak ya da lüks içinde bir hafta sonu geçirmek için dolandırıcılık yapmaktan daha önemli işlerin bir parçası.”

“O zaman bu bir av,” dedi Mraize alçak sesle, sırıtarak. Ona arkasını döndü, çadırın kıyısına geri yürüdü. “Daha fazla talimat gelecek. Sana verilen görevi yerine getir. Ondan sonra da göreceğiz.”

O zaman bu bir av...

Ne tür bir av? Shallan bu ifade yüzünden ürperdiğini hissetti.

Bir kere daha, gitmesine izin verilip verilmediği kesin değildi ama çantasını topladı ve gitmeye başladı. Bunu yaparken, hâlâ oturmakta olan diğer insanlara bir göz attı. Yüz ifadeleri soğuktu. Korkutucu derecede hem de.

Shallan çadırdan çıktı ve yağmurun durmuş olduğunu gördü. Yürüyerek uzaklaştı, gözleri sırtında hissedebiliyordu. Hepsi onları kusursuz bir şekilde teşhis edebileceğimi ve isteyen herhangi birisine isabetli resimlerini sunabileceğimi biliyorlar, diye fark etti.

Onlar bundan hoşlanmayacaktı. Mraize Hayaletkanlar’ın sık sık birbirlerini öldürmediklerini açıkça ifade etmişti. Ama Shallan’ın onlardan biri olmadığını da açıkça ifade etmişti, daha değildi. Bunu üstüne basa basa söylemişti, sanki dinleyenlere izin verirmiş gibi.

Talat’ın eli adına, başına ne iş açmıştı?

Bunu düşünmeye şimdi mi başladın? diye düşündü tepenin eteğini dolanırken. Arabası ilerdeydi, arabacı yukarıda yayılıp oturmuştu, sırtı Shallan’a dönüktü. Shallan endişeyle omzunun üzerinden geriye baktı. Daha kimse takip etmemişti, en azından Shallan’ın görebildiği kadarıyla.

“İzleyen kimse var mı, Desen?” diye sordu.

“Mmm. Ben. İnsan yok."

Bir kaya. Mraize için olan resimde bir kaya çizmişti. Düşünmeden, içgüdü ve az olmayan bir miktarda panikle harekete geçerek, Fırtınaışığı üfledi ve önünde o kayanın bir görüntüsünü oluşturdu.

Sonra da hemen içine saklandı.

İçerisi karanlıktı. Shallan kayanın içinde büzüldü, bacaklarım göğsüne çekerek oturmuştu. Kendini saygın hissetmiyordu. Mraize’in birlikte çalıştığı diğer insanlar büyük ihtimalle bunun gibi salak şeyler yapmıyordu. Onlar becerikli, tecrübeli, soğukkanlıydı. Fırtınalar, büyük ihtimalle Shallan’ın saklanmasına zaten gerek yoktu.

Yine de orada oturdu. Öbürlerinin gözlerindeki bakışlar... Mraize’in konuşma şekli...

Fazla temkinli olmak saf olmaktan daha iyiydi. İnsanların onun kendi başının çaresine bakamayacağını varsaymalarından yorulmuştu.

“Desen,” diye fısıldadı. “Araba sürücüsüne git. Ona tam olarak benim sesimle şunu söyle. ‘Sen bakmazken arabaya girdim. Bakma. Ayrılışımın gizli olması gerek. Beni şehre geri götür. Savaş kamplarına yaklaşınca dur ve ona kadar say. Ben gideceğim. Bakma. Sen ücretini aldın ve gizlilik de bunun bir parçasıydı.”

Desen uğuldadı ve gitti. Kısa bir süre sonra, parshmenlerinin çektiği araba tıkırtılarla uzaklaştı. Nal seslerinin takip etmesi fazla zaman almadı. Shallan at görmemişti.

Bekledi, gergindi. Hayaletkanlar’dan herhangi biri, bu kayanın burada olmaması gerektiğini fark eder miydi? Onun savaş kamplarında arabadan inmediğini gördükleri zaman, aramak için geri gelirler miydi?

Belki arkasından bile gitmemişlerdi. Belki de Shallan paranoyaklık ediyordu. Bekledi, acı içindeydi. Yağmur tekrar yağmaya başladı. Bu illüzyonuna ne yapacaktı? Çizdiği taş zaten ıslaktı, o yüzden kuruluk onu ele vermeyecekti ama yağmurun üzerine 594 düşmesine bakılacak olursa, görüntünün içinden geçtiği çok belliydi.

Benim böyle saklanırken dışarıyı görmek için bir yol bulmam gerek, diye düşündü. Göz delikleri? Shallan illüzyonun içinden bunu yapabilir miydi? Belki onu...

Sesler.

"Onun ne kadar şey bildiğini öğrenmemiz gerek.” Mraize’in sesiydi. “Bu sayfalan Üstat Thaidakar’a götüreceksin. Biz yaklaştık ama, görünüşe göre, Restares’in ahbapları da öyle.”

Hırıltılı bir sesle cevap geldi. Shallan ne dediğini seçemiyordu.

“Hayır, onun hakkında endişeli değilim. Yaşlı aptal kargaşa ekiyor ama fırsatın sunduğu güce uzanmıyor. O önemsiz şehrinde saklanıyor, şarkılarını dinliyor, dünyanın olaylarıyla oynadığını düşünüyor. Hiçbir fikri yok. Onunki avcının konumu değil. Ancak Tukar’daki bu yaratık, o farklı. Onun insan olduğundan emin değilim. Eğer öyleyse bile, kesinlikle yerel türden değil...”

Mraize konuşmaya devam etti ama Shallan uzaklaşmış oldukları için başka bir şey duymadı. Kısa bir süre sonra, daha fazla nal sesi duydu.

Bekledi, su ceket ve pantolonunun içine sızıyordu. Kucağında çantasıyla titredi ve birbirlerine çarpmalarına engel olmak için dişlerini sıktı. Son zamanlarda hava daha sıcaktı ama yağmurda oturmak bunu yalanlıyordu. Omurgası şikâyet edene ve kasları ona çığlık atana kadar bekledi. En sonunda kaya parlayan dumana dönüşene ve kaybolana kadar bekledi.

Shallan irkildi. Ne olmuştu?

Fırtınaışığı, diye fark etti bacaklarını uzatarak. Cebindeki keseyi kontrol etti. Kayanın illüzyonunu sürdürürken bilinçsizce kürelerin hepsini tüketmişti.

Saatler geçmişti, akşam yaklaşırken gökyüzü kararıyordu. Kaya gibi basit bir şeyi sürdürmesi çok fazla Işık harcamıyordu ve Shallan’ın illüzyonu bilinçli olarak düşünmesi gerekmiyordu. Bunu bilmek iyiydi.

Ayrıca ne kadar Işık kullanmakta olduğu konusunda endişe bile etmemekle, bir kere daha aptal olduğunu kanıtlamıştı. İçini çekerek ayağa kalktı. Sendeledi, bacakları ani harekete itiraz ediyordu. Derin bir nefes aldı, sonra da yürüyerek gitti ve köşeden bir göz attı. Çadır ve onunla birlikte Hayaletkanlar’ın bütün izleri de gitmişti.

“Sanırım bu yürüyeceğim anlamına geliyor,” dedi Shallan savaş kamplarına doğru dönerek.

“Sen başka türlü olmasını mı beklemiştin?” diye sordu Desen ceketinin üzerindeki yerinden, sesi gerçekten de meraklı gibi geliyordu.

“Hayır,” dedi Shallan. “Sadece kendi kendime konuşuyorum.”

“Mmm. Hayır, benimle konuşuyorsun.”

Shallan akşam havasında yürümeye devam etti, soğuktu. Ama bu güneyde maruz kaldığı öldürücü soğuk gibi değildi. Rahatsız ediciydi ama daha fazlası değildi. Eğer ıslak olmasaydı, hava loşluğa rağmen büyük ihtimalle hoş gelirdi. Zamanını Desenle şivelerini çalışarak geçirdi; konuşuyor, sonra Desen’e söylediği şeyi tam olarak onun sesi ve tonlamasıyla tekrar ettiriyordu. Bu şekilde konuşmasını duyabilmenin çok faydası oluyordu.

Alethi şivesini halletmişti, bundan emindi. Bu da iyiydi, çünkü Peçe Alethi rolü yapıyordu. Ancak o kolaydı çünkü Vedence ve Alethçe o kadar benzerdi ki, neredeyse birini bilirsen, öbürünü de anlıyordun.

Boynuzyiyenli şivesi de oldukça iyiydi, hem Alethçe, hem Vedence’de. Daha iyiye gidiyordu ve Tyn’in önerdiği gibi fazla abartmıyordu. Vedence ve Alethçe’deki Bavlandlı şivesi idare ederdi ve geri dönüşü sırasında, zamanının çoğunu iki dili de bir Herdazlı şivesi kullanarak konuşmaya çalışarak geçirdi. Palona ona Alethçe için güzel bir örnek sağlıyordu ve Desen’in de onun söylediği şeyleri tekrar edebilmesi, pratik yapmasına yardım ediyordu.

“Yapmam gereken şey, seni de görüntülerimin yanında konuşmak için eğitmek,” dedi Shallan.

“Onları kendin konuşturman gerek,” dedi Desen.

“Bunu yapabilir miyim?”

“Neden olmasın?”

“Çünkü... Ee, Fırtınaışığı’m illüzyon için kullanıyorum ve o yüzden o da ışığın bir taklidini yaratıyor. Mantıklı. Ama görüntü yaratırken ses kullanmıyorum.”

“Bu bir Dalga,” dedi Desen. “Ses de onun bir parçası. Mmm... Birbirlerinin kuzenleri. Çok benzerler. Yapılabilir. ”

“Nasıl?”

"Mmmm. Bir şekilde.”

“Çok yardımcı oldun.”

“Ben...” Sesi azalarak durdu. “Yalan?”

“Hı hı.” Shallan eminelini cebine soktu, ki o da ıslaktı, ve önünde geri çekilen çimen kümelerinin arasından yürümeye devam etti. Uzak tepelerde düzenli polip tarlalarında büyümekte olan lavis tahılları görünüyordu, gerçi Shallan bu saatte herhangi bir çiftçi göremedi.

En azından yağmur kesilmişti. Shallan yağmuru hâlâ seviyordu ama onun altında uzun uzun yürümenin ne kadar nahoş olabileceğini düşünmemişti. Ve...

Şu neydi?

Durdu, ilerisindeki zemini gölgeleyen koyu bir şeyler yığını vardı. Tereddütlü bir şekilde yaklaştı ve duman kokusu alabildiğini fark etti. Bir kamp ateşi söndürüldükten sonraki ıslak, yaş duman kokusu.

Arabası. Shallan şimdi onu seçebiliyordu, karanlığın içinde kısmen yanmış hâlde duruyordu. Yağmurlar ateşi söndürmüştü, uzun süre yanmamıştı. Büyük ihtimalle yangın kuru olan içeride başlamıştı.

Bu kesinlikle Shallan’ın kiraladığıydı. Tekerleklerin üzerindeki süslemeleri tanımıştı. Tereddüt ederek yaklaştı. Eh, endişe etmekte haklı çıkmıştı. Geride kalmış olması iyi bir şeydi. Bir şeyler onu rahatsız ediyordu...

Arabacı]

Koşarak ilerledi, en kötüsünden korkuyordu. Ceset oradaydı, dağılmış arabanın yanında gözlerini gökyüzüne doğru dikmiş yatıyordu. Boğazı kesilmişti. Onun yanında, parshmen hamalları bir yığın hâlinde ölü yatıyordu.

Shallan eli ağzında taşların üzerine oturup kaldı, hasta hissediyordu. “Ah... Yukarıdaki Yaradan...”

“Mmm...” diye uğuldadı Desen, her nasılsa daha somurtkan bir tonla söylemeyi başarıyordu.

“Onlar benim yüzümden öldü,” diye fısıldadı Shallan.

“Onları sen öldürmedin.”

“Öldürdüm,” dedi Shallan. "Bıçağı ben tutsam da olurdu. İçine girdiğim tehlikeyi biliyordum. Arabacı bilmiyordu.”

Ve parshmenler. Shallan onun hakkında ne hissediyordu? Yokelçilerdi, evet, ama yapılan şey karşısında kötü hissetmemek zordu.

Eğer Jasnah’nın iddia ettiklerini kanıtlarsan, bundan çok daha beter bir şeye sebep olacaksın, dedi bir parçası.

Bir an için, Mraize’in sanatı karşısındaki heyecanını izlerken, Shallan’m adamdan hoşlanası gelmişti. Eh, bu anı hatırlasa iyi olacaktı. Bu cinayetlere o izin vermişti. Arabacının boğazını kesen o olmayabilirdi ama diğerlerine, eğer yapabiliyorlarsa, Shallan’ı öldürmelerinde bir sakınca olmadığını bir tek ağzıyla söylemediği kalmıştı.

Bunun arkasında haydutlar varmış gibi göstermek için arabayı yakmışlardı ama hiçbir haydut Harap Ovalar’ın bu kadar yakınına gelmezdi.

Seni zavallı adam, diye düşündü arabacı hakkında. Ama eğer arabayla gelmemiş olsa, araba sahte bir iz bırakırken bu kadar başarıyla saklanmayı başarması mümkün olmayacaktı. Fırtınalar! Ne yapsaydı da kimse ölmeseydi? Bu mümkün müydü ki?

Eninde sonunda kendini ayağa kalkmaya zorladı ve düşük omuzlarla tekrar savaş kamplarına doğru yürümeye devam etti.

Semadeşenlerin böylesini yapmaya muktedir olan, hiçbir malum Dalga yahut spren tarafından bahşedilmeyen kayda değer kabiliyetleri, neredeyse ilahi bir hünere denk idi> lâkin tarikat böyle bir yetiye nasıl kavuşmuş olursa olsun, hakikat olduğu kesindi ve hatta rakipleri tarafından bile tasdik ediliyordu.

—Parlayan Sözler - Bölüm 28 - Sayfa 3

Harika. Bugün beni sen mi koruyacaksın?”

Adolin odasından çıkarken Kaladin döndü. Prens her zaman olduğu gibi şık bir üniforma giyiyordu. Baş harflerinin kabartması düğmeler, bazı evlerden daha pahalı çizmeler, hafif bir kılıç. Bir Paredar için garip bir seçimdi ama Adolin bunu büyük ihtimalle süs eşyası olarak takıyordu. Saçları siyahla beneklenmiş olan sarışın bir yığındı.

"Ona güvenmiyorum, prenscik,” dedi Kaladin. "Yabancı kadın, gizli nişan ve onu teyit edebilecek olan tek kişi de ölmüş. O bir suikastçı olabilir ve bu da seni korumak için elimdeki en iyi adamı görevlendirmem gerektiği anlamına geliyor.”

“Alçak gönüllüyüz, değil mi?” dedi Adolin taş koridor boyunca uzun adımlarla yürürken. Kaladin ayak uydurarak yanında yürüdü.

“Hayır.”

“Oğlum köprücü, o bir şakaydı.”

“Pardon. Şakaların komik olması gerektiği sanırdım.”

“Sadece bir espri anlayışı olan insanlar için.”

“Ah, elbette,” dedi Kaladin. “Espri anlayışımı çok uzun zaman önce teslim ettim.” “Peki karşılığında ne aldın?”

“Yara izleri,” dedi Kaladin alçak sesle.

Adolin’in gözleri Kaladin’in alnındaki damgalara doğru kaydı, gerçi büyük bir kısmı saçlar tarafından kapanıyor olmalıydı. “Bu harika,” dedi Adolin mırıldanarak. “Müthiş. Sen de geleceğin için öyle mutlu oldum ki.”

Koridorun sonundan güneş ışığına çıktılar. Çok fazlasına değil ama. Gökyüzü hâlâ son birkaç günün yağmurları yüzünden bulutluydu.

Savaş kampının içine girdiler. “Başka muhafız alacak mıyız?” diye sordu Adolin. "Genelde sizden iki tane oluyor.”

“Bugün sadece ben varım.” Teft yeni acemileri tekrar devriyeye çıkardığı ve kralı da korumakla meşgul oldukları için, Kaladin’in elinde asker kalmamıştı. Diğer herkesin yanında iki ya da üç adamı vardı ama Adolin’i tek başına koruyabileceğini düşünmüştü.

İki tane huysuz görünüşlü at tarafından çekilen bir araba bekliyordu. O fazla zeki gözleri ve ani hareketleriyle, bütün atlar huysuz görünüşlüydü. Ne yazık ki, bir prens chullar tarafından çekilen bir arabayla gelemezdi. Bir uşak Adolin için kapıyı açtı, o da içeriye yerleşti. Uşak kapıyı kapattı, sonra da arabanın arka tarafındaki bir yere çıktı. Kaladin de ayağını atarak araba sürücüsünün yanındaki koltuğa çıkmaya hazırlanıyordu, sonra durdu.

“Seni” dedi sürücüye eliyle işaret ederek.

“Beni” diye cevap verdi Kral’ın Aklı dizginleri tutarak oturduğu yerden. Mavi gözler, siyah saçlar, siyah üniforma. O ne diye arabayı sürüyordu? O bir hizmetkâr değildi, değil mi?

Kaladin temkinli bir şekilde koltuğuna çıktı ve Akıl da dizginleri sallayarak atları harekete geçmeleri için dürtükledi.

“Burada ne yapıyorsun?” diye sordu Kaladin ona.

“Haylazlık peşinde koşuyorum,” diye cevap verdi Akıl neşeli bir şekilde atların nallan taşların üstünde çınlarken. “Flütümle pratik yapıyor musun?”

“Iı...”

“Bana onu giderken Sadeas'ın kampında bıraktığını söyleme.”

“E...”

“Bana söyleme dedim,” diye cevap verdi Akıl. “Söylemen gerekli değil, çünkü ben zaten biliyorum. Çok yazık. Eğer sen o flütün tarihini bilseydin, beyninin altı üstüne gelirdi. Ve bununla da, beni dikizlediğin için seni itip arabadan aşağı atardım demek istiyorum.”

“Iı...”

“Epey konuşkansın bugün.”

Kaladin flütü geride bırakmıştı. Sadeas’ın kampında kalmış olan köprücüleri, Köprü Dört’ün yaralıları ve diğer köprü ekiplerinin adamlarını, topladığı zaman eşyaların değil, insanların üzerine odaklanmıştı. Kendi küçük eşyalar yığınıyla uğraşmaya zahmet etmemiş, flütün de içlerinde olduğunu unutmuştu.

“Ben bir askerim, müzisyen değilim,” dedi Kaladin. “Dahası, müzik kadınlar içindir.”

“Bütün insanlar müzisyendir,” diye karşılık verdi Akıl. “Soru onların şarkılarını paylaşıp, paylaşmadığıdır. Müziğin dişil olmasına gelince; o tezi yazan kadın, hepinizin Alethkar’da neredeyse tapındığınız o kadın, bütün dişil işlerin oturup eğlenmeyi içerirken, bütün eril işlerin de gidip sana mızrak saplayacak birilerini aramayı içermesi gerektiğine karar vermişti. Anlamlı, hı?”

“Sanırım.”

"Biliyor musun, burada sana ilginç, akıllıca, anlamlı konuşma konuları sunmak için epey sıkı çalışıyorum. Ama senin konuşmanın kendi üzerine düşen kısmında görevini yerine getirmediğini düşünmekten kendimi alamıyorum. Bu biraz sağır bir adam için müzik çalmaya benziyor. Ki ben bunu yapmayı deneyebilirdim, çünkü eğlenceli gibi görünüyor, eğer binleri benim flütümü kaybetmiş olmasaydı.”

“Üzgünüm,” dedi Kaladin. Daha çok Zahel’in ona öğretmiş olduğu yeni kılıç duruşları hakkında düşünmeyi tercih ederdi ama Akıl ona daha önce iyilik göstermişti. Kaladin en azından onunla muhabbet edebilirdi. “Peki, ee, sen işini elinde tutabildin mi? Kral’ın Aklı olarak demek istiyorum. Daha önce görüştüğümüz zaman, sen unvanını kaybetme tehlikesiyle karşı karşıya olduğunu ima etmiştin.”

“Daha bakmadım,” dedi Akıl.

“Sen... Daha... Kral senin geri döndüğünü biliyor mu?”

“I ıh! Ona haber vermek için yeteri kadar dramatik bir yol düşünmeye çalışıyorum. Belki hep beraber benim ihtişamım için yazılmış şarkılar söyleyerek geçit töreni yapan yüz uçurumşeytanı olur.”

“Bu... Zor görünüyor.”

“Evet, fırtına kapası şeyler tonik akorlarının ayarım yapmakta ve tonlamayı korumakta cidden zorlanıyorlar.”

“Demin ne dediğin hakkında hiçbir fikrim yok.”

“Evet, fırtına kapası şeyler tonik akorlarının ayannı yapmakta ve tonlamayı korumakta cidden zorlanıyorlar.”

“Bunun faydası olmadı, Akıl.”

"Hah! Demek sen sağır oluyorsun, öyle mi? İşlem tamamlandığı zaman bana haber ver. Denemek istediğim bir şey vardı. Eğer bir hatırlayabilirsem...”

“Evet, evet,” dedi Kaladin içini çekerek. “Sen bir tanesine flüt çalmak istiyordun.”

“Hayır, o değil... Ah! Tamam. Ben her zaman sağır bir adama gizli gizli arkadan yaklaşıp, kafasının arkasını dürtüklemek istemişimdir. Bence çok komik olacak.” Kaladin içini çekti. Hızlı hareket etse bile, Sebarial’m savaş kampına ulaşması bir saat kadar sürüyordu. Çok uzun bir saat olacaktı.

“Peki sen buraya sadece benimle alay etmek için mi geldin?” dedi Kaladin.

“Eh, bu biraz işim. Ama senin üzerine fazla gelmeyeceğim. Uçup gitmeni istemem.”

Kaladin bir irkilmeyle sıçradı.

“Bilirsin,” dedi Akıl, kayıtsızca. “Kızgın bir nutuktan sonra basar gidersin ya. Öyle bir şeyler.”

Kaladin uzun boylu açıkgöz adama gözlerini kıstı. “Sen ne biliyorsun?” “Neredeyse her şeyi. O neredeyse kısmı bazen adamın suratında çok fena patlayabiliyor.”

“O zaman ne istiyorsun?”

“Sahip olamayacağım şeyi.” Akıl ona döndü, gözleri ciddiydi. “Diğer herkes gibi, Kaladin Stormblessed.”

Kaladin huzursuzlukla kımıldandı. Akıl’ın ondan ve Dalgabağlama’dan haberi vardı. Kaladin bundan emindi. O zaman bir tür talep mi beklemesi gerekirdi?

“Benden ne istiyorsun?” dedi Kaladin daha kesin bir şekilde konuşmaya çalışarak. “Hah, demek düşünmeye başladın. İyi. Senden, dostum, tek bir şey istiyorum. Bir hikâye.”

“Ne tür bir hikâye?”

“Karar vermek sana kalmış,” Akıl ona gülümsedi. “Umarım hareketli bir şeyler olur. Eğer katlanamadığını tek bir şey varsa, bu sıkıntı. Bir zahmet sıkıcı olmaktan kaçın. Yoksa gizli gizli yaklaşıp kafanın arkasını dürtüklemek zorunda kalabilirim.” “Ben sağır olmuyorum.”

“Bu sağır olmayan insanlar üzerinde de çok komik olur, elbette ki. Ne, sen benim sırf sağır olduğu için birisine eziyet edeceğimi mi düşünmüştün? Bu ayıp olur. Hayır, ben bütün insanlara eşit olarak eziyet ederim, sağ ol.”

“Harika.” Kaladin daha fazlasını bekleyerek arkasına yaslandı. İnanılmaz bir şekilde, Akıl konuşmanın bitmesini izin vermekten memnunmuş gibi görünüyordu.

Kaladin gökyüzünü izledi, ne kadar da kasvetliydi. Ona Gözyaşları’nı hatırlatan böyle günlerden nefret ediyordu. Fırtınababa. Gri gökyüzü ve berbat hava, onun yataktan kalkma zahmetine bile neden girdiğini merak etmesine neden oluyordu. En sonunda araba Sebarial’ın savaş kampına ulaştı, bir şehre diğer savaş kamplarından daha fazla benzeyen bir yerdi. Kaladin şaşkınlıkla bakarak inşa edilmiş olan gerçek apartmanlar gördü, pazar yerlerini ve...

“Çiftçiler?” diye sordu kapılara doğru yürümekte olan bir grup adamın yanından geçerlerken, solucanlama kamışları ve krem kovaları taşıyorlardı.

“Sebarial onlara güneybatı tepelerinde lavis tarlaları kurduruyor,” diye açıklama yaptı Akıl.

“Buralardaki yücefırtınalar tarım yapmak için fazla güçlü.”

“Sen onu Natan halkına anlat. Onlar eskiden bu bölgenin tamamında tarım yaparlardı. Alışık oldukların kadar büyümeyen bir bitki türü gerektiriyor.”

“Ama neden?” diye sordu Kaladin. “Neden çiftçiler bunun daha kolay olacağı bir yere gitmiyor? Örneğin Alethkar’ın kendisi gibi.”

“Sen insan doğası hakkında fazla şey bilmiyorsun, değil mi Stormblessed?” “Ben... Hayır, bilmiyorum.”

Akıl başını iki yana salladı. “Ne kadar dürüst, ne kadar dobra. Sen ve Dalinar benziyorsunuz, kesinlikle. Binlerinin siz ikinize nasıl arada bir iyi zaman geçirileceğini öğretmesi gerek.”

“Ben nasıl iyi zaman geçirileceğini gayet iyi biliyorum.”

“Öyle mi?”

“Evet. Bu senin olmadığın herhangi bir yerde olmayı içeriyor.”

Akıl gözlerini ona dikti, sonra dizginleri sallayarak kıs kıs güldü ve atların biraz hoplayıp zıplamasına neden oldu. “Demek senin de içinde bir parça akıl kıvılcımı varmış.”

Bu Kaladin’in annesinden geliyordu. O da sık sık böyle şeyler söylerdi, gerçi hiçbir zaman bu kadar kırıcı değildi. Akıl'ın etrafında olmak beni bozuyor olmalı.

Neden sonra, Akıl arabayı Kaladin’in benzerlerini burada savaş kampının içinde değil, bir lahitte görmeyi bekleyeceği güzel bir malikâne evinin önüne çekti. O sü-

“Benden ne istiyorsun?" dedi Kaladin daha kesin bir şekilde konuşmaya çalışarak. “Hah, demek düşünmeye başladın. İyi. Senden, dostum, tek bir şey istiyorum. Bir hikâye.”

“Ne tür bir hikâye?”

“Karar vermek sana kalmış,” Akıl ona gülümsedi. “Umarım hareketli bir şeyler olur. Eğer katlanamadığını tek bir şey varsa, bu sıkıntı. Bir zahmet sıkıcı olmaktan kaçın. Yoksa gizli gizli yaklaşıp kafanın arkasını dürtüklemek zorunda kalabilirim.” “Ben sağır olmuyorum.”

“Bu sağır olmayan insanlar üzerinde de çok komik olur, elbette ki. Ne, sen benim sırf sağır olduğu için birisine eziyet edeceğimi mi düşünmüştün? Bu ayıp olur. Hayır, ben bütün insanlara eşit olarak eziyet ederim, sağ ol.”

“Harika.” Kaladin daha fazlasını bekleyerek arkasına yaslandı. İnanılmaz bir şekilde, Akıl konuşmanın bitmesini izin vermekten memnunmuş gibi görünüyordu.

Kaladin gökyüzünü izledi, ne kadar da kasvetliydi. Ona Gözyaşları’nı hatırlatan böyle günlerden nefret ediyordu. Fırtmababa. Gri gökyüzü ve berbat hava, onun yataktan kalkma zahmetine bile neden girdiğini merak etmesine neden oluyordu. En sonunda araba Sebarial’ın savaş kampına ulaştı, bir şehre diğer savaş kamplarından daha fazla benzeyen bir yerdi. Kaladin şaşkınlıkla bakarak inşa edilmiş olan gerçek apartmanlar gördü, pazar yerlerini ve...

“Çiftçiler?” diye sordu kapılara doğru yürümekte olan bir grup adamın yanından geçerlerken, solucanlama kamışları ve krem kovaları taşıyorlardı.

“Sebarial onlara güneybatı tepelerinde lavis tarlaları kurduruyor,” diye açıklama yaptı Akıl.

“Buralardaki yücefirtmalar tarım yapmak için fazla güçlü.”

“Sen onu Natan halkına anlat. Onlar eskiden bu bölgenin tamamında tarım yaparlardı. Alışık oldukların kadar büyümeyen bir bitki türü gerektiriyor.”

“Ama neden?” diye sordu Kaladin. “Neden çiftçiler bunun daha kolay olacağı bir yere gitmiyor? Örneğin Alethkar’ın kendisi gibi.”

“Sen insan doğası hakkında fazla şey bilmiyorsun, değil mi Stormblessed?” “Ben... Hayır, bilmiyorum.”

Akıl başını iki yana salladı. “Ne kadar dürüst, ne kadar dobra. Sen ve Dalinar benziyorsunuz, kesinlikle. Birilerinin siz ikinize nasıl arada bir iyi zaman geçirileceğini öğretmesi gerek.”

“Ben nasıl iyi zaman geçirileceğini gayet iyi biliyorum.”

“Öyle mi?”

“Evet. Bu senin olmadığın herhangi bir yerde olmayı içeriyor.”

Akıl gözlerini ona dikti, sonra dizginleri sallayarak kıs kıs güldü ve atların biraz hoplayıp zıplamasına neden oldu. “Demek senin de içinde bir parça akıl kıvılcımı varmış."

Bu Kaladin’in annesinden geliyordu. O da sık sık böyle şeyler söylerdi, gerçi hiçbir zaman bu kadar kırıcı değildi. Akıl'ın etrafında olmak beni bozuyor olmalı.

Neden sonra, Akıl arabayı Kaladin’in benzerlerini burada savaş kampının içinde değil, bir lahitte görmeyi bekleyeceği güzel bir malikâne evinin önüne çekti. O sütunlar ve güzel cam pencereleriyle, Hearthstone’daki şehirbeyinin konağından bile daha kaliteliydi.

Akıl araba yolundaki uşağa Adolin’in şartnameli nişanlısını çağırmasını söyledi. Adolin onu beklemek için aşağı indi, ceketini düzeltiyor, bir kol yenindeki düğmeleri parlatıyordu. Başını kaldırıp sürücü koltuğuna doğru bir baktı, sonra irkildi.

"Seni" diye haykırdı Adolin.

“Beni” diye cevap verdi Akıl. Arabanın üzerinden aşağıya atladı ve gösterişli bir reverans yaptı. “Her daim hizmetinizdeyim, Berrakbey Kholin.”

“Her zamanki araba sürücüme ne yaptın?”

“Hiçbir şey.”

“Akıl...”

“Ne, sen benim zavallı adama zarar verdiğimi mi ima ediyorsun? Bu benim yapacağım bir şeye benziyor mu, Adolin?”

“Eh, hayır,” dedi Adolin.

“Aynen öyle. Dahası, eminim ki o şimdiye kadar ipleri çözmeyi başarmıştır. Ah, ve işte bu da senin sevgili neredeyse-ama-daha-tam-değil gelinin.”

Shallan Davar evden dışarı çıkmıştı. Merdivenlerden aşağıya hoplaya hoplaya indi, çoğu açıkgöz leydinin yapacağı şekilde süzülerek yürümüyordu. Bu kesinlikle hevesli bir tip, diye düşündü Kaladin öylesine, Akıl bıraktıktan sonra eline aldığı dizginleri tutuyordu.

Bu Shallan Davar’da tersmiş gibi gelen bir şeyler vardı. O hevesli tavrın ve hızlı gülümsemenin arkasında ne gizliyordu? Bir açıkgöz kadının elbisesindeki o eminelin düğmeli kol yeni, orası her türlü ölümcül aracı saklıyor olabilirdi. Kumaşın içine saplanmış olan basit bir zehirli iğne, Adolin’in hayatını sonlandırmak için yeterdi.

Ne yazık ki, onu Adolin’in yanında olduğu her saniye izleyemezdi. Bundan daha fazla inisiyatif göstermesi gerekiyordu; bunun yerine onun gerçekten de söylediği kişi olup olmadığını doğrulayabilir miydi? Geçmişine bakarak onun bir tehdit olup olmadığına karar vermesi?

Kaladin ayağa kalktı, o Adolin’e yaklaşırken bir gözünü üzerinde tutmak için aşağı atlamayı planlıyordu. Kadın bir anda irkildi, gözleri kocaman açılmıştı. Hüreliyle Akıl’a işaret etti.

“Seni” diye haykırdı Shallan.

“Evet, evet. Bugün insanlar beni tanımakta gerçekten de iyiler. Belki de benim bir...”

Shallan üzerine atılırken Akıl’ın sesi kesildi. Kaladin yere atlarken bıçağına uzandı, sonra Shallan Akıl’ı yakalayıp sarılırken tereddüt etti, başını onun göğsüne dayamış, gözlerini sıkı sıkı kapatmıştı.

Kaladin elini bıçağından çekerek, tamamen afallamış gibi görünen Akıl’a bir kaşını kaldırdı. O ise kolları iki yanında, sanki onlarla ne yapacağını bilmezmiş gibi boş dururken dikilip kalmıştı.

“Her zaman sana teşekkür etmek istemiştim,” diye fısıldadı Shallan. “Asla fırsatını bulamadım.”

Adolin boğazını temizledi. En sonunda Shallan Akıl’ı bıraktı ve prense baktı.

“Sen Akıl’a sarıldın,” dedi Adolin.

“Onun adı bu mu?” diye sordu Shallan.

“Bir tanesi,” dedi Akıl, görünüşe göre hâlâ şaşkındı. "Saymak için çok fazla var, gerçekten. Gerçi, büyük bir kısmı o ya da bu türden bir lanetleme sayılır...”

“Sen Akıla sarıldın,” dedi Adolin.

Shallan kızardı. “Bu uygunsuz muydu?”

“Konu uygunluk değil,’’ dedi Adolin. “Konu sağduyu. Ona sarılmak bir aksırta sarılmak, ya da, ya da bir çivi yığınına sarılmak gibi bir şey filan. Yâni, o Akıl. Onu sevmemen gerekiyor.”

“Konuşmamız gerek,” dedi Shallan Akıl’a bakarak. “Ben, bahsettiğimiz her şeyi hatırlamıyorum ama bir kısmı...”

“Onu da programıma sıkıştırmaya çalışırım,” dedi Akıl. “Gerçi epey bir meşgulüm. Yâni sadece Adolin’e hakaret etmek bile en az gelecek haftaya kadar zamanımı alacak.”

Adolin başını iki yana salladı, uşağı elini sallayarak gönderdi ve Shallan’ın arabaya binmesine yardım etti. Bunu yaptıktan sonra, Akıl’a doğru eğildi. “Ellerine dikkat et.”

“O benim için fazlasıyla küçük, oğlum,” dedi Akıl.

“Doğru,” dedi Adolin başıyla onaylayarak. “Sen yaşıtın olan kadınlardan şaşma.” Akıl sırıttı. “Eh, o biraz daha zor olabilir. Sanırım ondan buralarda sadece tek bir tane var ve onunla ben hiçbir zaman iyi geçinememişizdir.”

“Sen ne acayipsin, ya,” dedi Adolin arabanın içine binerken.

Kaladin içini çekti, sonra da onları takip etmek için hareketlendi.

“Sen de orada gitmeye mi niyetlisin?” diye sordu Akıl sırıtışı daha da büyüyerek. “Evet,” dedi Kaladin. Shallan’ı izlemek istiyordu. Onun ortalık yerde, Adolin’le birlikte arabanın içinde giderken bir şeyler denemesi pek olası değildi. Ama Kaladin onu izleyerek bir şeyler öğrenebilirdi ve Adolin’e zarar vermeye çalışmayacağından ise kesin bir şekilde emin olamazdı.

“Kıza asılmamaya çalış,” diye fısıldadı Akıl. “Genç Adolin biraz sahiplenmeye başlarmış gibi görünüyor... Ya da, ne diyorum ben? Asıl kıza, Kaladin. Bu prensin gözlerini yuvalarından fırlatabilir.”

Kaladin burun kıvırdı. “O açıkgözlü.”

“Ee?” diye sordu Akıl. “Hepiniz buna kafayı çok fazla takıyorsunuz.”

“Kusura bakma da, bir uçurumşeytanına asılırım daha iyi,” diye fısıldadı Kaladin. Arabayı sürmeyi Akıl’a bırakarak arabanın içine tırmandı, içeride, Adolin gökyüzüne doğru baktı. “Şaka yapıyorsun.”

“Bu benim işim,” dedi Kaladin Adolin’in yanına otururken.

"Muhakkak burada güvendeyimdir,” dedi Adolin sıkılı dişlerin arasından, “nişanlımın yanında.”

“Eh, belki ben sadece oturacak rahat bir yer istiyorumdur,” dedi Kaladin Shallan Davar’a başıyla selam vererek.

O Kaladin’i görmezden geldi, araba yola çıkarken Adolin’e gülümsüyordu. “Bugün nereye gidiyoruz?”

“Eh, sen yemek hakkında bir şeyler söylemiştin," dedi Adolin. “Ben Dış Pazar’da yeni bir şarap evi biliyorum ve onlar gerçek yemek servisi de yapıyor.”

“Sen her zaman en iyi yerleri biliyorsun,” dedi Shallan gülümsemesi genişleyerek. Yağcılık bu kadar da bariz yapılır mı, be kadın? diye düşündü Kaladin.

Adolin onun gülümsemesine karşılık verdi. “Sadece dinliyorum.”

“Eğer bir de hangi şarapların güzel olduğuna daha çok dikkat etseydin...” “Etmiyorum çünkü o kolay!” Sırıttı. “Hepsi güzel.”

Kadın kıkırdadı.

Fırtınalar adına, açıkgözler asap bozucuydu. Özellikle de birbirlerine yalakalık ettikleri zaman. Konuşmaları devam etti ve bu kadının Adolin’le bir ilişkisinin olmasını ne kadar fena istediği Kaladin’e fazlasıyla bariz göründü. Eh, bu şaşırtıcı değildi. Açıkgözler her zaman öne geçmek için fırsat kolluyorlardı; ya da canlan onu çekmişse. Birbirlerini sırtından bıçaklamak için. Onun işi bu kadının bir fırsatçı olup olmadığım çözmek değildi. Her açıkgöz bir fırsatçıydı. Onun sadece bu kadının fırsatçı bir servet avcısı mı, yoksa fırsatçı bir suikastçı mı olduğunu bulması gerekiyordu.

Konuşmaya devam ettiler ve Shallan konuyu tekrar günün etkinliklerine getirdi. “Şimdi, bir diğer şarap evine daha gitmeye itiraz ediyor değilim,” dedi Shallan. “Ama bu biraz fazla bariz bir seçenek mi diye de merak ediyorum.”

“Biliyorum,” diye cevap verdi Adolin. “Ama onun dışında burada yapacak çok az şey var. Konser yok, sanat gösterisi yok, heykel yarışması yok.”

Siz açıkgözler gerçekten de zamanınızı bunlarla mı geçiriyorsunuz? diye merak etti Kaladin. izleyecek heykel yarışman yoksa seni ancak Yaradan kurtarır.

“Bir hayvanat bahçesi var,” dedi Shallan hevesle. “Dış Pazar’da.”

“Hayvanat bahçesi, o biraz... Düşük seviyeli değil mi?” dedi Adolin.

“Aa, hadi ama. Hayvanların hepsine bakabiliriz ve sen de bana avlarda hangilerini cesurca katlettiğini anlatabilirsin. Bu çok eğlenceli olur.” Tereddüt etti ve Kaladin onun gözlerinde bir şey gördüğünü düşündü. Daha derin bir şeylerin kıvılcımı. Acı mı? Endişe mi? “Ve biraz eğlence iyi gelirdi,” diye ekledi daha yumuşak bir sesle.

“Ben aslında avlanmaktan nefret ederim,” dedi Adolin, sanki fark etmemiş gibiydi. "Hiç gerçek bir rekabeti yok.” Shallan’a baktı, o da yüzüne bir gülümseme yapıştırdı ve hevesle başını salladı. “Eh, farklı bir şeyler hoş bir değişiklik olabilir. Tamam, Akıl’a bizi oraya götürmesini söyleyeceğim. Umarım o dehşet çığlıklarımıza gülmek için arabayı bir uçurumun içine devirmek yerine bunu yapar.”

Adolin sürücünün yerine bakan küçük sürgülü kapağı açmak için döndü ve emri verdi. Kaladin ise yüzünde kendinden memnun bir gülümsemeyle arkasına yaslanıp oturan Shallan’ı izliyordu. Onun hayvanat bahçesine gitmekte gizli bir amacı vardı. Bu neydi?

Adolin geriye döndü ve ona gününün nasıl geçtiğini sordu. Kaladin yarım kulakla dinliyor, Shallan’ı inceleyerek üzerinde gizlenmiş bıçaklar olup olmadığını seçmeye çalışıyordu. Adolin’in söylediği bir şeylere kızardı, sonra güldü. Kaladin Adolin’den gerçekten hoşlanmıyordu ama prens en azından dürüsttü. Babasının samimi yapısına sahipti ve Kaladin’e karşı her zaman açık olmuştu. Kibirli ve şımarık, ama açık.

Bu kadın farklıydı. Onun hareketleri hesaplanmıştı. Gülme şekli, kelimelerini seçme şekli. Kıkırdıyor ve kızarıyordu ama gözleri her zaman uyanıktı, her zaman izliyordu. O açıkgöz kültüründe Kaladin’i tiksindiren her şeyin bir örneğini teşkil ediyordu.

Senin sadece asabiliğin üzerinde, diye itiraf etti bir parçası. Bu arada bir olurdu, gökyüzünün bulutlu olduğu zamanlarda daha sık olarak. Ama onlar bu kadar mide bulandırıcı derecede neşeli davranmak zorunda mıydı?

Yolculukları devam ederken bir gözünü Shallan’ın üzerinde tuttu ve en sonunda ona karşı fazla şüpheci olduğuna karar verdi. O Adolin’e karşı acil bir tehlike oluşturmuyordu. Aklının tekrar uçurumlardaki geceye doğru kaymakta olduğunu fark etti, içinde çalkalanan Işıkla rüzgârlara binmek. Özgürlük.

Hayır, sadece özgürlük değil. Amaç.

Senin bir amacın var, diye düşündü Kaldain zihnini sürükleyerek tekrar şimdiye getirirken. Adolin’i korumak. Bu bir asker için ideal bir işti, başkalarının rüyalarında göreceği bir iş. Müthiş maaş, komuta edeceği kendi mangası, önemli bir görev. Güvenilir bir komutan. Bu mükemmeldi.

Ama o rüzgârlar...

“Ah!” dedi Shallan çantasına uzanıp içini karıştırarak. “Senin için o kaydı getirdim, Adolin.” Tereddüt ederek Kaladin’e bir göz attı.

“Ona güvenebilirsin,” dedi Adolin biraz gönülsüzce. “O hayatımı iki kere kurtardı ve babam onun en önemli toplantılarda bile bizi korumasına izin veriyor.”

Shallan üzerlerinde kadın alfabesinin karalamasına benzer harfleriyle tutulmuş notlar olan birkaç kâğıt sayfası çıkardı. “On sekiz yıl önce, Yüceprens Yenev Alethkar’da kuvvetliydi, Kral Gavilar’ın birleşme hedefine karşı olan en güçlü yücep-renslerden bir tanesiydi. Yenev savaşta yenilmedi. O bir düelloda öldürüldü. Sadeas tarafından.”

Adolin başım sallayarak öne doğru eğildi, hevesliydi.

“Bu Berrakhanım İalai’nin olaylar hakkında kendi tuttuğu kayıt,” dedi Shallan. “Yenev’in yenilmesi ilhamla dolu bir basitlikten ibaretti. Kocam, Gavilar’la açıkgözlerin pek çoğunun bildiği ama modern şartlar altında görmezden geldiği kadim gelenekler olan Düello Hakkı ve Kral’ın Nimeti konusunda konuştu.

"Tarihsel olarak taç ile arasında bağ olan gelenekler olduklarından, onlara başvurmamız bizim iktidar hakkımızı da yansıtıyordu. Fırsat bir kudret ve şan galası sırasında geldi ve kocam ilk önce başka bir adamla düelloya girdi.”

“Bir kudret ve şan neyi?” diye sordu Kaladin.

İkisi de ona baktılar, sanki onun konuşabildiğini duydukları için şaşırmışlardı. Benim de burada olduğumu unutup duruyorsunuz, değil mi? diye düşündü Kaladin. Siz koyugözleri hiç görmemeyi tercih ederdiniz.

“Bir kudret ve şan galası,” dedi Adolin. “Bir turnuva için süslü püslü bir laf. O zamanlar onlar bol olurdu. O sıralar ezkaza birbirleriyle savaşta olmayan yüceprenslerin gösteriş yapmaları için bir yoldu.”

“Bizim Adolin’in Sadeas’la düello yapması ya da en azından gözden düşürmesi için bir yol bulmamız gerek,” diye açıkladı Shallan. “Ben bunu düşünürken, Jasnah’nm yazdığı eski kralın biyografisinde Yenev düellosuyla ilgili bir referans olduğunu hatırladım.”

“Tamam...” dedi Kaladin kaşlarını çatarak.

“Bu ilk düellonun amacı yüceprensleri gözle görülür şekilde etkilemek ve korkutmaktı,” dedi Shallan kaydı okumaya devam ederek. “Her ne kadar biz bunu önceden

planlamış olsak da, ilk yenilecek olan adamın bizim oyunumuzdaki rolünden haberi yoktu. Sadeas onu planlanmış görkemli bir şekilde yendi. Birkaç noktada dövüşü durdurdu ve bahsi yükseltti, ilk önce parayla, sonra da araziyle.

“En sonunda, zafer dramatik olmuştu. Kalabalık o kadar galeyana gelmişken, Kral Gavilar ayağa kalktı ve onu memnun etmiş olduğu için kadim geleneklere göre Sadeas’a bir ödül önerdi. Sadeas’ın cevabı basitti: ‘kılıcımın ucunda Yenev’in korkak kalbinden başka hiçbir ödül istemiyorum, Majesteleri!”

“Hadi be!” dedi Adolin. "Palavracı Sadeas mı böyle söylemiş?”

“Olay, onun sözleriyle de birlikte, birkaç büyük tarihçede kaydedilmiş,” dedi Shallan. “Sadeas sonra Yenev’le düello yaptı, onu öldürdü ve onun yerine prensliğin kontrolünü bir müttefikin, Aladar'ın, ele geçirmesi için bir boşluk yarattı.”

Adolin düşünceli bir şekilde başıyla onayladı. “Bu işe yarayabilir, Shallan. Ben de aynı şeyi deneyebilirim. Relis ve getirdiği diğer adamla olan dövüşümü unutulmaz yaparım, kalabalığı hayran bırakır, kraldan bir ödül kazanırım ve Düello Hakkı’m Sadeas’ın kendisinden talep ederim.”

“Sadeas’ın kendisinin kullandığı bir manevrayı alıp, bunu ona karşı kullanmakta belli bir cazibe var,” dedi Shallan.

“O bunu asla kabul etmez,” dedi Kaladin. “Sadeas onu böyle kapana kıstırmanıza izin vermeyecektir. ”

“Belki,” dedi Adolin. “Ama sanırım sen, eğer biz bu işi düzgün yapacak olursak onun içine düşeceği konumu hafife alıyorsun. Düello Hakkı kadim bir gelenek, bazıları Elçiler’in kendileri tarafından başlatılmış olduğunu söylüyor. Yaradan’ın ve kralın önünde kendisini kanıtlamış olan açıkgöz bir savaşçı, dönüyor ve ona zarar vermiş olan birinden adalet talep ediyor...”

“Kabul edecek,” dedi Shallan. “Etmek zorunda. Ama sen görkemli olabilir misin, Adolin?”

“Kalabalık benim hile yapmamı bekliyor,” dedi Adolin. “Benim son düellolarımdan sonra pek bir beklentileri olmadan gelecekler, bunun da benim işime yaraması gerekir. Eğer onlara gerçek bir gösteri sunabilirsem etkilenirler. Dahası, aynı anda iki adamı yenmek? Sadece bunun bile bize ihtiyacımız olan dikkati sağlaması gerekir.” Kaladin birinden öbürüne baktı. Onlar bunu çok ciddiye alıyorlardı. “Siz bunun gerçekten işe yarayabileceğini düşünüyor musunuz?” dedi Kaladin düşünceli bir şekilde.

“Evet,” dedi Shallan. “Gerçi, bu geleneğe göre, Sadeas kendi adına dövüşmesi için bir şampiyon atayabilir, o yüzden de Adolin bizzat onunla düello yapmayı başa-ramayabilir. Yine de Sadeas’ın Parelerini kazanır ama.”

“Bu o kadar da tatmin edici olmaz,” dedi Adolin. “Ama kabul edilebilir. Onun şampiyonunu bir düelloda yenmek de Sadeas’ın dizlerini kesip atacaktır. Muazzam bir nüfuz kaybeder.”

“Ama bunun gerçekten bir anlamı olmayacak,” dedi Kaladin. “Değil mi?”

Öbür ikisi ona baktı.

“Bu sadece bir düello,” dedi Kaladin. ‘‘Bir oyun.”

606 “Bu farklı olacak,” dedi Adolin.

“Ben neden olduğunu göremiyorum. Evet, onun Parelerini kazanabilirsin ama onun unvanı ve otoritesi aynı kalacak.”

“Konu algıda,” dedi Shallan. “Sadeas krala karşı bir ittifak oluşturdu. Bu onun kraldan daha güçlü olduğunu ima ediyor. Kralın şampiyonu karşısında yenilmek bunun temelini çürütür.”

“Ama bunların hepsi sadece oyun," dedi Kaladin.

"Evet,” dedi Adolin, Kaladin onun kendisiyle hemfikir olmasını beklemiyordu. “Ama bu Sadeas’ın oynadığı bir oyun. Onun kuralları.”

Kaladin arkasına yaslanarak bunları hazmetti. Bu gelenek bir cevap olabilir, diye düşündü. Benim aradığım çözüm olabilir...

“Sadeas eskiden ne kadar güçlü bir müttefikti," dedi Adolin, sesi pişman gibi geliyordu. “Ben Yenev’i yenmesi gibi şeyleri unutmuştum.”

“Peki ne değişti?” diye sordu Kaladin.

“Gavilar öldü,” dedi Adolin alçak sesle. “Babam ve kralı aynı yöne dönük olarak tutan şey eski kraldı.” One doğru eğildi, Shallan’ın kâğıtları ve notlarına bakıyordu, gerçi okuyamadığı belliydi. “Bizim bunu yapmamız gerek, Shallan. Bu ilmiği o yılanın boynuna geçirmemiz gerek. Bu dâhice. Teşekkür ederim.”

Shallan kızardı, sonra notlarım bir zarfın içine koydu ve ona verdi. “Bunu yengene ver. Bulduklarımın ayrıntıları var. O ve baban bunun iyi bir fikir olup olmadığını daha iyi karar verecektir.”

Adolin zarfı aldı ve bunu yaparken de elini tuttu. İkisi birbirlerine baygın baygın bakarak bir an geçirdiler. Evet, Kaladin gittikçe bu kadının Adolin’e karşı acil bir tehlike oluşturmadığından daha çok emin oluyordu. Eğer o bir tür dolandırıcıysa bile, hedefi Adolin’in hayatı değildi. Sadece itibarıydı.

Çok geç, diye düşündü Kaladin Adolin’in yüzünde aptal bir sırıtışla arkasına yaslanmasını izlerken. O çoktan ölmüş ve yakılmış.

Araba kısa süre sonra Dış Pazar’a ulaştı, Kholin mavisi giyinmiş olan birkaç devriye grubunun yanından geçtiler. Köprü Dört dışındaki köprülerden adamlardı. Burada muhafızlık yaptırmak, Kaladin’in onları eğitme yöntemlerinden birisiydi.

Arabadan ilk önce Kaladin indi, yakınlarda sıralar hâlinde dizilmiş olan fırtına vagonlarını fark etmişti. Direklere bağlanmış ipler alanın etrafını çevreliyor, görünüşe göre insanların gizlice içeri girmesine engel oluyordu, gerçi bazı direklerin yanında ellerinde sopalarla bekleyen adamlar büyük ihtimalle bu konuda daha iyi bir iş çıkarmaktaydı.

“Getirdiğin için teşekkürler, Akıl,” dedi Kaladin dönerek. “Flütün için bir kere daha özür...”

Akıl arabanın tepesinden kaybolmuştu. Onun yerinde başka bir adam oturuyordu, daha genç yaşlarda olan bir tipti, kahverengi pantolon ve beyaz gömlek giyiyordu, başında bir şapka vardı. Bunu çıkararak utanmış gibi göründü.

“Kusura kalma, komtanım,” dedi adam. Kaladin’in tanıyamadığı bir şivesi vardı. “O iyi para verdiydi. Yer değişek diye orda dur dediydi.”

“Ne oluyor?” dedi Adolin arabadan aşağı inip yukarıya bakarak. “Ha. Akıl bunu hep yapar, oğlum köprücü.”

“Neyi?”

"Gizemli bir şekilde kaybolmayı sever/’ dedi Adolin.

“Öle gizemli ney diildi, komtanım,” dedi oğlan dönüp işaret ederek. “Şöle şur-daydı, araba dönerkene bi durunca. Ben onu orda bekleyeceğidim, sonra bu arabayı böle buraya süreceğidim. Ses etmeden bindim. O bebeler gibin kıkır kıkır ederek gitti.”

“O sadece insanları şaşırtmayı seviyor/’ dedi Adolin Shallan’ın arabadan inmesine yardım ederken. “Boş ver onu.”

Yeni araba sürücüsü sanki utanıyormuş gibi kamburunu çıkarmıştı. Kaladin onu tanımıyordu, Adolin’in her zamanki hizmetkârlarından biri değildi. Geri dönerken orada gitmem gerekecek. Bir gözümü onun üstünde tutmak için.

Shallan ve Adolin hayvanat bahçesine doğru yürüdüler. Kaladin arabanın arkasından mızrağını aldı, sonra da onlara yetişmek için fırladı, en sonunda da birkaç adım arkalarından gitmeye başladı, ikisinin birden gülmelerini dinledi ve ikisinin de suratlarına birer tane patlatmayı istedi.

“Vay,” dedi Syl’in sesi. “Senin fırtınalara binmen gerekiyor, Kaladin. Gözlerinin içinde taşıman değil.”

O üzerinden uçar ve etrafındaki havanın içinde ışıktan bir kurdele şeklinde dans ederken Kaladin ona bir göz attı. Mızrağını omzuna dayadı ve yürümeye devam etti.

“Sorun ne?” diye sordu Syl önünde havanın üzerine oturarak. Kaladin başını ne tarafa çevirse, o da kendiliğinden oraya kayarak, gözlerinin tam önünde kalıyordu. Sanki görünmez bir taşın üstünde oturuyormuş gibiydi, elbisesi dizlerinin hemen altından titreşerek sise dönüşüyordu.

"Sorun yok,” dedi Kaladin alçak sesle. “Sadece o ikisini dinlemekten yoruldum.” Syl omzunun üzerinden hemen ilerilerindeki çifte baktı. Adolin giriş ücretlerini ödedi, baş parmağıyla arkasındaki Kaladin’e doğru işaret ederek, onun da parasını verdi. Garip desenli bir şapkası ve karmaşık tasarımı olan uzun bir ceket giymiş, süslü görünüşlü Azish bir adam elini sallayarak onları içeri buyur etti, farklı kafes sıralarına doğru işaret ederek hangi hayvanların nerede olduğunu belirtiyordu.

“Shallan ve Adolin mutlu gibi görünüyorlar,” dedi Syl. “Bunda ne yanlışlık var?” “Bir şey yok,” dedi Kaladin. “Ben bunu dinlemek zorunda kalmadığım sürece.” Syl burnunu kırıştırdı. “Onlardan değil, senden. Sen ekşilik ediyorsun. Neredeyse tadını alabiliyorum.”

“Tadını mı?” dedi Kaladin. “Sen yemek yiyemiyorsun, Syl. Senin tat duyun olduğunu bile sanmıyorum.”

“Bu bir mecaz. Ve ben bunu hayal edebiliyorum. Ve senin tadın ekşi. Ve tartışmayı da kes, çünkü ben haklıyım." İlk kafesi incelerlerken Adolin ve Shallan’ın yanında asılı durmak için uçup gitti.

Lanet spren, diye düşündü Kaladin yürüyerek Adolin ve Shallan’ın yanına gelirken. Onunla tartışmak sanki... Eh, rüzgârla tartışmak gibi bir şey, herhâlde.

Bu fırtına vagonu Kaladin’in Harap Ovalar’a gelirken içinde olduğu köle kafesine epey bir benziyordu, gerçi bunun içindeki hayvana kölelerden daha iyi muamele ediliyormuş gibi görünüyordu. Bir taşın üzerinde oturmuştu ve kafesin içi de sanki bir mağarayı taklit etmeye çalışırmış gibi kremle kaplanmıştı. Yaratığın kendisi ise balçıkla kaplı bir et yumrusunun üzerindeki iki soğan şekilli göz ve dört uzun dokunaçtan ibaretti.

“Ooo...” dedi Shallan, gözleri kocaman açılmıştı. Sanki ona bir avuç mücevher verilmiş gibi görünüyordu, yalnız onun yerine Kaladin’in çizmesinin altına yapışmış olarak bulmayı bekleyeceği balçıklı bir şeyler yumrusuydu.

“Bu hayatımda gördüğüm en çirkin şey,” dedi Adolin. “Bu bir kopçacığın ortasındaki şeylere benziyor ama kabuğu eksik.”

“Bu sarpenthynlerden biri,” dedi Shallan.

“Vah vah,” dedi Adolin. “Ona ismini annesi mi vermiş?”

Shallan onun omzuna vurdu. “Onlar bir aile.”

“Demek gerçekten annesinin suçuymuş.”

“Bir hayvanlar ailesi, sersem. Onlardan batıda, fırtınaların o kadar güçlü olmadığı yerlerde daha çok var. Ben onlardan sadece birkaç tane görmüştüm, bizim Jah Keved’de minik olanlarından var ama bunun gibisi hiç yok. Bunun hangi tür olduğunu bile bilmiyorum.” Tereddüt etti, sonra da parmaklarını demir parmaklıkların arasından sokarak dokunaç kollarından bir tanesini kavradı.

Şey anında geriye çekildi, daha büyük görünmek için şişerek kollarından iki tanesini tehditkar bir şekilde başının arkasında kaldırdı. Adolin ciyakladı ve Shallan’ı geriye çekti.

“O hiçbirine dokunmamanı söylemişti!” dedi Adolin. “Ya zehirliyse?”

Shallan onu duymazdan gelerek çantasından bir not defteri çıkardı. “Ele ılık geliyor,” diye mırıldandı kendi kendine. “Gerçekten de sıcak kanlı. Büyüleyici. Bir çizimini yapmam gerek.” Kafesin üzerindeki küçük bir plakaya gözünü kıstı. “Eh, bu hiç işe yaramaz.”

“Ne yazıyor?” diye sordu Adolin.

“Marabethia’da yakalanmış şeytan kayası. Yerliler bunun öldürülmüş olan bir çocuğun yeniden doğmuş kinci ruhu olduğunu iddia ediyor.’ Türünden bile bahsetmemiş. Böyle bilim olmaz!”

"Bu bir hayvanat bahçesi, Shallan,” dedi Adolin gülerek. “Bütün bu yolu askerleri ve kamp takipçilerini eğlendirmesi için getirilmiş.”

Hayvanat bahçesi gerçekten de popülerdi. Shallan çizim yaparken Kaladin yakınlardan geçenleri izlemekle meşgul oldu, fazla yaklaşmadıklarından emin oluyordu. Bulaşıkçı kadınlardan onluklara ve subaylara kadar her şeyi gördü, hatta birkaç daha yüksek mevkili açıkgöz bile vardı. Arkalarında, açıkgözlü bir kadın tahtırevanının içinde taşınarak götürüldü, kafeslere ancak göz ucuyla bakıyordu. Bu Shallan’ın hevesli çizimi ve Adolin’in iyi huylu takılmalarıyla epey bir tezat oluşturuyordu.

Kaladin bu ikisinin hakkını teslim etmiyordu. Onu görmezden geliyor olabilirlerdi ama kasıtlı olarak kötü davranmıyorlardı. Onlar mutlu ve hoştu. Bu neden Kaladin’i bu kadar gıcık ediyordu?

Neden sonra, Shallan ve Adolin gökyılanları ve onların dalması için büyük bir küvette su içeren bir sonraki kafese geçtiler. Onlar “şeytan kayası” kadar rahat görünmüyorlardı. Kafesin içinde hareket edecek fazla yer yoktu ve sık sık havalanmıyorlardı. Pek ilginç değillerdi.

Bir sonraki kafeste küçük bir chula benzeyen bir yaratık vardı ama kıskaçları daha büyüktü. Shallan bunun da bir resmini istedi, böylece Kaladin kendisini kafesin yanında durmuş, geçen insanları izler ve Adolin’in nişanlısını eğlendirmek için espri yapmaya çalışmasını dinlerken buldu. Bunda pek iyi değildi ama Shallan yine de gülüyordu.

“Zavallı şey,” dedi Syl kafesin tabanına konup, yengeç sakinine bakarken. “Bu nasıl bir hayat?"

“Güvenli bir tanesi.” Kaladin omzunu silkti. “En azından avcılar konusunda endişe etmesine gerek yok. Her zaman besleniyor. Bir chul-şeyinin bundan daha fazlasını isteyebileceğini hiç sanmıyorum.”

“Ya?" diye sordu Syl. “Ve sen olsan bundan memnun olurdun, öyle mi?”

“Elbette ki hayır. Bir chul-şeyi değilim. Ben bir askerim.”

Devam ettiler, kafes kafes hayvanların yanından geçiyorlardı. Shallan bazılarını çizmek istiyordu, diğerlerinin ise derhâl bir çizilmeye ihtiyaçlarının olmadığına karar veriyordu. Onun en büyüleyici bulduğu ayrıca en garip olanıydı; kırmızı, mavi ve yeşil tüyleri olan bir tür renkli tavuk. Bunun çizimini yapmak için çantasından renkli kalemler çıkardı. Görünüşe göre, uzun zaman önce bunlardan bir tanesini çizme fırsatını kaçırmıştı.

Kaladin’in yaratığın güzel olduğunu itiraf etmesi gerekiyordu. Ama nasıl sağ kalabiliyordu? Sadece suratının en önünde kabuğu vardı ama geri kalanı yumuşakça değildi, o yüzden şeytan kayası gibi çatlakların içinde saklanamazdı. Bir fırtına geldiği zaman bu tavuk ne yapıyordu?

Syl Kaladin’in omzuna kondu.

“Ben bir askerim,” diye tekrar etti Kaladin çok alçak sesle konuşarak.

“Sen bir askerdin,” dedi Syl.

“Benim tekrar olmak istediğim şey bu.”

“Emin misin?”

“Neredeyse.” Mızrağını omzuna dayayarak kollarını kavuşturdu. “Tek sorun... Bu delilik, Syl. Çılgınlık. Köprücü olarak geçen zaman hayatımın en kötü günleriydi. Ölüme, baskıya, aşağılamaya maruz kaldık. Ama hiçbir zaman kendimi o son haftalarda olduğum kadar canlı hissettiğimi sanmıyorum.”

Köprü Dört’te yaptığı işlerin yanında, sadece bir asker olmak (bir yüceprensin muhafızlarının yüzbaşısı gibi son derece saygın olan bir tanesi bile olsa) fazlasıyla basit geliyordu. Sıradan.

Ama rüzgârların üzerinde yükselmek; işte o sıradandan başka her şeydi.

“Sen neredeyse hazırsın, değil mi?” diye fısıldadı Syl.

Kaladin yavaş yavaş başıyla onayladı. “Evet. Evet, sanırım öyleyim.”

Sırada bir sonraki kafesin etrafında büyük bir kalabalık vardı ve hatta kıvranarak yerden çıkan birkaç korkuspreni bile görünüyordu. Kaladin aralarına girdi, gerçi yer açmak zorunda kalmıyordu, insanlar onun kim olduğunu fark eder etmez, Dalinar’ın varisine yer açıyorlardı. Adolin onlara ikinci bir kere bile bakmadan yürüyüp geçti, belli ki böyle hürmet görmeye alışkındı.

Bu kafes öbürlerinden farklıydı. Parmaklıkları birbirlerine daha yakındı, tahtaları desteklenmişti, içerideki hayvan ise bu özel muameleyi hak edermiş gibi görünmüyordu. Gariban hayvan gözleri kapalı, birkaç kayanın önünde yatıyordu. Kare şekilli yüzünde keskin mandibulalan görünüyordu, dişe benziyorlardı ama her nasılsa daha bile korkunçlardı, ve üst çenesinden aşağıya doğru uzanan bir çift uzun bıçak gibi azı dişi vardı. Başından başlayarak kavisli sırtı boyunca ilerleyen katı dikenler ve güçlü bacaklar, bu yaratığın ne olduğuna dair ipuçlanydı.

“Aksırt,” dedi Shallan nefesini tutarak, kafesin yakınına geldi.

Kaladin daha önce hiç onlardan bir tane görmemişti. Ameliyat masasının üzerinde ölü yatan genç bir adamı hatırladı, her yerde kan vardı. Korkuyu, hüsranı hatırladı. Ve sonra da ıstırabı.

“Ben hayvanın daha... Daha fazla..." dedi Kaladin aklım toplamaya çalışarak.

“Onlar esaret altında pek dayanamıyorlar,” dedi Shallan. “Bu, eğer izin verilmiş olsa, büyük ihtimalle uzun zaman önce kristal içinde uykuya dalmış olurdu. Kabuk bağlamasına engel olmak için sürekli ıslatıyor olmalılar.”

“Bu hayvan için üzülme,” dedi Adolin. “Onların bir adama neler yapabileceğini gördüm. ”

“Evet,” dedi Kaladin alçak sesle.

Shallan çizim eşyalarını çıkardı, gerçi o başlarken insanlar kafesten uzaklaşmaya başladılar. İlk önce Kaladin yaratığın kendisinde bir şeyler olduğunu düşünmüştü, ama hayvan orada öylece gözleri kapalı yatmaya devam ediyordu, arada bir burun deliklerinin birinden homurtu çıkarıyordu.

Hayır, insanlar hayvanat bahçesinin öbür tarafında toplanıyorlardı. Kaladin Adolin’in dikkatini çekti, sonra da işaret etti. Ben gidip bunun ne olduğuna bakacağım, diye ima ediyordu hareketi. Adolin başını sallayarak onayladı ve elini kılıcının üzerine koydu. Dikkatli olurum, diyordu bu.

Kaladin mızrağı omzunda bakmak için hızla gitti. Ne yazık ki, kısa bir süre sonra kalabalığın üzerinde yükselen tanıdık bir surat gördü. Amaram uzun boylu bir adamdı. Dalinar da yanında durmuştu, aval aval bakan kalabalığı güvenli bir mesafe uzakta tutmakta olan Kaladin’in adamlarından birkaçı tarafından korunuyordu.

“...Oğlum buradaymış diye duydum,” diyordu Dalinar hayvanat bahçesinin iyi giyimli sahibine.

“Sizin para vermenize gerek yok, Yüceprensim!” dedi hayvanat bahçesinin sahibi Sigzil’inkine benzer mağrur bir şiveyle konuşarak. “Sizin buradaki varlığınız, benim naçiz kolleksiyonum için Elçiler’den gelen bir nimettir. Ve saygıdeğer misafirinizin de.”

Amaram. Garip bir pelerin takıyordu. Parlak altın sarısıydı, arkasında siyah bir rün vardı. Yemin mi? Kaladin şekli tanımıyordu. Gerçi tanıdık görünüyordu.

Çifte göz, diye farkına vardı. Bu sembol...

“Bu doğru mu?” diye sordu hayvanat bahçesi sahibi Amaram’ı inceleyerek. “Kampta dolaşan söylentiler son derece ilgi çekici...”

Dalinar duyulur bir şekilde içini çekti. “Biz bunu bu akşamki ziyafette ilan edecektik ama Amaram pelerini takmakta ısrar ettiğine göre, sanırım açıklanması gerekiyor. Kralın emirleri doğrultusunda, ben Parlayan Şövalyeler'in yeniden kurulmasını emrettim. Kampların her yerinde bilinsin. Eski yeminler tekrar edildi ve Berrakbey Amaram da, ricam üzerine, onları ilk söyleyen oldu. Parlayan Şövalyeler tekrar kuruldu ve başlarında da o duruyor.”

Yirmi üç refakatçi peşlerinden takip ediyordu, bunlar Makabakam Kralının muavenetinden gelmiş idi, zira her ne kadar insan ile spren arasındaki bağ bazen izahatsiz olsa da, bağlı sprenlerin kendilerinin}^ yerine bizim âlemimizde tezahür etme kabiliyeti, verilen yeminler sırasında güçleniyordu.

-Parlayan Sözler - Bölüm - Sayfa 9

Amaram’ın herhangi bir Dalgabağlama becerisi olmadığı belli,” dedi Sigzil hafifçe Kaladin’in yanında durduğu yerden.

Dalinar, Navani, kral ve Amaram ilerideki arabadan iniyorlardı. Düello arenası önlerinde yükseliyordu, Harap Ovalar’ın kıyılarını kaplayan krater benzeri oluşumlardan bir diğeriydi. Ancak içlerine savaş kampları kurulmuş olanlardan çok daha küçüktü ve kat kat oturma yerleri eklenmişti.

Elhokar ve Dalinar burada oldukları için (Navani ve Dalinar’ın oğullarının ikisinin birden de olduğundan bahsetmeye bile gerek yoktu), Kaladin getirmesi mümkün olan bütün adamlarını getirmişti. Bu Köprü On Yedi ve Köprü İki’nin adamlarından bazılarını da içeriyordu. Bunlar gururlu bir şekilde duruyorlardı, mızrakları yukarı kaldırılmıştı, belli ki en sonunda ilk korumalık görevlerini alacak kadar güven kazandıkları için heyecanlılardı. Toplamda Kaladin’in görev başında olan kırk adamı vardı.

Eğer Beyazlı Suikastçı saldırırsa, bir tanesinin bile bir yağmur damlası kadar faydası olmayacaktı.

"Emin olabilir miyiz?” diye sordu Kaladin başıyla Amaram’a doğru işaret ederek, arkasında Parlayan Şövalyeler’in sembolü olan altın sarısı pelerinini hâlâ takıyordu. "Ben güçlerimi kimseye göstermedim. Benim gibi antrenman yapmakta olan başkalarının da olması gerekir. Fırtınalar, Syl bana olduğuna dair neredeyse söz verdi.”

“Eğer yetenekleri olsaydı, bunu gösterirdi,” dedi Sigzil. "Dedikodular on kamp içinde sel gibi akıyor. İnsanların yarısı Dalinar’ın yaptığı bu şeyin aptallık ve küfür olduğunu düşünüyor. Diğer yarısı ise kararsız. Eğer Amaram Dalgabağlama becerileri gösterebiliyor olsaydı, Berrakbey Dalinar’m hareketi çok daha az şüpheli görülürdü.”

Sigzil büyük ihtimalle haklıydı. Ama... Amaram mı? Herif başı yukarıda, öylesine bir gururla yürüyordu ki. Kaladin boynunun yanmaya başladığını hissetti ve bir an için sanki tek görebildiği şey Amaram’dı. Altın pelerin. Kibirli yüz.

Kanlı. O herif kan kaplıydı. Kaladin Dalinar’a bunu anlatmıştı!

Dalinar hiçbir şey yapmayacaktı.

Başka birisinin yapması gerekiyordu.

“Kaladin?" diye sordu Sigzil.

Kaladin elleri mızrağının üzerinde kilitlenmiş hâlde Amaram’a doğru bir adım atmış olduğunu fark etti. Derin bir nefes aldı, sonra da işaret etti. “Orada arenanın kıyısına adam koyun. Skar ve Eth Adolin’le birlikte hazırlık odasındalar, ona dövüş sırasında ne faydası olacaksa. Arenanın aşağısına da her ihtimale karşı birkaç tane koy. Her kapıya üç adam. Ben kralın yanına altı tane götüreceğim.” Kaladin durakladı, sonra ekledi. “Her ihtimale karşı, Adolin’in nişanlısını da korumak için iki adam koyalım. O Sebarial’ın yanında oturuyor olacak.”

“Emredersiniz. ”

“Adamlara dikkatli olmalarını söyle, Sig. Bu büyük ihtimalle dramatik bir dövüş olacak. Gözlerinin maçta değil, suikastçılarda olmasını istiyorum.”

“O gerçekten de aynı anda iki adamla mı dövüşecek?”

“Evet.”

“Bunu kazanması mümkün olabilir mi?”

“Bilmiyorum ve pek umurumda da değil. Bizim işimiz başka tehlikelere karşı nöbet tutmak.”

Sigzil başını sallayarak onayladı ve gitmek için hareketlendi. Ancak tereddüt etti ve Kaladin’i kolundan tuttu. “Siz de onlara katılabilirsiniz,” dedi alçak sesle. “Eğer kral Parlayan Şövalyeler’i tekrar kurduruyorsa, sizin de ne olduğunuzu göstermek için bir bahaneniz olur. Dalinar uğraşıyor ama pek çok kişi Parlayanlar’ın insanoğluna ihanet etmeden önce yaptıkları iyilikleri unutarak, kötü bir güç olduklarını düşünüyor. Ama eğer siz güçlerinizi gösterirseniz, fikirleri değişebilir.”

Katılmak. Amaram’ın emrinde. Pek olası değildi.

“Git emirlerimi ilet,” dedi Kaladin işaret ederek, sonra kolunu çekip Sigzil’den kurtardı ve hızla kral ile maiyetinin arkasından gitti. En azından bugün güneş çıkmıştı, bahar havası ılıktı.

Syl Kaladin’in arkasından alçalıp yükselerek geliyordu. “Amaram seni mahvediyor, Kaladin,” diye fısıldadı. “Ona izin verme.”

Kaladin dişlerini sıktı ve cevap vermedi. Onun yerine Berrakhanım Navani’yi koruyacak olan ekibin başında olan Moash’ın yanına yaklaştı. Navani düelloları aşağıda, bekleme odasının içinde izlemeyi tercih ediyordu.

Bir parçası Moash’ın Dalinar’dan başka herhangi birisini korumasına izin vermemesi gerekebileceğini merak ediyordu ama, fırtına kapsın, Moash ona krala karşı başka bir girişimde bulunmayacağına dair yemin etmişti. Kaladin ona bu konuda güveniyordu. Onlar Köprü Dört’tü.

olduğunu düşünüyor. Diğer yarısı ise kararsız. Eğer Amaram Dalgabağlama becerileri gösterebiliyor olsaydı, Berrakbey Dalinar’ın hareketi çok daha az şüpheli görülürdü.” Sigzil büyük ihtimalle haklıydı. Ama... Amaram mı? Herif başı yukarıda, öylesine bir gururla yürüyordu ki. Kaladin boynunun yanmaya başladığını hissetti ve bir an için sanki tek görebildiği şey Amaram’dı. Altın pelerin. Kibirli yüz.

Kanlı. O herif kan kaplıydı. Kaladin Dalinar’a bunu anlatmıştı 1 Dalinar hiçbir şey yapmayacaktı.

Başka birisinin yapması gerekiyordu.

“Kaladin?” diye sordu Sigzil.

Kaladin elleri mızrağının üzerinde kilitlenmiş hâlde Amaram’a doğru bir adım atmı§ olduğunu fark etti. Derin bir nefes aldı, sonra da işaret etti. “Orada arenanın kıyısına adam koyun. Skar ve Eth Adolin’le birlikte hazırlık odasındalar, ona dövüş sırasında ne faydası olacaksa. Arenanın aşağısına da her ihtimale karşı birkaç tane koy. Her kapıya üç adam. Ben kralın yanına altı tane götüreceğim.” Kaladin durakladı, sonra ekledi. “Her ihtimale karşı, Adolin’in nişanlısını da korumak için iki adam koyalım. O Sebarial’ın yanında oturuyor olacak.”

“Emredersiniz.”

“Adamlara dikkatli olmalarını söyle, Sig. Bu büyük ihtimalle dramatik bir dövüş olacak. Gözlerinin maçta değil, suikastçılarda olmasını istiyorum.”

“O gerçekten de aynı anda iki adamla mı dövüşecek?”

"Evet.”

“Bunu kazanması mümkün olabilir mi?”

“Bilmiyorum ve pek umurumda da değil. Bizim işimiz başka tehlikelere karşı nöbet tutmak.”

Sigzil başını sallayarak onayladı ve gitmek için hareketlendi. Ancak tereddüt etti ve Kaladin’i kolundan tuttu. “Siz de onlara katılabilirsiniz,” dedi alçak sesle. “Eğer kral Parlayan Şövalyeler'i tekrar kurduruyorsa, sizin de ne olduğunuzu göstermek için bir bahaneniz olur. Dalinar uğraşıyor ama pek çok kişi Parlayanlar’ın insanoğluna ihanet etmeden önce yaptıkları iyilikleri unutarak, kötü bir güç olduklarını düşünüyor. Ama eğer siz güçlerinizi gösterirseniz, fikirleri değişebilir.”

Katılmak. Amaram’ın emrinde. Pek olası değildi.

"Git emirlerimi ilet,” dedi Kaladin işaret ederek, sonra kolunu çekip Sigzil’den kurtardı ve hızla kral ile maiyetinin arkasından gitti. En azından bugün güneş çıkmıştı, bahar havası ılıktı.

Syl Kaladin’in arkasından alçalıp yükselerek geliyordu. “Amaram seni mahvediyor, Kaladin,” diye fısıldadı. “Ona izin verme.”

Kaladin dişlerini sıktı ve cevap vermedi. Onun yerine Berrakhanım Navani’yi koruyacak olan ekibin başında olan Moash’ın yanına yaklaştı. Navani düelloları aşağıda, bekleme odasının içinde izlemeyi tercih ediyordu.

Bir parçası Moash’ın Dalinar’dan başka herhangi birisini korumasına izin vermemesi gerekebileceğini merak ediyordu ama, fırtına kapsın, Moash ona krala karşı başka bir girişimde bulunmayacağına dair yemin etmişti. Kaladin ona bu konuda güveniyordu. Onlar Köprü Dört’tü.

Seni bundan kurtaracağım, Moash, diye düşündü Kaladin adamı bir kenara çekerek. Bunu düzelteceğiz.

“Moash,” dedi Kaladin alçak sesle konuşarak. "Yarından başlayarak, seni devriye görevine atıyorum.”

Moash yüzünü astı. "Senin her zaman beni korumaların...” Yüz ifadesi sertleşti. "Bu olanlarla ilgili. Meyhanede.”

“Senin uzun bir devriyeye çıkmanı istiyorum,” dedi Kaladin. “Yeni Natanan’a doğru git. Graves ve taraftarlarına karşı harekete geçtiğimiz zaman, senin buralarda olmam istemiyorum." Şimdiden çok fazla zaman geçmişti.

“Gitmiyorum.”

“Gideceksin ve bu bir tartışma konusu...”

“Onların yaptığı şey doğru, Kal!”

Kaladin kaşlannı çattı. “Sen onlarla hâlâ görüşüyor musun?”

Moash başka tarafa baktı. “Sadece bir kere. Onları senin yola geleceğine dair temin etmek için.”

"Sen yine de bir emre itaatsizlik ettin!” dedi Kaladin. “Hay fırtına kapsın, Moash!”

Arenanın içindeki gürültü yükseliyordu.

“Neredeyse maç zamanı geldi," dedi Moash kolunu Kaladin’in kavrayışından kurtararak. “Daha sonra konuşabiliriz.”

Kaladin dişlerini gıcırdattı ama, ne yazık ki, Moash haklıydı. Şimdi zamanı değildi.

Onu bu sabah yakalamış olmam gerekirdi, diye düşündü Kaladin. Hayır; asıl yapmam gereken şey günler önce bu konuda bir karara varmış olmaktı.

Bu Kaladin’in kendi suçuydu. “Sen o devriyeye çıkacaksın, Moash,” dedi. “Sırf arkadaşımsm diye, emirlere itaatsizlik edemezsin. Git.”

Moash ilerleyerek ekibini topladı.

♦

♦ ♦

Adolin hazırlık odasında Kılıç’ımn yanında diz çöktü ve ne diyeceğini bilmediğini fark etti.

Kılıç’ın üzerindeki yansımasına baktı. Aynı anda iki Paredar. Bunu antrenman sahasının dışında asla denememişti bile.

Birden fazla düşmanla dövüşmek zordu. Tarihçelerde, eğer adamın birinin aynı anda altı düşmanla savaştığı filan gibisinden bir şeyler duymuşsan, işin doğrusu büyük ihtimalle onun bir şekilde düşmanlarını teker teker yakalamayı başardığı şeklindeydi. Eğer hazırlıklı ve dikkatlilerse, aynı anda iki tane zordu. İmkânsız değildi ama gerçekten zordu.

“İşin gelip dayandığı şey şu," dedi Adolin. Kılıç'a bir şeyler söylemek zorundaydı. Gelenek buydu. “Haydi çıkıp görkemli olalım. Sonra da o sırıtışı Sadeas’ın suratından silelim.”

Ayağa kalkarak Kılıç'ım gönderdi. Küçük hazırlık odasından çıktı, oymalı, boyanmış düellocuların olduğu tünel boyunca yürüyerek ilerledi. Ötedeki odada, Kholin üniformasını giymiş olan Renarin oturmuş, endişeyle bekliyordu; bunun gibi resmî törenlerde o lanet Köprü Dört üniformasının yerine bunu giyerdi. Navani Yenge bir ründuası yapmak için bir boya kavanozunun kapağını açmaktaydı.

“Gerek yok,” dedi Adolin cebinden bir tane çıkararak. Kholin mavisiyle yapılmıştı, “mükemmellik” yazıyordu.

Navani bir kaşını kaldırdı. “Kız mı?”

“Evet,” dedi Adolin.

“Kaligrafisi fena değil,” dedi Navani isteksizce.

“O muhteşem biri yenge,” dedi Adolin. “Keşke ona daha çok şans tamsan. Ve çalışmalarını da seninle paylaşmayı gerçekten istiyor.”

“Göreceğiz,” dedi Navani. Shallan konusunda daha önce olduğundan daha düşünceliymiş gibi görünüyordu. İyi bir işaretti.

Adolin ründuasını maltızın içine yerleştirdi, sonra da yanarken başını eğdi. Yaradan’ın yardım etmesi için bir dua. Adolin’in bugünkü rakipleri de büyük olasılıkla şu anda kendi dualarını yakıyorlardı. Yaradan kime yardım edeceğine nasıl karar veriyordu?

Onun, dolaylı yoldan bile olsa, Sadeas'a hizmet edenlerin başarılı olmasını isteyeceğine inanamam, diye düşündü Adolin duasından başını kaldırarak.

“Ben endişeliyim,” dedi Navani.

“Babam planın işe yarayabileceğini düşünüyor ve Elhokar da çok beğendi.” “Elhokar fevri olabiliyor,” dedi Navani kollarını kavuşturarak ve ründuasından geri kalanların yanmasını izledi. “İşleri değiştiren koşullar.”

Relis’le birlikte kararlaştırılmış ve biraz önce yücehakemin önünde konuşulmuş olan koşullar, bu düellonun belli bir sayıdaki Zırh parçası kırılana kadar değil, teslimiyete kadar devam edeceğine işaret ediyordu. Bunun anlamı eğer Adolin rakiplerinden bir tanesini yenmeyi başarabilir, adamı pes ettirebilirse, öbürünün dövüşmeye devam edebileceği anlamına geliyordu.

Bu ayrıca Adolin’in yenilmiş olduğuna ikna olana kadar dövüşmeyi bırakmak zorunda olmadığı anlamına da geliyordu.

Ya da bilincini kaybedene kadar.

Renarin yürüyerek gelip, bir elini Adolin’in omzuna koydu. “Bence plan iyi,” dedi. “Sen bunu yapabilirsin.”

“Onlar seni mahvetmeye çalışacak,” dedi Navani. “O yüzden maçın teslimiyete kadar sürmesinde ısrar ettiler. Eğer yapabilirlerse seni sakatlamak istiyorlar, Adolin.” “Savaş meydanından bir farkı yok,” dedi Adolin. “Hatta, bu durumda, onlar beni canlı bırakmak isteyecekler. Kılıç ölüsü bacaklarla, kül halindeyken olacağımdan daha başarılı bir ibret olurum.”

Navani gözlerini kapatarak içine bir nefes çekti. Solgun gibi görünüyordu. Biraz annesi geri gelmiş gibi hissetti. Azıcık.

“Sadeas’a hiç kaçış yolu bırakmayacağından emin ol," dedi Renarin ona silahtarları Parezırhı ile içeri girerken. “Ona meydan okuyarak köşeye sıkıştırdığın zaman, kaçmak için bir yol arayacak. İzin verme. Onu o kumların üzerine indir ve haddini bildir, abi.”

“Zevkle.”

“Peki, tavuk yedin mi?” diye sordu Renarin.

“İki tabak, körili.”

“Annemin zinciri?”

Adolin cebini yokladı.

Sonra öbürünü yokladı.

“Ne oldu?” diye sordu Renarin Adolin’in omzundaki parmakları sıkılaşırken.

"Cebime attığıma yemin edebilirdim."

Renarin küfretti.

“Odalarımda kalmış olabilir,” dedi Adolin. “Savaş kampında. Masamın üzerinde.” Eğer yanına aldığı ve gelirken yolda kaybetmiş olmadığı varsayılacak olursa. Fırtınalar.

Bu sadece bir şans tılsımıydı. Hiçbir anlamı yoktu. Yine de terlemeye başladı, Renarin araması için birini gönderiyordu. Zamanında geri dönemezlerdi. Adolin şimdiden dışarıdaki kalabalığı duyabiliyordu, bir düellodan önceki o yükselen kükremeyi. Adolin gönülsüz bir şekilde silahtarlarının Zırh’ını giydirmeye başlamasına izin verdi.

Onlar miğferini verene kadar, Adolin ritminin büyük bir kısmını, karnının içinde bir endişe ile kaslarının içindeki bir rahatlamanın garip bir karışımı olan o beklentiyi, tekrar yakalamıştı. Gerginken dövüşemezdin. Endişeliyken dövüşebilirdin ama gerginken değil.

Hizmetkârlara başını salladı ve onlar da kapıları iterek açtılar, Adolin yürüyerek kumlara çıktı. Tezahüratlardan koyugözlerin nerede oturduğunu seçebiliyordu. O dışarı çıktığı zaman açıkgözler, koyugözlerle tezat oluşturacak şekilde sessizleştiler. Elhokar’m koyugözlere yer ayırtması iyi bir şeydi. Adolin gürültüyü seviyordu. Ona bir savaş meydanını hatırlatıyordu.

Savaş meydanından düello gibi sessiz olmadığı için hoşlanmadığım zamanlar vardı, diye düşündü. İlk baştaki gönülsüzlüğüne rağmen, Adolin de sonunda bir asker olmuştu.

Uzun adımlarla arenanın ortasına çıktı. Öbürleri daha hazırlık odalarından çıkmamışlardı. İlk önce Relise giriş, dedi Adolin kendisine. Onun düello tarzını biliyorsun. Relis yavaş ve sabit olan, ancak ani hızlı atılmaları da içeren Sarmaşıkduruşu’nu tercih ederdi. Adolin yanında dövüşmesi için kimi getirdiğinden emin değildi ama Relis kraldan birer Kılıç ve Zırh’ını ödünç almıştı. Belki de kuzeni mi tekrar denemek istiyordu, intikam almak için?

Shallan oradaydı, arenanın karşı ucunda, kızıl saçları taş üzerindeki kan gibi dikkati çekiyordu. İki köprücü muhafızı vardı. Adolin kendisini bunu takdir ederek başını sallarken buldu ve ona doğru bir yumruğunu kaldırdı. O da el sallayarak cevap verdi.

Adolin ağırlığını bir ayağından öbürüne vererek salındı, Zırh’ın gücünün içinden akmasına izin veriyordu. Kazanabilirdi, annesinin zinciri olmasa bile. Sorun, bundan sonra Sadeas’a meydan okumaya niyetli olmasıydı. O yüzden o düello için de yetecek kadar gücünü koruması gerekiyordu.

Endişelenerek kontrol etti. Sadeas orada mıydı? Evet; babası ve kraldan sadece kısa bir mesafe ileride oturuyordu. Adolin gözlerini kıstı, Sadeas’m ordularının Kule'den geri çekildiklerini gördüğü mahvedici anlayış anını hatırlıyordu.

Bu Adolin’e destek oldu. O ihanet hakkında çok uzun düşünmüştü. En sonunda, bir şeyler yapmasının zamanı gelmişti.

Karşısındaki kapılar açıldı.

Parezırhı içinde olan dört adam dışarı çıktı.

♦

♦ ♦

“Dört!” dedi Dalinar ayağa fırlayarak.

Kaladin aşağıdaki arenanın zeminine doğru bir adım attı. Evet, onların hepsi Pa-redardı, aşağıdaki arenanın kumlu zeminine çıkıyorlardı. Bir tanesi Kral’ın Zırhı’m giymişti, öbür üçü ise kendi boyanmış ve işlemeli Zırhlarını giyiyorlardı.

Aşağıda, maçın yücehakemi döndü ve krala doğru başım eğdi.

“Bu ne?” diye kükredi Dalinar kısa bir mesafe ileride oturmakta olan Sadeas’a doğru dönerek. Aralarındaki banka benzer oturma yerlerindeki açıkgözler kaçıştılar ya da eğildiler, yüceprenslerin doğrudan arasında açıklık bırakmışlardı.

Sadeas ve karısı tembelce döndüler. “Neden bana soruyorsun?” diye seslenerek karşılık verdi Sadeas. “Bu adamların hiçbiri benim kampımdan değil. Ben bugün sadece bir gözlemciyim. ”

“Öf, sıkıcı olma, Sadeas,” diye seslendi Elhokar. “Sen neler olduğunu gayet iyi biliyorsun. Neden dört tane var? Adolin düello yapmak istediği iki tanesini mi seçecek?”

“İki mi?” diye sordu Sadeas. “İki kişiyle dövüşeceği ne zaman söylenmişti?”

“Düelloyu ayarladığı zaman onun söylediği buydu!” diye bağırdı Dalinar. “Çifte dezavantajlı düello, ikiye karşı bir, düello geleneklerine uygun şekilde!"

“Aslında, genç Adolin’in kabul ettiği şey bu değilmiş,” diye cevap verdi Sadeas. “Yahu, benim çok güvenilir bir kaynaktan duyduğum kadarıyla, Prens Relis’e demiş ki: ‘Yanında kimi getirirsen getir, aynı anda dövüşeceğim.’ Orada benim kulağıma bir sayı gelmiyor, bu da Adolin’in çifte dezavantajlı değil, tam dezavantajlı bir düelloyu kabul ettiği anlamına geliyor. Relis yanında istediği kadar adam getirebilir. Ben, Adolin’in sözlerini tam olarak kaydetmiş olan birkaç tane kâtip biliyorum ve duydum ki, yücehakem ona ne yaptığının farkında olup olmadığını özellikle sormuş, o da olumlu cevap vermiş.”

Dalinar alçak sesle hırladı. Bu Kaladin’in ondan hiç duymadığı bir sesti, zincire vurulmuş bir hayvanın sesi. Bu onu şaşırttı. Ancak yüceprens kendisine hâkim olarak, sert bir hareketle oturdu.

“Bizi oyuna getirdi," dedi Dalinar alçak sesle krala. “Yine. Geri çekilmemiz ve sonraki hamlemizi düşünmemiz gerekecek. Biri Adolin’e maçtan çekilmesini söylesin.”

“Emin misin?” diye sordu kral. “Maçtan çekilmek Adolin’in hükmen yenilmesi anlamına gelir amca. İnanıyorum ki bu da altı Pare demek. Sahip olduğun her şey.”

Kaladin Dalinar’ın yüz hatlarındaki çatışmayı okuyabiliyordu, çatılmış kaşlar, yanaklarında yükselen kızıl öfke, gözlerinde kararsızlık. Vaz mı geçecekti? Hiç savaşmadan? Bu büyük olasılıkla doğru olan hareket buydu.

Kaladin kendisinin yapabileceğini hiç zannetmiyordu.

Aşağıda, uzun süreli bir duraklamadan sonra, kumların üstünde donmuş olan Adolin bir kabul işareti olarak elini kaldırdı. Hakem düelloyu başlattı.

Ben aptalım. Ben aptalım. Ben fırtınalar götüresi bir aptalım^1.

Adolin kumla kaplı dairesel arenada aceleyle geri geri gitti. Etrafının tamamen çevrilmesine engel olmak için sırtını duvara vermek zorundaydı. Bu da düelloya geri çekilecek hiç yeri olmadan, bir kutunun içinde kilitlenmiş hâlde başlaması gerektiği anlamına geliyordu. Köşeye kıstırılmış.

Neden daha açık konuşmamıştı? Meydan okumasındaki boşlukları görebiliyordu, farkına varmadan tam dezavantajlı bir düelloyu kabul etmişti. Açık bir şekilde, Relis’in yanında bir kişi daha getirebileceğini söylemiş olmalıydı. Ama hayır, bunu yapmak zekice olurdu. Ye Adolin ise fırtına kapası bir aptaldı!

Relis’i Zırh ve Kılıç’ından tanıdı, tamamen koyu bir siyaha boyanmıştı, pelerininde babasının rünçifti vardı. Kral’ın Zırhı’m giymiş olan adamın boyuna ve yürüme şekline bakılacak olursa, gerçekten de Relis’in kuzeni Elit’ti, rövanş için geri dönmüştü. Bir Kılıç yerine devasa bir çekiç taşıyordu. İkili dikkatli bir şekilde arena boyunca ilerlediler ve iki yoldaşları da yanlarına geçtiler. Birisi turunculu, öbürü yeşilliydi.

Adolin Zırh’ları tanıyordu. Şu Abrobadar olacaktı, Aladar’ın kampından bir tam Paredar ve... Elinde Relis’in ödünç aldığı Kral’ın Kılıcıyla Jakamav.

Jakamav. Adolin’in arkadaşı.

Adolin küfretti. O ikisi kamptaki en iyi düellocuların arasındaydı. Eğer Zırh’ım riske atmasına izin verilmiş olsa, Jakamav kendi Kılıç’mı yıllar önce kazanmış olurdu. Görünüşe göre bu değişmişti. O ve onun evi ganimeti paylaşma sözü karşılığında mı satın alınmıştı?

Kılıç'ı elinde oluşan Adolin, gerileyerek arena sahasının etrafındaki duvarın serin gölgesine girdi. Hemen tepesindeki banklarda, koyugözler kükrüyordu. Adolin karşısındakiler yüzünden heyecanlanmışlar mı, dehşete mi düşmüşler, bilemiyordu. O buraya onlara görkemli bir gösteri yapmak niyetiyle gelmişti. Tam tersini bulacaklardı. Hızlı bir katliam.

Eh, Adolin bu ateşi kendisi yakmıştı. Eğer üzerinde yanacaksa, en azından ilk önce biraz mücadele edecekti.

Relis ve Elit, müttefikleri yanlardan dolaşırken dikkatle daha da yaklaştılar, biri arduvaz grisi, öbürü siyahtı. Öbürleri Adolin’in önündeki ikisine odaklanmasını sağlamak için geride kalacaklardı, sonra yanlarından saldırabilirlerdi.

“Birer birer, evlat!” Bir bağrış diğerlerinden ayrı duruyormuş gibi geliyordu. O Zahel’in sesi miydi? “Sen köşeye sıkışmadın!"

Relis hızlı bir hareketle öne adım atarak Adolin’i denedi. Adolin Rüzgârduruşu’nda kaçtı, Kılıç’ı iki eliyle önünde tutuyor, bir ayağını öne uzatmış, yanlamasına duruyordu; bu kadar çok sayıda düşmana karşı en iyisi kesinlikle buydu.

Sen köşeye sıkışmadın! Zahel ne demek istiyordu? Elbette ki köşeye sıkışmıştı! Dört kişiyle yüzleşmenin tek yolu buydu. Ve nasıl olacaktı da onlarla birer birer dövüşecekti? Buna asla izin vermezlerdi.

Relis tekrar öne çıkmayı denedi, Adolin’in ona odaklanarak duvar boyunca yan yan uzaklaşmasına neden oldu. Ancak Relis’le yüzleşmek için biraz da olsa dönmesi gerekiyordu ve bu da öbür taraftan yaklaşmakta olan turuncular içindeki Abrobadar’ı kör noktasında bırakıyordu. Fırtınalar!

“Onlar senden korkuyor.” Zahel’in sesiydi, bir kere daha kalabalığın üzerinden süzülüyordu. “Bunu onların içinde görüyor musun? Onlara nedenini göster.”

Adolin tereddüt etti. Relis bir Taşduruşu saldırısı yaparak öne çıktı. Taşduru-şu sabit durmak içindi. Sonra Elit geldi, çekicini korunmacı bir şekilde tutuyordu. Adolin'i duvar boyunca iterek Abrobadar’a doğru götürüyorlardı.

Hayır. Bu düelloyu Adolin talep etmişti. Bunu o istemişti. O korkak bir fareye dönüşmeyecekti.

Onlara nedenim göster.

Adolin saldırdı. Öne doğru atıldı, Relis’e doğru savrulan darbeler savurdu. O bunu yaparken Elit bir küfürle sıçrayarak geri çekilmişti. Onlar bir aksırtı mızraklarıyla dürtükleyen adamlar gibiydi.

Ve bu aksırt daha kafeslenmemişti.

Adolin bağırarak Relis’in üstünde darbeler yağdırdı, miğferine ve sol kolçağına isabet ettirerek bu İkincisini çatlattı. Fırtınaışığı Relis’in önkolundan tütmeye başladı. Elit toparlanırken Adolin hızla ona doğru döndü ve Relis’i saldırısından sonra sersemlemiş hâlde bırakarak atıldı. Saldırısı Elit’i çekicini kaçırarak darbeyi önkoluyla engellemeye zorladı, yoksa Adolin çekicini keser ve onu silahsız bırakırdı.

Zahel’in demek istediği buydu. Şiddetle saldır. Onlara cevap verecek ya da düşünecek zaman tanıma. Dört adam. Eğer Adolin onların gözünü tereddüt etmeye başlayacakları kadar korkutabilirse... Belki...

Adolin düşünmeyi bıraktı. Dövüşün akışının onu sürükleyip götürmesine, kalbinin ritminin silahının ritmine kılavuzluk etmesine izin verdi. Elit küfrederek geriye çekildi, sol omzu ve önkolundan Fırtınaışığı sızdırıyordu.

Adolin döndü ve tekrar duruşuna geçmekte olan Relis’e omzuyla bindirdi. İtişi siyah Zırh’lı adamı arkaya fırlatarak yere düşürdü. Sonra, bir bağrışla, Adolin döndü ve yardım etmek için koşarak gelmekte olan Abrobadar’la kafa kafaya yüzleşti. Adolin kendisi Taşduruşu’na geçip, Kılıç’ını hırlamaları, küfürleri duyana kadar tekrar ve tekrar Abrobadar’ın kaldırdığı Kılıç’ının üstüne indirdi. Korkunun turunculu adamdan bir koku gibi yükseldiğini hissedene ve zeminde korkusprenleri görene kadar.

Relis aceleyle ayağa kalkarken, Elit temkinli bir şekilde yaklaştı. Adolin tekrar Rüzgârduruşu’na geçti ve geniş, akışkan bir hareketle silahını etrafında savurdu. Elit sıçrayarak uzaklaştı ve Abrobadar da tökezleyerek geriledi, zırhlı elini arenanın duvarına dayamıştı.

Adolin tekrar, her şey düşünüldüğü zaman, kendisini iyi toparlamış olan Relis’e doğru döndü. Yine de, Adolin şampiyonun göğüs zırhına ikinci bir darbe daha indirdi. Eğer burası bir savaş meydanı ve bunlar da sıradan düşmanlar olsaydı, Relis ölmüş, Elit de sakat kalmış olurdu. Adolin’e daha dokunulmamıştı.

Ama bunlar sıradan düşmanlar değildi. Onlar Paredardı ve Relis’in göğüs zırhına inen ikinci bir darbe de Zırh’mı kıramadı. Adolin istediğinden daha önce Abrobadar’a doğru dönmek zorunda kaldı ve artık o Adolin’in saldırısının şiddetine karşı hazır-lıklıydı, silahını savunmacı bir şekilde kaldırmıştı. Bu sefer Adolin’in darbe yağmuru onu sersemletmedi. Elit ve Relis konum alırken adam saldırıya göğüs geriyordu.

"Sen ona yardım edebilirsin, biliyorsun.” Sadeas’m sesi.

Dalinar hemen ona doğru döndü.

"Düello gelenekleri bunu yasaklamıyor,” dedi Sadeas, Dalinar’ın duymasına yetecek kadar yüksek sesle konuşuyordu. “Ben emin olmak için kontrol ettim. Genç Adolin'e iki kişi daha yardım edebilir. Bir zamanlar tanıdığım Karadiken olsa şimdiden oraya inmiş, eğer gerekiyorsa bir taş ile dövüşüyor olurdu. Sanırım sen artık o adam değilsin.”

Dalinar bir nefes aldı, sonra ayağa kalktı. “Elhokar, ben Kral’ın Kılıcı geleneğinin verdiği hakla ücretini ödeyerek Kılıç ’ını ödünç alacağım. O şekilde riske atmış olmazsın. Ben dövüşeceğim.”

Elhokar onu kolundan yakalayarak ayağa kalktı. “Aptal olma, amca. Onu dinle! Ne yaptığını görmüyor musun? Senin aşağı inip dövüşmeni onun da istediği belli.”

Dalinar dönerek kralın gözlerine baktı. Solgun yeşil. Babası gibi.

“Amca,” dedi Elhokar kolundaki tutuşu sertleşerek. “Bir kere de beni dinle. Birazcık paranoyak ol. Sadeas neden senin aşağı inmeni istesin? Bir ‘kaza’ olabilsin diye elbette! O seni yok etmek istiyor, Dalinar. Sana garanti veriyorum ki, eğer sen o kumların üzerine ayak basacak olursan, dördü birden anında dönüp sana saldıracak. Parekılıcı olsun ya da olmasın, daha duruşuna geçemeden ölmüş olacaksın.”

Dalinar derin derin nefes alıp verdi. Elhokar haklıydı. Fırtına kapsın onu, ama o haklıydı. Ama Dalinar bir şeyler yapmak zorundaydı.

izleyen kalabalığın içinden bir mırıltı yükseldi, kâğıt hışırtıları gibi fısıltılar. Dalinar döndüğü zaman hazırlık odasından dışarı çıkan başka birisinin de dövüşe katılmış olduğunu gördü, Parekılıcı’nı iki elle gergince tutuyordu ama Zırh giymemişti.

Renarin.

Ah hayır...

♦

♦ ♦

Saldırganlardan bir tanesi, zırhlı ayakları kumlar üzerinde hışırdayarak uzaklaştı. Adolin kendisini o yöne doğru fırlatarak, vura vura öbür üçünün arasından sıyrıldı. Hızla döndü ve geriledi. Zırh’ı ağır gelmeye başlıyordu. Ne kadar Fırtınaışığı kaybetmişti?

Kınk parça yok, diye düşündü silahını üzerine gelmek için açılmakta olan üç diğer adama doğru tutarak. Belki şimdi...

Hayır. Bu işi bitirmenin zamanıydı. Kendini bir aptal gibi hissediyordu ama canlı bir aptal olmak, ölü bir aptal olmaktan daha iyiydi. Teslim olduğuna işaret etmek için yücehakeme doğru döndü. Muhakkak şimdi onu görebilirdi.

“Adolin,” dedi Relis dikkatlice yürüyerek yaklaşırken, Zırh’ı göğsündeki küçük çatlaklardan Işık sızdırıyordu. “Şimdi biz bu maçı zamanından önce bitirmeyi istemeyiz, değil mi?”

"Böyle bir dövüşten ne şan kazanacağını düşünüyorsun?” diye cevapladı Adolin, silahını dikkatle tutuyordu, işaret etmeye hazırdı. “Sen insanların sana tezahürat yapacağım mı düşünüyorsun? Bir adamı dört kişi yendiğiniz için mi?”

“Bu şeref için değil,” dedi Relis. “Bu basit cezalandırma.”

Adolin küçümsemeyle burun kıvırdı. Sadece ondan sonra arenanın öbür tarafındaki bir şeyi fark etti. Kholin mavileri içindeki Renarin, titreyen bir Parekılıcı’yla Abrobadar’la yüzleşiyordu, o ise sanki hiç tehdit altında değilmiş gibi Kılıç’ım omzuna atmış olarak duruyordu.

"Renarin!” diye bağırdı Adolin. “Fırtınalar adına, ne halt ediyorsun? Geri git...”

Abrobadar saldırdı ve Renarin beceriksizce savuşturdu. Renarin şimdiye kadar bütün antrenmanlarını Parezırhı içinde yapıyordu ama şimdi Zırh’ını almaya zamanı olmamıştı. Abrobadar’ın darbesi silahı neredeyse Renarin’in ellerinden söküp atacaktı.

“Bak, ” dedi Relis Adolin ’in daha da yakınına gelerek. “Şu Abrobadar genç Renarin’i sever ve onu incitmek istemiyor. O yüzden de sadece genç adamı oyalayacak, güzel bir gösteri yapacak. Sen söz verdiğin gibi devam ettiğin ve bizimle iyi bir düello yaptığın sürece. Ama eğer sen bir korkak gibi teslim olur ya da krala maçı durdurtursan, o zaman Abrobadar’ın Kılıç’ı kazara kayabilir.”

Adolin içinde yükselen bir panik hissetti. Yücehakeme doğru baktı. Eğer işin fazla ileri gittiğini düşünecek olursa, maçı o kendi kendine de durdurabilirdi.

Koltuğunda buyurgan bir havayla oturmuş, onu izliyordu. Adolin onun sakin yüz ifadesinin arkasında bir şey gördüğünü düşündü. O da onların tarafında, diye düşündü. Belki rüşvetle satın almışlardır.

Adolin’in Kılıç’ındaki tutuşu sertleşti ve tekrar üç düşmanına doğru baktı. “Sizi piçler,” diye fısıldadı. “Jakamav, sen ne cüretle bu işin bir parçası olursun?”

Jakamav cevap vermedi ve Adolin de yeşil miğferinin arkasındaki yüzünü göre-miyordu.

“Ee,” dedi Relis. “Başlayalım mı?”

Adolin’in cevabı bir saldırı oldu.

♦

♦ ♦

Dalinar düello alanının birkaç santim yukarısında duran kendi küçük taş kaidesinde oturmakta olan hakemin koltuğuna ulaştı.

Berrakhanım İstow uzun boylu, saçları ağarmakta olan bir kadındı, elleri kucağında oturmuş, düelloyu izliyordu. Dalinar yanına gelirken dönmedi.

“Bu işi bitirmenin zamanı geldi, İstow,” dedi Dalinar. “Maçı bitir. Zaferi Relis ve takımına ver.”

Kadın gözlerini ileride tutarak düelloyu izlemeye devam etti.

“Beni duydun mu?” diye hesap sordu Dalinar.

Kadın hiçbir şey demedi.

“Tamam,” dedi Dalinar. “O zaman ben bitiririm.”

“Burada yüceprens benim, Dalinar,” dedi kadın. “Bu arenada, tek kanun benim sözümdür, kralın otoritesi tarafından bana bahşedilmiştir.” Dalinar’a döndü. “Oğlun teslim olmadı ve dövüşemez hâle gelmedi. Düellonun koşulları yerine gelmiş değil ve ben de gelene kadar dövüşü bitirmeyeceğim. Senin kanuna hiç mi saygın yok?”

Dalinar dişlerini gıcırdattı, sonra tekrar arenaya doğru baktı. Renarin adamlardan bir tanesiyle dövüşüyordu. Oğlanın daha kılıç eğitimi yok sayılırdı. Hatta, Dalinar izlerken, Renarin’in omzu seğirmeye başladı, şiddetle başına doğru çekiliyordu. Krizlerinden birisi.

Adolin öbür üçüyle dövüşüyordu, kendini tekrar onların ortasına fırlatmıştı. Fevkalade dövüşüyor ama hepsine birden engel olamıyordu. Üçü onun etrafım çevirdiler ve saldırdılar.

Adolin’in sol omzundaki omuzluk patlayarak erimiş metalden bir sağanağa dönüştü, minik parçalar dumandan izler bırakarak uçuştu, en büyük parçası kısa bir mesafe ilerideki kumların üzerinden sekti. Bu Adolin’in derisini havaya ve karşısındakilerin Kılıçlarına karşı açık bırakmıştı.

Yaradan... Lütfen...

Dalinar izleyen açıkgözlerle dolu banklara döndü. “Siz bunu izleyebiliyor musunuz?” diye bağırdı onlara. “Oğullarım yalnız dövüşüyor! Sizin aranızda Paredarlar var. Onların yanında savaşacak olan bir taneniz bile mi yok?”

Gözleriyle kalabalığı taradı. Kral ayaklarına bakıyordu. Amaram. Ya Amaram? Dalinar onu kralın yakınlarında otururken buldu. Adamın gözlerinin içine baktı.

Amaram bakışlarını kaçırdı.

Hayır...

“Bize ne oldu?" diye sordu Dalinar. “Şerefimiz nerede?”

“Şeref öldü,” dedi arkasından bir ses.

Dalinar döndü ve Yüzbaşı Kaladin’e baktı. Köprücünün de arkasından basamakları indiğini fark etmemişti.

Kaladin derin bir nefes aldı, sonra Dalinar’a baktı. “Ama ben ne yapabileceğime bir bakayım. Eğer bu iş iyi gitmezse, adamlarıma iyi bakın.” Elinde mızrak, duvarın kenarını kavradı ve üstünden atlayarak aşağıdaki arenanın kumlarına indi.

Malchina mâni olunmuş idi, zira her ne kadar savaş sanatlarında hiçbir kimseden aşağı kalmasa da, Işıkörenler için müsait değildi; o yeminlerinin yalın ve müstakim olmasını arzu ediyordu, lâkin onların sprenleri bizim idrakımıza göre, bu mesele ile alakalı tariflerde hürriyetçiydi; usulleri Malchinin asla vâsıl olamayacağı bir ferdi farkındalık seviyesine yanaşmak için hakikatlerin söylenmesini içerirdi.

-Parlayan Sözler - Bölüm 12 - Sayfa 12

Shallan aşağıdaki Adolin’in dövülmesini izlerken koltuğundan ayağa kalkmıştı. Neden teslim olmuyordu? Maçı bırakmıyordu?

Dört adam. Shallan’ın bu açığı görmüş olması gerekirdi. Karısı olduğu zaman, böyle entrikalara karşı dikkatli olmak onun görevi olacaktı. Şimdi, daha yeni nişanlanmışlarken, Adolin’i felaket bir şekilde yüzüstü bırakmıştı. Onun da ötesinde, bu fiyasko kendi fikriydi.

Adolin teslim olmak üzereymiş gibi göründü, ama sonra her nedense tekrar kendisini dövüşün içine attı.

“Aptal adam,” dedi yanına yayılmış oturmakta olan Sebarial, Palona da onun öbür tarafındaydı. “Yenildiğini göremeyecek kadar kibirli.”

“Hayır,” dedi Shallan. “Daha fazla bir şeyler var.” Gözleri zavallı Renarin’e doğru kaydı, bir Paredarla dövüşmeye çalışıyor ama hiçbir şey yapamıyordu.

Kısacık bir an boyunca, Shallan yardım etmek için aşağı inmeyi düşündü. Katıksız salaklıktı; o aşağıda Renarin’den bile daha işe yaramaz olurdu. Neden başka kimse onlara yardım etmiyordu? Karşıdaki toplanmış Alethi açıkgözlerine ateş püsküren gözlerle baktı, Yücebey Amaram da onların arasındaydı, sözde Parlayan Şövalye.

Piç.

Bu hissin içinde o kadar hızla yükselmesine şok olan Shallan, bakışlarını ondan çevirdi. Bunu düşünme. Eh, başka kimse yardım etmeyeceğine göre, iki prensin de ölme ihtimali epey yüksekmiş gibi görünüyordu.

“Desen/’ diye fısıldadı. “Git bak Prens Renarin’le dövüşen Paredarın dikkatini dağıtabilecek misin.” Her nedense devam etmesinin gerekli olduğuna karar verdiği belli olan Adolin’in dövüşüne müdahale etmeyecekti. Ama eğer yapabilirse Renarin’in sakatlanmasına engel olmaya çalışacaktı.

Desen uğuldadı ve eteğinden aşağı kaydı, arena banklarının taşları boyunca hareket ediyordu. Shallan’a açıkta hareket ederken acı verecek kadar barizmiş gibi görünüyordu ama herkes aşağıdaki dövüşün üzerine odaklanmıştı.

Sakın kendini öldürtmeye kalkma, Adolin Kholin, diye düşündü üç rakibine karşı mücadele etmekte olan prense bakarak. Lütfen...

Başka birisi daha kumların üzerine atladı.

♦

♦ ♦

Kaladin arenanın zemini boyunca koştu.

Yine, diye düşündü o kadar uzun zaman önce Amaram’ı kurtarmak için gidişini hatırlayarak. “Bu sefer sonu geçen seferkinden farklı olsa iyi olur.”

“Olacak,” diye söz verdi Syl ışıktan bir çizgi şeklinde başının yanından uçarken. “Bana güven.”

Güven. Kaladin ona güvenmiş ve Dalinar’a Amaram’dan bahsetmişti. Onun sonucu harika olmuştu.

Paredarlardan bir tanesinin, siyah Zırh’lı olan Relis’in, sol önkolu üzerindeki kolçakta bir çatlak vardı, Fırtınaışığı sızıyordu. Yaklaşırken Kaladin’e bir göz attı, sonra tekrar umursamazca arkasını döndü. Relis belli ki sıradan bir mızrakçının bir tehdit olduğunu düşünmüyordu.

Kaladin gülümsedi, sonra biraz Fırtınaışığı çekti. Bu parlak günde, güneş tepelerinde bembeyaz parlarken, normalde yapacağından daha fazlasını çekme riskine girebilirdi. Kimsenin görmemesini umuyordu.

Hızlandı, sonra Paredarlardan iki tanesinin arasına dalarak, mızrağını Relis’in çatlak kolçağından içeri gömdü. Adam acıyla haykırdı ve Kaladin mızrağını geri çekip, saldırganların arasından bükülerek geçti ve Adolin’e yaklaştı. Mavi Zırh’lı genç adam ona bir göz attı, sonra hızla dönerek sırtını Kaladin’e verdi.

Kaladin de kendi sırtını Adolin’e vererek, ikisinin de arkadan saldırıya uğramalarına engel oldu.

“Oğlum köprücü, sen burada ne yapıyorsun?” diye tısladı Adolin miğferinin içinden.

“On aptallardan birini oynuyorum.”

Adolin homurdandı. “Partiye hoş geldin.”

“Ben zırhlarını aşmayı başaramam,” dedi Kaladin. “Benim için onları çatlatman gerekiyor.” Yakınlarda, Relis küfrederek kolunu sallıyordu. Kaladin’in mızrağının ucunda kan vardı. Ne yazık ki, çok fazla değildi.

“Sadece bir tanesinin dikkatini benden uzak tut,” dedi Adolin. “Ben iki tanesiyle başa çıkabilirim.”

“Ben... Tamam.” Bu büyük ihtimalle en iyi plandı.

“Eğer yapabilirsen, bir gözünü kardeşimin üstünde tut,” dedi Adolin. “Eğer işler bu üçü için kötüye giderse, onlar onu bize karşı koz olarak kullanmaya çalışabilir.”

“Tamam,” dedi Kaladin, sonra uzaklaştı ve Dalinar’ın adına Elit dediği çekiçli olan Adolin’e saldırmaya çalışırken kenara doğru sıçradı. Relis de öbür taraftan Kılıç’ını savurarak geliyordu, sanki Kaladin’i doğrudan biçip geçerek Adolin’e vuracakmış gibiydi.

Kalbi güm güm atıyordu ama Zahel’le eğitimi işini yapmıştı. Kaladin o Parekılıcı’na bakıp, sadece hafif bir panik hissedebiliyordu. Relis’in etrafından savrularak Kılıç’tan kaçındı.

Siyah Zırh’lı adam Adolin’e bir bakış attı ve o yöne doğru bir adım attı ama Kaladin sanki onu tekrar kolundan vuracakmış gibi öne atıldı.

Relis geri döndü, sonra da gönülsüz bir şekilde Kaladin’in onu Adolin’le olan dövüşten uzaklaştırmasına izin verdi. Adam hızla saldırıyor, Kaladin’in şimdi Sarmaşık-duruşu olarak tanıyabildiği bir yöntem kullanıyordu, esneklik ve savunmaya odaklanan bir dövüş tarzıydı.

Kaladin’e karşı daha saldırgan dövüşüyordu ama Kaladin kaçınıyor ve dönüyor, her zaman saldırıların önünden ucu ucuna kaçıyordu. Relis küfretmeye başladı, sonra tekrar Adolin’le dövüşmek için geri döndü.

Kaladin mızrağının dibiyle onun başının yanına bir darbe indirdi. Bu bir Paredarla dövüşmek için berbat bir silahtı ama darbe tekrar adamın dikkatini çekmişti. Relis döndü ve Kılıç’ını savurdu.

Kaladin geri çekilmekte birazcık yavaş kaldı ve Kılıç mızrağının sivri ucunu kesip attı. Bir hatırlatmaydı. Kendi eti ondan bile daha az direniş gösterirdi. Omurgayı kesmek onu öldürürdü ve dünyanın bütün Fırtınaışığı bile bunu geri alamazdı.

Dikkatlice, Relis’i dövüşten daha da uzağa çekmeye çalıştı. Ama onu fazla uzağa çektiği zaman, adam sadece döndü ve Adolin’e doğru hareket etti.

Prens iki rakibine karşı çaresizce savaşıyor, Kılıç’ım iki tarafındaki adamların arasında ileri geri sallıyordu. Ve iyi iş çıkarıyordu, fırtına kapası. Kaladin antrenman sahasında Adolin’den bu düzeydeki bir yeteneği hiç görmemişti, orada hiçbir şey onu bu kadar zorlamamıştı. Adolin Kılıç’ının savruluşları arasında hareket ediyor, yeşilli-nin Parekılıcı’nı engelliyor, sonra da çekiçliyi savuşturuyordu.

Sık sık düşmanlarına vurmasına da ramak kalıyordu. Adolin’e karşı ikiye bir gerçekten de adil bir dövüşmüş gibi görünüyordu.

Üçün onun için çok fazla olduğu belliydi. Kaladin’in Relis’in dikkatini ondan uzak tutması gerekiyordu. Ama nasıl? Bir mızrakla o Zırh’ı aşamazdı. Tek zayıf noktaları göz aralığı ve kolçağındaki küçük çatlaktı.

Kaladin’in bir şeyler yapması gerekiyordu. Adam silahını kaldırmış, tekrar Adolin’e doğru gidiyordu. Dişlerini sıkan Kaladin koştu.

Hızlı bir fırlayışla kumları aştı ve sonra, Relis’e yetişmesinden hemen önce, zıpladı ve ayaklarını Paredara doğru kaldırdı ve çabucak kendisini defalarca o yönde Çiviledi. Cesaret edebildiği kadar çok, o kadar çok ki bütün Fırtınaışığı’m tüketmişti.

Kaladin her ne kadar izleyenlere sıradışı görünmeyecek kadar kısa olan bir mesafeyi düşse de, çok daha yüksekten düşmenin kuvvetiyle çarptı. Ayakları Zırh’a bindirdi ve yapabildiği kadar güçlü tekmeledi.

Acı bacaklarından yukarıya düşen yıldırım gibi fırladı ve kemiklerinin kırıldığını duydu. Tekmesi siyah Paredarı sanki bir kayayla vurulmuş gibi fırlatıp attı. Relis yüz üstü yere kapaklandı, Kılıç’ı elinde uçup gitti. Sise dönüşerek kayboldu.

Kaladin inleyerek kumların üzerine düştü, Fırtınaışığı tükenmiş ve Çivilemeleri bitmişti. Refleks olarak cebindeki kürelerden daha fazla Işık çekti, bacaklarını iyileştirdi. ikisini birden kırmıştı, ayaklarını da.

iyileşme süreci sonsuza kadar sürecekmiş gibi görünüyordu ve Kaladin kendisini yuvarlanmaya ve Relis’e bakmaya zorladı. İnanılmaz bir şekilde, Kaladin’in saldırısı Parezırhı’nı çatlatmıştı. Vurduğu yer olan sırt plakasının ortasından değil ama omuzlardan ve yanlardan. Relis başını sallayarak dizlerinin üzerine kalktı. Kaladin’e bir baktığında üzerinde dehşet havasına benzer bir şey vardı.

Yerdeki adamın ilerisinde, Adolin döndü ve rakiplerinden birinin üzerine gitti, çekiçli Elit, ve Parekılıcı’nı iki eliyle adamın göğsüne gömdü. Oradaki göğüs zırhı patlayarak erimiş ışığa dönüştü. Adolin bunu yapmak için yeşilli adamdan miğferinin yan tarafına bir darbe almıştı.

Adolin kötü durumdaydı. Genç adamın giydiği Zırh’ın neredeyse her parçasından Fırtınaışığı sızıyordu. Bu gidişle, yakında hiç kalmayacak ve Zırh içinde hareket etmek için fazlasıyla ağır hâle gelecekti.

Şu an için, neyse ki, düşmanlarından bir tanesinin aşağı yukarı işini bitirmişti. Bir Paredar göğüs zırhı kırıkken dövüşebilirdi ama bunun son derece zor olması gerekiyordu. Gerçekten de, Elit geriye çekildi, adımları sakardı, sanki Zırh’ı bir anda çok daha ağır gelmeye başlamıştı.

Adolin yakınındaki öbür Paredarla dövüşmek için döndü. Arenanın öbür tarafında Renarin’le “dövüşmekte” olan üçüncü adam, her nedense Kılıç’mı yere doğru sallıyordu. Başını kaldırdı ve işlerin müttefikleri için ne kadar kötü gitmekte olduğunu gördü, sonra Renarin’i bırakarak arena zemini boyunca koşmaya başladı.

"Dur,” dedi Syl. “O ne öyle?” Renarin’e doğru fırlayıp gitti ama Kaladin’in onun davranışını düşünecek zamanı yoktu. Turunculu adam Adolin’e ulaştığı zaman, onun yine etrafı çevrilmiş olacaktı.

Kaladin ayaklarının üzerinde kalktı. Neyse ki, çalışıyorlardı; kemikler Kaladin’in yürüyebileceği kadar kaynamıştı. Mızrağı bir elinde, kumları havalandırarak Elit’e doğru koştu.

Elit Adolin’e doğru yalpalayarak gidiyordu, arızalanmış Zırh’ına rağmen dövüşe devam etmeye niyeti vardı. Ama Kaladin ona daha önce ulaştı, adamın aceleci çekiç darbesinin altından eğilerek geçti. Kırık mızrağını iki eliyle kavrayıp, bütün gücüyle omzundan itibaren sallayarak vurdu.

Elit’in açıktaki göğsüne bindirerek tatmin edici bir çatırtı sesi çıkardı. Adam müthiş bir inlemeyle ikiye katlandı. Kaladin tekrar vurmak için mızrağını kaldırdı ama adam bir şeyler söylemeye çalışarak titreyen bir elini kaldırdı. “Pes...” dedi zayıf sesi.

“Daha yüksek!” diye haykırdı Kaladin ona.

Adam denedi, nefesi kesilmişti. Ancak kaldırdığı eli yeterli olmuştu, izleyen hakem konuştu. “Berrakbey Elit teslim oluyor,” dedi, sesi isteksiz geliyordu.

Kaladin gerileyerek sinmiş adamdan uzaklaştı, ayaklarının üzerinde hızlıydı, Fırtı-naışığı içinde gümbürdüyordu. Kalabalık kükredi, açıkgözlerin bile pek çoğu gürültü yapıyordu.

Uç Paredar kalmıştı. Relis şimdi yeşilli yoldaşının yanına dönmüş, ikisi birden Adolin’i oyalıyordu. Prensi gerileterek bir duvara götürmüşlerdi. Turunculu son Paredar da onlara katılmak için yetişti, Renarin’i geride bırakmıştı.

Renarin kumların üzerinde oturuyordu, başı eğik, Parekılıcı önünde yere saplı duruyordu. O yenilmiş miydi? Kaladin hakemin bir şey ilan ettiğin duymamıştı.

Endişe edecek zaman yoktu. Adolin’in bir kere daha dövüşecek üç rakibi vardı. Relis miğferine bir darbe indirdi ve o da patladı, prensin yüzü açıkta kalmıştı. O fazla uzun dayanmayacaktı.

Kaladin koşarak yenik bir şekilde topallayarak meydandan uzaklaşmaya çalışan Elit’e doğru gitti. "Miğferini çıkar,” diye bağırdı ona.

Adam şok olmuş bir ifadeyle ona doğru döndü.

“Miğfer]” diye çığlık attı Kaladin tekrar vurmak için silahını kaldırarak.

Banklardaki insanlar bağırıyordu. Kaladin kuralları tam olarak bilmiyordu ama eğer bu adama vuracak olursa, hükmen yenik sayılacağı şeklinde bir şüphesi vardı. Hatta belki suçlu konuma düşerek cezalandırılırdı da. Neyse ki, Elit miğferini çıkardığı için tehdidini gerçekleştirmek zorunda kalmadı. Kaladin bunu elinden kaptı, sonra da onu bırakarak Adolin’e doğru koştu.

Kaladin koşarken kırık mızrağını attı ve elini altından miğferin içine soktu. Pare-zırhı hakkında bir şeyi öğrenmişti, giyene kendi kendine uyuyordu. Bunun şimdi miğfer için de işe yaramasını ummuştu ve haklı çıktı, içerisi bileğinin etrafında sıkılaştı. Bıraktığı zaman, miğfer çok garip bir eldiven gibi elinin üzerinde kalıyordu.

Derin bir nefes alan Kaladin, bıçağını çekti. Esirliğinden önce bir mızrakçı olduğu zamanlar yaptığı gibi, fırlatmak için bir bıçak taşımaya başlamıştı, gerçi onda çok ant-renmansızdı. O Zırh karşısında fırlatma bıçağı da bir işe yaramazdı zaten, Paredarlara karşı bu acınası bir silahtı. Yine de, mızrağı tek eliyle kullanamazdı. Tekrar Relis'e doğru koştu.

Bu sefer, Relis anında geriye çekildi. Silahını öne uzatarak Kaladin’i izledi. En azından Kaladin onu endişelendirmeyi başarmıştı.

Kaladin ilerleyerek onu geriletti. Relis rahatça gidiyor, mesafesini koruyordu. Kaladin gösteri yaparak öne doğru bariz bir şekilde atılıyor, adamı geriletiyor, sanki ikisine dövüşmeleri için yer açmaya çalışırmış gibi görünüyordu. Paredar bunun için hevesli olacaktı; o Kılıç’ıyla, etrafında büyük boş bir alan olmasını isteyecekti. Dar alanlarda Kaladin’in bıçağı daha üstün olurdu.

Ama bir kere yeteri kadar uzaklaştıkları zaman, Kaladin döndü ve tekrar Adolin ile dövüştüğü iki adama doğru koşmaya başladı. Relis’i geri çekilmesi karşısında bir an için afallamış hâlde, endişeli bir duruşla orada dikilirken bırakmıştı.

Adolin Kaladin’e bir bakış attı, sonra başını salladı.

Yeşilli adam şaşkınlıkla dönerek Kaladin’i karşıladı. Kılıç’ını savurdu ve Kaladin de darbeyi elindeki Parezırhı miğferiyle yakalayarak savuşturdu. Adolin bütün gücüyle öbür turunculu Paredarın üzerine atılır, tekrar ve tekrar silahıyla vururken, yeşil adam homurdandı.

Kısa bir süre için, Adolin’in dövüşecek sadece tek bir rakibi vardı. Bu zamanı iyi kullanacağını umuyordu, gerçi adımları halsizdi, Zırh’ından sızan Fırtınaışığı yavaşlayarak bitmeye yüz tutmuştu. Bacaklarını neredeyse kımıldatamıyordu.

Yeşil Zırh tekrar saldırdı ve Kaladin tekrar darbeyi miğferle karşıladığı zaman çatladı ve Fırtınaışığı sızdırmaya başladı. Relis öbür tarafından koşarak geldi ama Adolin’e karşı olan dövüşe katılmadı, bunun yerine silahını Kaladin’e doğru sapladı.

Kaladin dişlerini sıkarak yan tarafa doğru kaçtı, Kılıç’ın havanın içinde geçişini hissetmişti. Adolin’e zaman kazandırması gerekiyordu. Saniyeler. Saniyelere ihtiyacı vardı.

Etrafında rüzgâr esmeye başladı. Syl ona geri dönmüş, ışıktan bir kurdele şeklinde havada uçuşuyordu.

Kaladin bir diğer darbeden daha eğilerek kaçtı, sonra doğaçlama kalkanını öbürünün Kılıç’ına vurarak geriye itti. Kaladin geriye sıçrarken kumlar uçuştu, önünde bir Parekılıcı yere saplanmıştı.

Rüzgâr. Hareket. Kaladin aynı anda iki Paredarla dövüşüyor, miğferle Kılıçlarına vurarak savuşturuyordu. Saldırmıyordu, saldırmaya çalışmaya cüret edemezdi. Sadece hayatta kalabilirdi ve bunda rüzgârlar onu teşvik ediyormuş gibi görünüyordu.

içgüdü... Sonra daha da derin bir şeyler... Adımlarına kılavuzluk etti. O Kılıçların arasında dans etti, serin hava etrafını sarıyordu. Ve bir an için, imkânsız bir şekilde, gözleri kapalı olsaydı bile saldırılardan bu kadar başarıyla kaçabileceğini hissetti.

Paredarlar tekrar tekrar denerken küfrediyordu. Kaladin hakemin bir şeyler söylediğini duydu ama dikkat etmek için kendini dövüşe çok fazla kaptırmıştı. Kalabalığın gürültüsü gittikçe daha çok yükseliyordu. Bir saldırının üzerinden atladı, sonra bir diğerinin hemen kenarına çekildi.

Rüzgârı öldüremezdin. Onu durduramazdın. O insanoğlunun elinin ötesindeydi. Sonsuzdu...

Fırtınaışığı tükendi.

Kaladin tökezleyerek durdu. İçine daha fazlasını çekmeye çalıştı ama bütün küreleri boşalmıştı.

Miğfer, diye farkına vardı, Fırtınaışığı’nın çok sayıdaki çatlaktan püskürmekte olduğunu fark etti ama patlamamıştı. Bir şekilde Kaladin’in Fırtınaışığı’yla beslenmişti.

Relis saldırdı ve Kaladin önünden zar zor kaçınabildi. Sırtı arenanın duvarına çarptı.

Yeşil Zırh fırsatım gördü ve Kılıç’ım kaldırdı.

Birisi arkadan onun üzerine atladı.

Kaladin afallayarak Adolin’in Yeşil Zırh’a yapışarak, onunla boğuşmasını izledi. Adolin’in Zırh’ından artık neredeyse hiç Işık sızmıyordu, Fırtınaışığı bitmişti. Görünüşe göre zar zor hareket edebiliyordu, yakındaki kumlann üzerinde sürüklenerek gelmiş ayak izleri vardı, yenilmiş bir hâlde kumların arasında yatmakta olan Turuncu Zırh’tan uzaklaşarak geliyorlardı.

Hakemin biraz önce söylediği şey buydu: turunculu adam pes etmişti. Adolin rakibi yenmiş, sonra da yavaş yavaş, zahmetli adım üzerine zahmetli adım atarak, yürüyüp Kaladin’in dövüştüğü yere kadar gelmişti. Görünüşe göre en son enerjisini de Yeşil Zırh’ın sırtına atlamak ve tutmak için kullanmıştı.

Yeşil Zırh küfrederek Adolin’e vurdu. Prens tutunmaya devam etti ve Zırh’ı kilitlenmek dedikleri şekilde ağırlaştı ve neredeyse kımıldatması imkânsız hâle geldi.

İkili sendeledi, sonra da yere yıkıldı.

Kaladin Relis’e baktı, o ise yerdeki Yeşil Zırh’tan turunculu adama göz attı, sonra da Kaladin’e.

Relis döndü ve kumlar boyunca Renarin’e doğru koşmaya başladı.

Kaladin küfrederek arkasından fırladı ve miğferi bir kenara fırlattı. Bedeni Fırtınaışığı’nın yardımı olmadan hantal geliyordu.

“Renarin!” diye haykırdı Kaladin. “Pes et!”

Oğlan başını kaldırdı. Fırtınalar, ağlıyordu. Yaralanmış mıydı? Öyle gibi görünmüyordu.

“Teslim ol!” dedi Kaladin daha hızlı koşmaya çalışırken, yorulmuş, Fırtınaışığı’yla doldurulmaktan tükenmiş kaslarındaki en son enerji kırıntılarını da çağırmaya çalışarak.

Oğlan üzerine gelmekte olan Relis’e odaklandı ama hiçbir şey söylemedi. Bunun yerine, Renarin Kılıç'ım sise çevirdi.

Relis kayarak durdu ve savunmasız prensin önünde Kılıç’ım başının üzerinde yükseğe kaldırdı. Renarin gözlerini kapatarak başını kaldırdı, sanki boynunu sunuyordu.

Kaladin zamanında varamayacaktı. Zırh içinde olan bir adamla kıyaslandığı zaman çok yavaştı.

Relis neyse ki tereddüt etti, sanki Renarin’e vurmaya gönülsüzmüş gibiydi.

Kaladin yetişti. Relis de döndü ve Kılıç’ım ona doğru savurdu.

Kaladin dizlerinin üstüne düşerek kumlarda kaydı, Kılıç inerken momentumu onu kısa bir mesafe ileriye taşıyordu. Kaladin ellerini kaldırdı ve avuçlarını birbirlerine vurdu.

Kılıç’ı yakaladı.

Çığlıklar.

Neden çığlıklar duyuyordu? Başının içinde? Bu Syl’in sesi miydi?

Kaladin’in içinde yankılanıyorlardı. O korkunç, berbat feryat onu sarstı, kaslarını titretti. Nefesi kesilerek Parekılıcı’nı bıraktı ve arkaya doğru düştü.

Relis sanki ısırılmış gibi Kılıç’ı bıraktı. Geriye çekilerek ellerini başına koydu. “Ne bu? Ne bu! Hayır, seni ben öldürmedim!” Sanki çok büyük bir acı duyarmış gibi feryat etti, sonra da koşarak gidip hazırlık odasının kapısını açtı, içeriye kaçtı. Kaladin adamın gözden kaybolmasından sonra çok uzun bir süre daha içerideki koridorlarda yankılanan çığlıklarının sesini duydu.

Arena sessizleşti.

“Yücebey Relis Ruthar, düello arenasını terk etmek nedeniyle yeniliyor,” diye seslendi en sonunda hakem, sesi rahatsız olmuş gibiydi.

Kaladin titreyerek ayaklarının üzerinde doğruldu. Renarin’e bir baktı, oğlanın bir şeyi yoktu, sonra yavaş yavaş arenayı geçti, izleyen koyugözler bile sessizleşmişti. Kaladin onların o garip çığlığı duymadıklarından oldukça emindi. Bu sadece o ve Relis tarafından duyulmuştu.

Adolin ve Yeşil Zırh’ın yanına geldi.

“Ayağa kalk da dövüş!” diye bağırdı Yeşil Zırh. Yerde sırt üstü yatıyordu, Adolin altında gömülü kalmıştı ve bir güreş kavrayışıyla onu tutmaya devam ediyordu.

Kaladin diz çöktü. Yeşil Zırh debelenmeye devam ederken, Kaladin bıçağını kumların arasından aldı ve ucunu Zırh’taki açıklığın içine dayadı.

Adam tamamen hareketsizleşti.

“Pes edecek misin?” diye hırladı Kaladin. “Yoksa ikinci Paredarımı da öldürebilecek miyim?”

Sessizlik.

“Fırtınalar lanetlesin ikinizi de!” diye bağırdı Yeşil Zırh en sonunda miğferinin içinden. "Bu bir düello değildi, bir sirkti] Güreş korkağın yoludur!”

Kaladin bıçağı daha da bastırdı.

“Pes^1." diye bağırdı adam elini kaldırarak. “Fırtına kapsın seni, pes]"

“Berrakbey Jakamav pes ediyor," dedi hakem. “Zafer Berrakbey Adolin’e gidiyor.”

Banklardaki koyugözler tezahürat yaptılar. Açıkgözler afallamış gibi görünüyordu. Yukarıda, Syl rüzgârlarla birlikte dönüyordu ve Kaladin onun sevincini hissedebiliyordu. Adolin Yeşil Zırh’ı bıraktı, o da yuvarlanarak üzerinden çekildi ve sert adımlarla uzaklaştı. Altında, prens kumlann içindeki bir oyukta yatıyordu, başı ve omuzları kırık Zırh parçalarının arasından görünüyordu.

Gülüyordu.

Adolin kendinden geçerek, katıla katıla, gözünden yaşlar akarak gülerken, Kaladin prensin yanında yere oturdu.

“Bu benim hayatta yaptığım en uçuk şeydi,” dedi Adolin. “Of, vay be... Hah! Oğlum köprücü, var ya, sanırım ben az önce üç tane Zırh ve iki tane de Kılıç kazandım. Gel, şu zırhı çıkarmama yardım et.”

“Bunu silahtarların yapabilir,” dedi Kaladin.

“Zaman yok,” dedi Adolin doğrulup oturmaya çalışarak. “Fırtınalar. Tamamen tükenmiş. Çabuk, yardım et. Benim daha yapmam gereken bir şey var.”

Sadeas’a meydan okumak, diye fark etti Kaladin. Bütün bunların amacı buydu. Adolin’in zırh eldiveninin altına uzanarak oradaki kayışı çözmesine yardım etti. Eldiven yapması gerektiği gibi kendi kendine çıkmadı. Adolin gerçekten de Zırh’ı tamamen tüketmişti.

Eldiveni çekip çıkardılar, sonra da öbürüyle uğraşmaya başladılar. Birkaç dakika sonra, Renarin de yürüyerek geldi ve yardım etti. Kaladin ona ne olduğunu sormadı. Oğlan biraz küre verdi ve Kaladin bunları Adolin’in gevşemiş göğüs zırhının altına yerleştirdikten sonra Zırh tekrar çalışmaya başladı.

Adolin’i en sonunda Zırh’tan kurtarır ve ayağa kaldırırlarken kalabalık kükrüyordu. İleride, kral hakemin yanına gelmiş, bir ayağım arenayı çevreleyen parmaklığın üzerine koymuştu. Adolin’e baktı ve o da başını salladı.

Bu Adolin'in fırsatı ama benim de fırsatım olabilir, diye fark etti Kaladin.

Kral ellerini kaldırarak kalabalığı susturdu.

“Savaşçı, düello ustası,” diye bağırdı kral. “Bugün başardığın şeyler beni son derece memnun etti. Bu Alethkar’da benzeri nesiller boyunca görülmemiş bir dövüştü. Sen kralını son derece memnun ettin.

Tezahüratlar.

Ben bunu yapabilirim, diye düşündü Kaladin.

“Sana bir nimet öneriyorum,” diye ilan etti kral tezahüratlar sessizleşirken Adolin’e işaret ederek. “Benden ya da bu sarayın halkından dilediğin şeyi söyle. Senin olacak. Hiçbir adam, bu gösteriyi gördükten sonra, seni reddedemez.”

Düello Hakkı, diye düşündü Kaladin.

Adolin ayağa kalkmış ve kaçmak için merdivenlere doğru ilerlemekte olan Sadeas’ı aradı. O anlamıştı.

Sağ tarafta çok uzaklarında, altın sarısı peleriniyle Amaram oturuyordu.

“Nimetim olarak, ben Düello Hakkı’m talep ediyorum,” diye bağırdı Adolin sessiz arenaya. Evime karşı işlediği suçların tazminatı olarak, Yüceprens Sadeas ile düello etme fırsatı istiyorum, şimdi ve burada!”

Sadeas basamakların üzerinde durdu. Kalabalığın içinde bir mırıltı yayıldı. Adolin sanki başka bir şeyler daha söyleyecekmiş gibi göründü ama Kaladin de öne çıkarak yanına gelirken tereddüt etti.

“Ve ben de kendi nimetim olarak! Katil Amaram'a karşı Düello Hakkı talep ediyorum! O hırsızlık yaptı ve bunu gizlemek için arkadaşlarımı öldürdü. Amaram beni köle olarak damgalattı! Onunla düello edeceğim, şimdi ve burada. Benim talep ettiğim nimet bu!"

Kralın ağzı açık kaldı.

Kalabalık çok, çok hareketsizdi.

Yanındaki Adolin inledi.

Kaladin ikisine de bir düşünce harcamadı. Uzakta oturan katil Berrakbey Amaram’ın gözlerinin içine baktı.

İçlerindeki dehşeti gördü.

Amaram ayağa fırladı, sonra tökezleyerek geri çekildi. O fark etmemiş, şimdiye kadar Kaladin’i tanımamıştı.

Beni öldürmen gerekirdi, diye düşündü Kaladin. Kalabalık bağırmaya ve haykırmaya başladı.

“Tutuklayın onu!” diye kükredi kral gürültünün üzerinden.

Mükemmel. Kaladin sırıttı.

Askerlerin Amaram’a doğru değil de, kendisine doğru geldiklerini fark edene kadar.

Böylece Melishi çadırına çekildi Ve ertesi gün Yokelçileri imha etmeye azim etmişti, ancak o gece başka bir manevrayı takdim etti, Bağdökümcülerin emsalsiz kabiliyetleriyle alakalıydı; ve acele içinde olduğundan dolayı, niyeti hakkında teferruatlı bir kayıt bırakamamıştı; bizatihi Elçiler’in tabiatı ve onların ilahi görevleriyle alakalıydı, hitap etmesi Bağdökümcülere münhasır olan bir meseleydi.

-Parlayan Sözler - Bölüm 30 - Sayfa 18

“ T’ üzbaşı Kaladin şeref sahibi bir adam, Elhokar!” diye bağırdı Dalinar yakınlar-V da oturan Kaladin’e doğru işaret ederek. "Oğullarıma yardım etmeye giden JL tek kişi oydu.”

“Bu onun işi!” diye tersleyerek cevap verdi Elhokar.

Kaladin donukça dinliyordu, Dalinar’ın savaş kampındaki odalarında bir sandalyeye zincirlenmişti. Saraya gitmemişlerdi. Kaladin neden olduğunu bilmiyordu.

Üçü yalnızdı.

“O bütün sarayın önünde bir yücebeye hakaret etti,” dedi Elhokar duvarın yanında volta atarken. “O kendisinden o kadar daha yüksek mevkide olan bir adama meydan okudu ki, aralarındaki açıklığa bir krallık sığar.”

“O sadece anlık heyecana kapılmıştı,” dedi Dalinar. “Mantıklı ol, Elhokar. O, az önce dört tane Paredarın yenilmesine yardım etmişti!”

“Bir düello sahasında, yardımı davet edildiği zaman,” dedi Elhokar ellerini havaya savurarak. “Ben hâlâ bir koyugözün Paredarlarla düello yapmasına izin vermeye katılmıyorum. Eğer sen beni engellemeseydin... Eeh! Ben buna katlanmayacağım, amca. Katlanmayacağım. Sıradan askerler en önemli ve en yüksek generallerimize mi meydan okuyacak? Bu delilik.”

“Söylediklerim doğruydu,” diye fısıldadı Kaladin.

“Sen hiç konuşma!” diye bağırdı Elhokar durarak ve bir parmağını Kaladin’e uzattı. “Sen her şeyi mahvettin! Sadeas’ı devirme şansımızı kaçırdık!”

“Adolin meydan okumasını yaptı,” dedi Kaladin. "Sadeas’ın bunu görmezden gelmesi mümkün olamaz.”

“Olamaz tabii,” diye bağırdı Elhokar. “Cevap verdi bile!”

Kaladin kaşlarını çattı.

"Adolin düellonun zamanını talep etme fırsatını bulamadı,” dedi Dalinar Kaladin’e bakarak. “Arenadan kaçar kaçmaz, Sadeas Adolin’le düello yapmayı kabul ettiğinin haberini gönderdi; bir yıl geçtikten sonra.”

Bir yıl mı? Kaladin içinde bir boşluk hissetti. Bir yıl geçene kadar, düellonun artık büyük ihtimalle bir önemi kalmayacaktı.

"O ilmikten sıyrılmayı başardı,” dedi Elhokar ellerini havaya savurarak. “Bizim onu kıstırmak için arenadaki o ana ihtiyacımız vardı, onu utandırarak dövüşe zorlamak için! Sen o anı çaldın, köprücü.”

Kaladin başını eğdi. Onlarla yüzleşmek için ayağa kalkardı ama zincirler vardı. Bileklerinin etrafında soğuk geliyorlar, onu sandalyeye bağlıyorlardı.

Kaladin bunlara benzer zincirleri hatırlıyordu.

“Muhafızlarımızın başına bir köleyi getirirsen işte böyle olur amca. Fırtınalar! Sen ne düşünüyordun? Sana izin verirken ne düşünüyordum?”

“Onu dövüşürken sen de gördün, Elhokar,” dedi Dalinar hafifçe. “O iyi.”

“Sorun onun becerisi değil, disiplini!” Kral kollarını kavuşturdu. “İdam.”

Kaladin sertçe başını kaldırdı.

“Saçmalama,” dedi Dalinar Kaladin’in sandalyesinin yanına gelirken.

“Bir yücebeye iftira atmanın cezası bu,” dedi Elhokar. “Kanun böyle.”

“Kral olarak her suçu affedebilirsin,” dedi Dalinar. “Bana, bugün yaptıklarından sonra, bu adamın gerçekten de asıldığını görmek istediğini söyleme.”

“Beni durdurur musun?” dedi Elhokar.

“Bunu kabul etmem, orası kesin.”

Elhokar odayı aşarak Dalinar’ın dibine kadar girdi. Bir an için, Kaladin unutulmuş gibi görünüyordu.

“Kral ben miyim?” diye sordu Elhokar.

"Elbette sensin.”

“Sen öyleymiş gibi davranmıyorsun. Bir şeye karar vermen gerekecek amca. Beni bir kuklaya çevirerek iktidarı elinde tutmaya devam etmene izin vermeyeceğim.” “Ben seni...”

“Diyorum ki, oğlan idam edilecek. Sen buna ne diyorsun?”

“Böyle bir şeyi yapmayı deneyerek, beni bir düşmana çevirirsin diyorum, Elhokar.” Dalinar gerginleşmişti.

Sen beni bir idam etmeyi dene... diye düşündü Kaladin. Bir dene.

İkili uzun bir an boyunca birbirlerine gözlerini diktiler. En sonunda, Elhokar arkasını döndü. “Hapis.”

“Ne kadar?” dedi Dalinar.

“Ben bitti diyene kadar!” dedi kral bir elini sallayarak ve uzun adımlarla çıkışa doğru gitti. Orada durarak Dalinar’a baktı, gözlerinde bir meydan okuma vardı. “Pekâlâ,” dedi Dalinar.

Kral gitti.

“Riyakâr,” diye tısladı Kaladin. "Muhafızlarının başına benim getirilmemde ısrar eden oydu. Şimdi de seni mi suçluyor?”

Dalinar içini çekerek Kaladin’in yanında diz çöktü. “Senin bugün yaptığın şey bir mucizeydi. Oğullarımı korumakla, bütün Alethi sarayının önünde sana karşı olan güvenimin doğruluğunu kanıtladın. Ne yazık ki, ondan sonra da bunu fırlatıp attın.” “Bana o bir nimet önerdi!” diye tersledi Kaladin zincirlenmiş ellerini kaldırarak. "Görünüşe göre verdi de.”

“O Adolin’e bir nimet önerdi. Bizim ne yapmaya çalıştığımızı biliyordun, asker. Bu sabah bizimle toplantıda planı sen de duymuştun. Kendi önemsiz intikamın uğruna buna gölge düşürdün.”

“Amaram...”

“Amaram hakkında bu fikre nereden kapıldın bilmiyorum,” dedi Dalinar. “Ama durman gerekiyor. Bunu ilk dikkatime sunduğun zaman, dediklerini araştırdım. On yedi tane şahit bana, Amaram’ın Parekılıcı’nı sadece dört ay önce, kayıtlara göre senin köle yapıldığın tarihten çok sonra, kazandığını söyledi.”

“Yalan.”

“On yedi adam,” diye tekrar etti Dalinar. “Açıkgözlü ve koyugözlü, üstüne benim de onlarca yıldır tanıdığım bir adamın sözü. Onun hakkında yanılıyorsun, asker. Sen basitçe haksızsın.”

"Eğer o kadar şerefliyse, neden oğullarını kurtarmak için o savaşmadı?” diye fısıldadı Kaladin.

Dalinar tereddüt etti.

“Bu önemli değil,” dedi Kaladin başka tarafa bakarak. “Kralın beni hapse atmasına izin vereceksin.”

“Evet,” dedi Dalinar ayağa kalkarak. “Elhokar’ın siniri tepesinde. Bir kere o sakinleştiği zaman, seni serbest bırakacağım. Şu an için, senin de biraz düşünmek için zamanının olması en iyisi olabilir.”

“Beni hapse götürürken epey bir zorlanacaklar," dedi Kaladin hafifçe.

“Hiç mi dinlemedin?” diye bir anda kükredi Dalinar.

Dalinar yüzü kızararak öne eğilip, sanki sarsacakmış gibi Kaladin’i omuzlarından kavrarken, Kaladin gözleri açılarak geriye yaslandı. “Sen neyin geldiğini hiç mi hissetmedin? Bu krallığın nasıl didiştiğini hiç mi görmedin? Bizim buna zamanımız yok! Oyun oynamak için zamanımız yok! Çocuk olmayı bırak ve asker olmaya başla! Hapse gideceksin ve memnuniyetle gideceksin. Bu bir emir. Artık emir dinlemeyi de mi unuttun?”

“Ben...” Kaladin kendisini kekelerken buldu.

Dalinar ayağa kalktı, elleriyle şakaklarını ovuşturdu. “Ben Sadeas’ı köşeye kıstırdığımızı düşünmüştüm, orada. Onun belini kırmayı ve bu krallığı kurtarmayı başarabileceğimizi düşünmüştüm. Şimdi ise ne yapacağımı bilmiyorum.” Döndü ve kapıya doğru yürüdü. “Oğullarımı kurtardığın için teşekkür ederim.”

Kaladin’i soğuk taş odada yalnız bırakarak çıktı.

Torol Sadeas odasının kapısını çarparak kapattı. Masasına doğru yürüdü ve yaslandı, ellerini masanın üstüne dümdüz koymuş, ortasında Oathbringer ile açtığı kesiğe bakıyordu.

Bir ter damlası hemen o kesiğin yanına düştü. Savaş kampının güvenliğine geri dönene kadar bütün yol boyunca titremesine engel olmuştu, hatta suratına bir gülümseme yapıştırmayı bile başarmıştı. Hiç endişe göstermemişti, karısına meydan okumanın cevabını dikte ederken bile.

Ve bütün bunlar olurken, zihninin arka tarafındaki bir ses ona gülüyordu.

Dalinar. Dalinar onu neredeyse alt ediyordu. Eğer o meydan okuma sürdürülsey-di, Sadeas kısa süre içinde kendisini az önce bir değil, dört tane Paredarı yenmiş olan bir adamın karşısında arenaya çıkmış olarak bulurdu.

Oturdu. Şarap aramadı. Şarap adama unuttururdu ve o bunu unutmak istemiyordu. Bunu hiçbir zaman unutmamak zorundaydı.

Bir gün Dalinar’m kendi kılıcını göğsüne saplamak ne kadar tatmin edici olacaktı. Fırtınalar. Bir de eski arkadaşı için neredeyse acıma duyacaktı. Şimdi ise adam böyle bir şey çevirmişti. Nasıl bu kadar kurnaz olmuştu ki?

Hayır, dedi Sadeas kendi kendine. Bu kurnazlık değildi. Şanstı. Sadece basit şans.

Dört Paredar. Nasıl? O kölenin de yardım ettiği düşünülse bile, şimdi Adolin’in en sonunda büyüyerek babasının bir zamanlar olduğu adama dönüşmekte olduğu açıktı. Bu Sadeas’ı dehşete düşürüyordu çünkü bu krallığı fethetmiş olan şeyin büyük bir kısmı Dalinar’ın bir zamanlar olduğu bu adam, Karadiken’di.

Senin de istediğin bu değil miydi? diye düşündü Sadeas. Onu tekrar uyandırmak?

Hayır. Daha derinlerdeki gerçek, Sadeas’ın Dalinar’ı geri istemediğiydi. O eski arkadaşının yolundan çekilmesini istiyordu ve, kendisine ne söylemek isterse istesin, bu aylardır böyleydi..

Bir süre sonra, çalışma odasının kapısı açıldı ve İalai içeri süzüldü. Onun düşünceler içinde kaybolmuş olduğunu görünce kapının yanında durdu.

“Bütün muhbirlerini seferber et," dedi Sadeas başını kaldırıp tavana bakarak. “Sahip olduğun her casusu, bildiğin her kaynağı. Bana bir şeyler bul, Ialai. Onu incitecek bir şeyler.”

Ialai başım sallayarak onayladı.

“Ve ondan sonra,” dedi Sadeas, “senin yerleştirdiğin o suikastçdarı kullanmanın zamanı gelecek.”

Dalinar’ın çaresiz ve yaralanmış olacağından emin olmak, herkesin ona yıkılmış, mahvolmuş gözüyle bakmasını garantilemek zorundaydı.

Ondan sonra da bu işi bitirecekti.

♦

♦ ♦

Kısa bir süre sonra Kaladin için askerler geldi. Kaladin’in tanımadığı adamlar. Onu sandalyeden çözerken saygılıydılar, gerçi el ve ayaklarını bağlayan zincirleri bırakmışlardı. Bir tanesi ona yumruğunu kaldırdı, bir saygı işaretiydi. Güçlü kal, diyordu yumruk.

Kaladin başım eğdi ve onlarla birlikte ayaklarını sürüyerek ilerledi, izleyen asker ve kâtiplerin gözlerinin önünde kampın içinden geçirildi. Kalabalığın içinde Köprü Dört üniformalarını göz ucuyla da olsa yakalamıştı.

Askerlerin kavga çıkarmak ya da diğer suçlar yüzünden içeriye atıldıkları Dalinar ’ın kampının hapishanesine ulaştı. Kalın duvarları olan küçük, neredeyse penceresiz bir binaydı.

İçeride, Kaladin ayrılmış bir kısımdaki taş duvarları ve çelik parmaklıkları olan bir hücreye konuldu. Onu içeriye kilitlerken zincirleri üzerinde bırakmışlardı.

Taştan bir sıranın üzerine oturarak, Syl en sonunda odanın içine girene kadar bekledi.

“Açıkgözlere güvenmenin sonu işte bu,” dedi Kaladin ona bakarak. “Bir daha asla, Syl."

“Kaladin...”

Kaladin gözlerini kapattı, döndü ve soğuk taş sıranın üzerine yattı.

Bir kez daha bir kafese kapatılmıştı.

ÜÇÜNCÜ KISMIN SONU

LİFT ♦ SZETH ♦ ESppi^Aİ

§3p

ilil

BM

Lift daha önce hiç saray soymamıştı. Denemek için tehlikeli bir şey gibi görünüyordu. Yakalanacak olduğundan değil de, eğer bir kere bir aç kalası bir sarayı soyduysan, ondan sonra nereye giderdin?

Dış duvarın tepesine tırmandı ve bahçelere baktı, içerideki her şey, ağaçlar, kayalar, binalar, yıldız ışığını garip bir şekilde yansıtıyordu. Hepsinin tam ortasından çıkan yuvarlak bir bina vardı, bir su birikintisinin üstündeki bir köpük gibi. Aslında binaların çoğu o aynı dairesel şekildeydi, çoğu zaman da tepelerinde yükselen ufak bir çıkıntı olurdu. Koskoca aç kalası sarayda bir tane bile düz çizgi yoktu. Sadece bol bol eğri vardı.

Lift’in eşlikçileri de içeriye bir göz atmak için duvarın tepesine tırmandılar. Zorlanan, itişip kakışan, gürültücü bir güruhtu bunlar. Altı adam, sözde usta hırsızlardı. Daha bir duvara bile düzgün tırmanamıyorlardı.

“Tunç Saray,” dedi Huqin nefes nefese.

“Tunç? Her şey ondan mı yapılmış?” diye sordu Lift duvarın üzerinde bir bacağını öbür tarafa sarkıtmış olarak otururken. “Bi demet meme gibi görünüyo.”

Adamlar dehşete düşmüş bir şekilde ona baktılar. Hepsi Azish’ti, derileri ve saçları koyuydu. Lift ise Reshi’ydi, kuzeydeki adalardandı. Gerçi bunu ona annesi söylemişti, Lift’in kendisi orayı hiç görmemişti.

"Ne?" diye sorguladı Huqin.

“Meme,” dedi Lift eliyle işaret ederek. “Bak, sırt üstü yatmış bi abla gibi. Şu üstlerdeki çıkıntılar meme uçları. Burayı inşa eden eleman çoook uzun bi zamandır bekarmış herhâl.”

Huqin yoldaşlarından birine doğru döndü. Onlar da iplerini kullanarak tekrar duvarın dışına indiler ve fısıltılı bir görüşme yapmaya başladılar.

“Bu uçtaki bahçeler boş görünüyor, benim ispiyoncumun öyle olacağını iddia ettiği gibi,” dedi Huqin. Güruhun başında o vardı. Birileri küçükken tutmuş ve harbi harbi sertçe çekmiş gibi görünen bir burnu vardı. Lift kafasını çevirdiği zaman kimsenin suratına vurmuyor olmasına şaşırıyordu.

“Herkes yeni Birinci Aqasix’i seçmenin üzerine odaklanmış,” dedi Maxin. "Biz bunu gerçekten de yapabiliriz. Tunç Saray’ı vezirin burnunun dibinde soyabiliriz.” “Bu... Ee... Güvenli mi?” diye sordu Huqin’in yeğeni. Olgunlaşmıştı ve ergenlik ona nazik davranmıyordu. O suratla, o sesle ve o cılız bacaklarla bu belliydi.

“Sus,” diye tersledi Huqin.

“Hayır, oğlan tereddüt göstermekte haklı,” dedi Tigzikk. “Bu çok tehlikeli olacak.”

Tigzikk grubun eğitimli kişisi olarak kabul ediliyordu, üç dilde küfür etmeyi becerebildiği için. Resmen âlimlikti bu. Diğerlerinin büyük bir kısmı siyah giyinmiş olduğu hâlde, o süslü kıyafetler giyiyordu. “Bu gece sarayda o kadar çok sayıda kişi hareket ediyor olacağı için kargaşa olacak, ama tehlike de olacak, ” diye devam etti Tigzikk. "Bir sürü, bir sürü koruma ve her tarafta entrika şüphesi.”

Tigzikk yaşlı bir elemandı ve grupta Lift’in iyi tanıdığı tek kişiydi. Gerçi adını söyleyemiyordu. Adının sonundaki o “kuk” sesi, düzgün telaffuz edildiği zaman gırt-laklanıyormuşsun gibi bir ses çıkarıyordu. Lift de bu yüzden ona sadece Tig diyordu.

"Tigzikk,” dedi Huqin. Hı hı. Gırtlaklarıma sesi. “Bunu öneren şendin. Şimdi bana çekinmeye başladığını söyleme.”

“Ben vazgeçmiyorum. Dikkatli olmayı öneriyorum.”

Lift duvarın üzerinden onlara doğru eğildi. "Tartıştığınız yeter,” dedi. “Hadi gidelim. Ben acıktım.”

Huqin başını kaldırıp baktı. "Onu niye yanımızda getirdik?”

“O faydalı olacak,” dedi Tigzikk. “Göreceksin.”

“O sadece bir çocuk!”

“O bir genç. En azından on iki yaşında.”

“On iki yaşında filan diilim ben,” diye tersledi Lift tepelerinden.

Ona doğru döndüler.

“Diilim işte,” dedi. “On iki uğursuz bi sayı.” İki elini birden kaldırdı. “Ben sadece bu kadarım.”

“...On mu?’’ diye sordu Tigzikk.

"Bu kadarı o mu? Peki o zaman. On.” Ellerini indirdi. “Eğer parmaklarımla saya-mıyosam uğursuzdur.” Ve şimdi üç yıldır da o kadardı.

“Görünüşe göre epey bir uğursuz yaş var,” dedi Huqin, sesi eğlenmiş gibi geliyordu.

“Öyle tabii,” diye ona katıldı Lift. Gözleriyle tekrar bahçeleri taradı sonra da gelmiş oldukları tarafa, şehrin içine doğru baktı.

Saraya doğru gelen sokakların birinde yürüyen bir adam vardı. Koyu renkli giysileri karanlığın içinde belirsizdi ama ne zaman bir sokak ışığının yanından geçse, gümüş düğmeleri parlıyordu.

Fırtınalar, diye düşündü Lift sırtından bir ürperme geçerken. Demek onu ekeme-mişim.

Aşağıdaki adamlara doğru baktı. “Siz benlen geliyonuz mu gelmiyonuz mu? Çünkü ben gidiyom.” Duvarın tepesinden süzüldü ve aşağıdaki saray avlusuna indi. Lift buraya çömelerek soğuk zemini hissetti. Evet, metaldendi. Her şey tunçtu. Zengin insanların bir şeye kafayı takmayı seviyor olduklarına karar verdi.

Oğlanlar sonunda tartışmayı keser ve tırmanmaya başlarken, karanlığın içinden ince, büklümlü bir sarmaşıklar demeti büyüdü ve Lift’e yaklaştı. Zemin boyunca ilerlemekte olan dökülmüş bir su birikintisine benziyordu. Orada burada kristal parçacıkları sarmaşıklardan dışarı çıkıyordu, karanlık bir taşın üzerindeki kuvars kısımlar gibiydi. Bunlar sivri değillerdi, parlatılmış cam gibilerdi ve Fırtınaışığı ile parlamıyorlardı.

Sarmaşıklar süper hızla büyüyerek birbirlerinin etrafına dolanıp düğümlenerek bir yüz oluşturdu.

“Hanımım,” dedi yüz. “Bu akıllıca mı?”

“Naber Yokelçi?” dedi Lift bahçeleri izlerken.

“Ben bir Yokelçi değilim!” dedi yüz. “Ve bunu siz de biliyorsunuz. Şunu... Şunu söylemeyi kesin! ”

Lift sırıttı. “Sen benim evcil Yokelçimsin ve hiçbi yalan da bunu değiştirmiycek. Ben seni yakaladım. Artık ruh çalmak yok. Biz buraya ruhlar için gelmedik. Sadece birazcık tırtıklıycaz, kimseye hiç zararı olmıyan türde.”

Kendisine Wyndle diyen sarmaşık yüz içini çekti. Lift tunç zemin üzerinden süzülerek bir ağaca doğru gitti, elbette ki o da tunçtan yapılmıştı. Huqin içeri sızmaları için aylar arasındaki gecenin en karanlık zamanını seçmişti ama bunun gibi bulutsuz bir gecede görmek için yıldız ışığı yeterliydi.

Wyndle Lift’e doğru büyüdü, arkasında görünüşe göre insanların görmeyi başaramadığı sarmaşıklardan oluşmuş küçük bir yol bırakıyordu. Sarmaşıklar birkaç saniye durduktan sonra sanki kısa bir an için sert kristale dönüşürlermiş gibi katılaşıyor, sonra da ufalanarak toza dönüşüp gidiyorlardı. İnsanlar bunu arada bir fark ediyorlardı ama Wyndle’m kendisini kesinlikle göremiyorlardı.

“Ben bir sprenim,” dedi Wyndle ona. “Gururlu ve asil bir zümre olan...”

“Şşt,” dedi Lift tunç ağacın arkasından başını uzatıp bakarken. İlerideki yoldan açık tepeli bir araba geçiyor, bazı önemli Azish vatandaşlarını taşıyordu. Ceketlerinden anlayabilirdin. Harbi geniş kol yenleri olan desenli, büyük, sarkık ceketler birbirleriyle tartışıyorlardı. Hepsi de gizli gizli anne babalarının dolabını karıştırmış çocuklar gibi görünüyorlardı. Şapkaları afilliydi ama.

Hırsızlar Lift’i arkasından takip ettiler, yeterli bir gizlilik içinde hareket ediyorlardı. Harbiden de o kadar kötü değillerdi. Bir duvara düzgün tırmanmayı bilmiyor olsalar bile.

Etrafına toplandılar ve Tigzikk ayağa kalkarak ceketini düzeltti, devlette çalışan o zengin kâtip tipler tarafından giyilenlerden bir tanesinin taklidiydi. Burada Azir’de devlette çalışıyor olmak harbi önemliydi. Diğer herkesin “münferit” olduğu söyleniyordu, bu her ne demekse.

"Hazır mısın?” dedi Tigzikk güzel giysiler giymiş olan diğer hırsız Maxin’e.

Maxin başını sallayarak onayladı ve ikili sağ tarafa doğru gittiler, sarayın heykel bahçesine doğru ilerliyorlardı. Önemli insanların orada toplaşmış, sonraki Birinci’nin kim olacağı konusunda tahmin yürütüyor olması gerekiyordu.

Tehlikeli işti o. Son iki tanesinin kelleleri Parekılıcı olan beyazlı bir herif tarafından uçurulmuştu. En son Birinci iki aç kalası gün bile dayanamamıştı!

Tigzikk ve Maxin gittiğine göre, Lift’in endişe etmesi gereken sadece dört diğeri kalmıştı. Huqin, yeğeni ve fazla konuşmayan ve ceketlerinin altındaki bıçaklara uzanıp duran iki zayıf kardeş. Lift onların türünden hoşlanmazdı. Hırsızlığın ceset bırakmaması gerekirdi. Ceset bırakmak kolaydı. Eğer seni gören herkesi öldüreceksen hırsızlığın hiç zorluğu kalmazdı.

“Sen bizi içeri sokabilirsin,” dedi Huqin Lift’e. “Değil mi?”

Lift göstere göstere gözlerini devirdi. Sonra da tunç zemin üzerinden ana saray binasına doğru fırladı.

Harbiden de memeye benziyor yav...

Wyndle yanında zemin boyunca kıvrılarak geliyor, sarmaşık izinin içinde orada burada minik şeffaf kristal parçaları görünüyordu. O hareket ederken bir gökyılan kadar hızlı ve esnekti, sadece o gerçekten hareket etmek yerine büyüyordu. Yokelçi-ler acayip elemanlardı.

“Sizi benim seçmediğimin siz de farkındasınızdır,” dedi hareket ederlerken sarmaşıkların arasında bir yüz belirirken. Konuşmasının acayip bir etkisi vardı, arkasında kalan yolda donmuş yüzlerden oluşan bir dizi bırakıyordu. Ağzı hareket ediyormuş gibi görünüyordu çünkü Lift’in yanında giderken büyümesinin hızı çok yüksekti. “Ben saygın bir İriali bayanını seçmek istiyordum. Bir nineyi, tecrübeli bir bahçıvanı. Ama hayır, Halka sizi seçmemiz gerektiğini söyledi. ‘O Eski Büyü’yü ziyaret etti,’ dediler. Annemiz onu kutsadı,’ dediler. ‘O genç olacak ve biz de onu şekillendirebi-leceğiz,’ dediler. Eh, size tahammül etmek zorunda olan onlar...”

“Yav bi sus Yokelçi,” diye tısladı Lift saray duvarının yanma gelirken. “Yoksa ben kutsanmış suda yıkanır ve gidip rahipleri dinlerim. Belki kendimi okuttururum bile.” Lift duvarın dönemecinin ötesine bakarak muhafız devriyesini görebileceği yere kadar yan yan ilerledi, desenli yelekli ve başlıklı, uzun mızraklı baltaları olan adamlardı. Başını kaldırarak duvarın yan tarafına baktı. Daha da yukarılarda sivrilmeye başlamadan önce, hemen Lift’in tepesinde bir kayafilizi gibi dışarıya doğru çıkıntı yapıyordu. Pürüzsüz tunçtan inşa edilmişti, tutulacak hiçbir yer yoktu.

Muhafızlar yürüyerek daha uzaklaşana kadar bekledi. "Pekâlâ,” diye fısıldadı Lift Wyndle’a. “Sen benim dediğimi yapmak zorundasın.”

“Değilim."

"Tabii öylesin. Ben seni yakaladım, tıpkı hikâyelerde olduğu gibi.”

“Size ben geldim,” dedi Wyndle. “Güçleriniz benden geliyor! Beni hiç mi...” “Yukarı çık,” dedi Lift eliyle işaret ederek.

Wyndle içini çekti ama itaat ederek duvardan yukarıya doğru geniş, kavisli bir desen hâlinde büyümeye başladı. Lift sıçrayıp sarmaşıktan oluşmuş küçük tutacakları kavradı, yüzeye üzerlerinde yapışkan diskler olan binlerce budaklanmış dal tarafından yapıştırılıyorlardı. Wyndle onun önünden dalgalanarak gidiyor, bir tür merdiven oluşturuyordu.

Bu kolay değildi. O çıkıntı ile harbiden de zordu ve Wyndle’m tutacakları da çok büyük değildi. Ama Lift başardı, bahçelere bakan pencerelerin olduğu binanın kubbesinin neredeyse en tepesine kadar tırmanmıştı.

Şehre doğru baktı. Siyah üniformalı adamdan bir iz yoktu. Belki de onu ekmişti.

Pencereyi incelemek için geri döndü. Doğuya doğru bakmasına rağmen güzel tahta çerçevesinde çok kalın bir cam vardı. Azimir’in yücefırtınalara bu kadar korunaklı olması hiç de adil değildi. Onların da sıradan insanlar gibi rüzgârlarla birlikte yaşıyor olmaları gerekirdi.

“Şunu Yokelçilememiz gerek,” dedi pencereyi işaret ederek.

"Fark ettiniz mi,” dedi Wyndle. “Her ne kadar siz usta bir hırsız olduğunuzu iddia ediyor olsanız da, bu ilişkide bütün işi yapan benim?”

“Bütün dırdırı da yapan sensin,” dedi Lift. “Bunu nasıl geçicez?”

“Tohumlar yanınızda mı?”

Lift başıyla onaylayarak cebini karıştırdı. Sonra da öbürünü. Sonra da arka cebini. Hah, işte buradaydılar. Bir avuç tohum çıkardı.

“Ben Fiziki Alem’i sadece küçük çaplı olarak etkileyebilirim,” dedi Wyndle. “Bunun anlamı da sizin Kuşam kullanarak...”

Lift esnedi.

“Kuşam kullanarak...”

Daha da genişçe esnedi. Aç kalası Yokelçi’nin kafası bir türlü basmıyordu.

Wyndle içini çekti. “Tohumları çerçevenin üzerine yayın.”

Lift pencereye bir avuç tohum fırlatarak bunu yaptı.

“Benimle olan bağınız size iki birincil beceri sınıfına erişim sağlıyor,” dedi Wyndle. "Birincisi olan sürtünme manipülasyonunu siz zaten -esneme bana!- keşfettiniz. Biz şimdi bunu haftalardır iyi kullanıyoruz ve artık sizin İkincisini, Büyüme gücünü öğrenmenizin zamanı geldi. Bir zamanlar Filizlenme olarak bilinen iyileştirici...”

Lift elini tohumların üzerine bastırdı, sonra da süperliğini çağırdı.

Bunu nasıl yaptığından emin değildi. Sadece yapıyordu. Tam Wyndle ilk belirdiği zamanlarda başlamıştı.

Wyndle o zamanlar konuşmazdı. Lift o günleri biraz özlüyordu.

Eli derisinden yükselen buhar gibi beyaz ışıkla hafifçe parladı. Işığı gören tohumlar büyümeye başladılar. Hızla. Tohumlardan sarmaşıklar fışkırdı ve bastırarak pencere ile çerçevesinin arasındaki çatlakların içine girdiler.

Sarmaşıklar Lift’in iradesine uyarak büyüyor, zorlanan, sıkışık sesler çıkarıyordu. Cam çatladı, sonra da aniden pencere çerçevesi açıldı.

Lift sırıttı.

“iyi iş başardınız,” dedi Wyndle. “Sonunda sizden bir Sınırsıçrayan çıkaracağız.”

Lift’in midesi guruldadı. En son ne zaman yemek yemişti? Daha önce antrenman yaparken süperliğinin büyük bir kısmını kullanmıştı. Büyük olasılıkla yiyecek bir şeyler araklamış olması gerekirdi. Aç olduğu zamanlar o kadar da süper olmuyordu.

Pencereden içeriye süzüldü. Bir Yokelçi’sinin olması faydalıydı ama Lift güçlerinin ondan geldiğinden o kadar da emin değildi. Bu bir Yokelçi’nin yalan söyleyeceği türden bir konuya benziyordu. Lift onu hakkıyla yakalamıştı. Sözcük kullanmıştı. Bir Yokelçi’nin vücudu yoktu, tam anlamıyla değil. Onun gibi bir şeyi yakalamak için sözcük kullanmak gerekirdi. Bunu herkes bilirdi. Tıpkı; lanet, kötü şeylerin gelip seni bulmasına sebep olması gibi.

Burada Lift’in etrafını görebilmesi için bir küre çıkarması gerekmişti; bir elmas marka, onun şanslı küresi. Küçük yatak odası Azish usulünde döşenmişti, halılarda ve duvarlara asılmış kumaşlarda bir sürü incelikli desenler vardı, çoğunluğu kırmızı ve altın renkliydi. Bu desenler Azishler için her şeydi. Sözcükler gibiydi.

Pencereden dışarıya baktı. Karanlık’tan, yanağındaki solgun hilal şekilli doğum izi olan o siyahlı gümüşlü adamdan kurtulmuştu. Ölü, cansız bakışı olan adamdan. Muhakkak o Lift’i ta Marabethia’dan beri takip etmiş olamazdı. Orası yarım kıta uzaktaydı! Ee, çeyrek kıta, en azından.

ikna olmuş bir şekilde belinin etrafına ve omuzlarının üzerine dolamış olduğu ipi çözdü. Bunu bir gömme dolabın kapısına bağladı, sonra da pencereden dışarıya sarkıttı. Hırsızlar tırmanmaya başlarken ip gerildi. Yakınlarda Wyndle yatak direklerinin birisinin etrafında büyüdü, bir gökyılam gibi kıvrılmıştı.

Lift aşağıdan gelen fısıltılı sesleri duydu. “Onu gördün mü? Dümdüz buradan tırmandı. Görünürde tek bir tane bile tutacak yer yok. Nasıl...?”

“Kes.” Bu Huqin’di.

Oğlanlar birer birer pencereden içeriye girerlerken, Lift dolapları ve çekmeceleri yoklamaya başladı. Bir kere içeri girdikleri zaman, hırsızlar ipi yukarı çektiler ve yapabildikleri kadarıyla pencereyi kapattılar. Huqin Lift’in çerçeveden büyütmüş olduğu sarmaşıkları inceliyordu.

Lift elini bir gardırobun alt kısmına sokarak etrafı yokladı. “Bu odada küflü ayak-kaplardan başka bi şey yok.”

“Sen,” dedi Huqin ona, “ve yeğenim bu odayı tutacaksınız. Biz üçümüz de yakınlardaki yatak odalarım araştıracağız. Kısa süre sonra geri döneriz.”

“Heralde kocaaa bir çuval dolusu küflü ayakkabınız olur...” dedi Lift gardıroptan çıkarak.

“Cahil çocuk,” dedi Huqin gardıroba işaret ederek. Adamlarından bir tanesi içerideki ayakkabıları ve kıyafetleri kavrayarak bir çuvalın içine tıkıştırdı. “Bu giysiler kapış kapış satılacak. Tam olarak bizim aradığımız şeyler bunlar.”

“Peki ya gerçek zenginlikler?” dedi Lift. “Küreler, mücevherler, sanat eserleri...” Lift’in bu şeylere karşı çok az ilgisi vardı ama Huqin’in peşinde olduğu şeyin bu olduğunu düşünmüştü.

“Onlar fazlasıyla iyi korunuyor olacaktır,” dedi Huqin iki adamı odadaki giysilerin hesabını çabucak görürlerken. “Başarılı bir hırsız ile ölü bir hırsızın arasındaki fark, aldıklarınla ne zaman kaçacağını bilmektir. Bu vurgun bizim bir ya da iki yıl için lüks içinde yaşamamızı sağlayacak. Bu yeterli.”

Kardeşlerden bir tanesi kapıyı aralayarak koridoru gözledi. Başını salladı ve üçü dışarı süzüldüler. “Uyarı için kulağım açık tut,” dedi Huqin yeğenine, sonra da kapıyı arkasından neredeyse kapanana kadar çekti.

Aşağıdaki Tigzikk ve suç ortağı herhangi bir alarm verilip verilmediğini dinleyeceklerdi. Eğer herhangi ters bir şeyler oluyormuş gibi görünecek olursa da, tüyecekler ve düdüklerini çalacaklardı. Huqin’in yeğeni dinlemek için pencerenin yanına çömeldi, belli ki görevini çok ciddiye alıyordu. Yaklaşık on altı yaşındaymış gibi görünüyordu. Uğursuz yaştı o.

“Sen duvara nasıl öyle tırmandın?” diye sordu oğlan.

“Marifet,” dedi Lift. “Ve tükmük.”

Oğlan ona kaşlarını çattı.

“Benim tükmüğüm sihirli.”

O Lift’e inanmış gibi görünüyordu. Salak.

"Burası senin için garip mi?” diye sordu Lift’e. “Halkından uzakta olmak?”

Lift ayağa kalktı. Düz siyah saçlarını beline kadar uzatmıştı, yanık ten, yuvarlak yüz hatları. Herkes anında onun Reshi diye mimlerdi.

“Bilmem,” dedi Lift kapıya doğru yürüyerek. “Ben hiç halkımın içinde olmadım.” “Sen adalardan değil misin?”

“I ıh. Rall Elorim’de büyüdüm.”

“...Gölgeler Şehri’nde mi?”

“Hı hı.”

“Orası...”

“Hı hı. Aynı dedikleri gibi.”

Kapıdan dışarıyı gözetledi. Huqin ve diğerleri çoktan ortalıktan kaybolmuştu. Koridor tunçtandı, duvarlarıyla filan, ama ortası boyunca uzanan bir sürü küçük sarmaşık desenleri olan kırmızı ve mavi bir halı vardı. Duvarlara resimler asılmıştı.

Kapıyı çekerek sonuna kadar açtı ve dışarı çıktı.

“Lift! ” Yeğen fırlayarak kapıya geldi. “Bize burada beklememizi söylediler! ”

“Ee?”

“Ee’si bizim burada beklememiz gerek. Huqin Amca’nın başını derde sokmak istemeyiz.”

“Eğer başını derde sokmak diilse, gizli gizli bi saraya girmenin ne anlamı var?” Lift başını iki yana salladı. Ne acayip adamlardı bunlar. “Bura ilginç bi yer olsa gerek, bütün o etrafta takılan zengin tiplerle filan.” Burada harbiden de iyi yemekler olmalıydı.

Yürüyerek koridora çıktı ve Wyndle da zemin boyunca yanında büyüdü. İlginç bir şekilde, yeğen de onu takip etti. Lift onun odanın içinde kalmasını beklerdi.

“Bizim bunu yapıyor olmamamız gerekir,” dedi oğlan azıcık açık olan bir kapının yanından geçerlerken, içeriden hışırtı sesleri geliyordu. Sarayı soyup soğana çevirmekte olan Huqin ve adamları.

“O zaman kal,” diye fısıldadı Lift büyük bir merdiven boşluğuna gelirlerken. Aşağıda ileri geri koşturan hizmetkârlar vardı, hatta birkaç parshmen bile vardı ama o ceketlerden giymiş olan herhangi bir kimse gözüne çarpmadı. “Önemli tipler nerde?” “Formları okuyorlar,” dedi yeğen yanından.

“Form mu?”

“Tabii,” dedi oğlan. “Birinci ölmüş olduğuna göre vezirlerin, kâtiplerin ve hakemlerin hepsine onun yerine geçmek üzere başvuru formlarını doldurmaları için bir şans verildi.”

“İmparator olmak için başvuru mu yapıyon?” dedi Lift.

“Tabii,” dedi oğlan. “Bol bol form doldurman gerekiyor ama. Ve bir de kompozisyon. Bu işi alabilmek için kompozisyonunun gerçekten de çok iyi olması gerekiyor.” “Fırtınalar. Siz alayınız manyaksınız.”

“Öbür ülkeler daha iyisini mi yapıyor? Kanlı taht savaşlarıyla? Bu şekilde, herkesin bir şansı var. Memurların en düşük seviyelisi bile başvuru yapabilir. Münferit olsan bile sonunda tahta çıkabilmen mümkün, eğer yeteri kadar ikna ediciysen. Bir kere olmuştu.”

"Manyak.”

“Diyor kendi kendine konuşan kız.”

Lift ona dik dik baktı.

“Konuşmuyörmüşsün gibi numara yapma,” dedi. “Ben seni yaparken gördüm. Havayla konuşuyorsun, sanki orada birisi varmış gibi.”

“Senin adın ne?” diye sordu Lift.

“Gawx.”

"Uf. Peki o zaman, Gaw. Ben kendi kendime manyak olduğum için konuşmu-yom.”

“Ya?”

"Süper olduğum için konuşuyom.” Merdivenlerden aşağı doğru inmeye başladı, geçmekte olan hizmetkârların arasındaki bir boşluğu bekledi, sonra da koridorun karşısındaki bir dolaba doğru fırladı. Gawx küfretti, sonra da peşinden geldi.

Lift zemin boyunca hızla kaymak için süperliğini kullanmayı düşündü ama buna daha fazla ihtiyacı yoktu. Dahası Wyndle Lift’in süperliğini çok fazla sık kullandığından, zafiyet geçirme riskine girdiğinden şikâyet edip duruyordu, o da her ne demekse artık.

Sadece sıradan, gündelik hırsızlık becerilerini kullanarak dolabın yanına süzüldü ve içine girdi. Hemen kapağını kapatmasından önce Gawx da onunla birlikte dolabın içine daldı. Arkalarından bir servis arabasının üzerindeki yemek takımları tıngırdadı ve ikisi boşluğa zar zor sığabiliyorlardı. Gawx hareket ederek daha fazla tıngırtıya neden oldu ve Lift de onu dirsekledi. Büyük şarap fıçıları taşımakta olan iki tane parshmen geçerken oğlan hareketsizleşti.

“Sen yukarı geri gitsen iyi olur,” diye fısıldadı Lift ona. “Bu tehlikeli olabilir.”

“Ya, fırtına kapası imparatorluk sarayına sızmak tehlikeli mi olabilir? Sağ ol, ben fark etmemiştim.”

“Ciddi diyom,” dedi Lift dolaptan dışarıyı gözetleyerek. “Yukarı geri dön, Huqin döndüğü zaman da git. O beni bi kalp atışına kalmadan terk eder. Büyük ihtimal seni de.”

Dahası, Lift Gawx etrafındayken süper olmak istemiyordu. Bu soruları başlatırdı. Ve de söylentileri. Lift ikisinden de nefret ederdi. Bir kez olsun, kaçmak zorunda kalmadan önce bir yerlerde bir süre için kalabilmeyi istiyordu.

“Hayır,” dedi Gawx yumuşakça. "Eğer sen iyi bir şeyler çalacaksan, ben de bir pay istiyorum. Belki o zaman Huqin beni geride bırakıp, kolay işleri bana vermeyi bırakır.”

Hım. Demek azıcık da olsa yürek vardı.

Bir hizmetçi geçti; büyük, tabaklarla dolu bir tepsi taşıyordu. Bundan yükselen yemek kokuları Lift’in midesinin guruldamasına neden oldu. Zengin yemeği. Çok lezizdi.

Lift kadının gitmesini izledi, sonra da dolaptan dışarı fırlayarak arkasından gitti. Bu arkasında Gawx ile zor olacaktı. Amcası onu iyi eğitmiş olacaktı ama insanla dolu bir binanın içinde görülmeden hareket etmek kolay değildi.

Hizmetçi kadın duvarda gizlenmiş olan bir kapıyı çekerek açtı. Hizmetkâr koridorları. Lift kapanırken bunu yakaladı, birkaç kalp atışı boyunca bekledi, sonra da yavaşça açarak içeri süzüldü. Dar koridor kötü aydınlatılmıştı ve az önce geçmiş olan yemeklerin kokusu sinmişti.

Gawx Lift’in arkasından girdi, sonra da sessizce kapıyı çekip kapattı. Hizmetçi kadın ilerideki bir köşeyi dönerek kayboldu, büyük olasılıkla sarayda bunun gibi bir sürü koridor vardı. Wyndle Lift’in arkasındaki kapının çerçevesinde büyüdü; koyu yeşil, sarmaşıklardan oluşmuş bir halı gibi kapıyı kapladı, sonra da yanındaki duvarı.

Sarmaşıklar ve kristal zerrelerinden bir yüz oluşturdu, sonra da başını olumsuzca salladı.

“Çok mu dar?” diye sordu Lift.

Wyndle başını sallayarak onayladı.

“Bura karanlık. Bizi görmesi zor.”

“Zeminde titreşimler var hanımım. Birisi bu yöne doğru geliyor.”

Lift yemekleri taşıyan hizmetçinin arkasından özlemle baktı, sonra da Gawx’ı iterek geçti ve kapıyı açarak tekrar ana koridorlara çıktı.

Gawx küfretti. “Sen ne yaptığını bile bilmiyor musun?”

“Hayır,” dedi Lift, sonra da bir köşeyi dönerek duvarlara sıralı yeşil ve sarı mücevher lambaların dizilmiş olduğu büyük bir koridora geçti. Ne yazık ki katı, siyah ve beyaz bir üniforma giymiş olan bir hizmetkâr doğrudan ona doğru geliyordu.

Gawx bir endişe ciyaklamasıyla tekrar köşenin arkasına kaçtı. Lift dimdik durdu, ellerini arkasında kavuşturdu ve uzun adımlarla ilerledi.

Adamın yanından geçti. Üniforması onun bir hizmetkâr için önemli birisi olduğuna işaret ediyordu.

“Hey sen!” diye seslendi adam. “Ne oluyor?”

“Hanım pasta istiyor,” dedi Lift çenesini öne uzatarak.

“Hay Yaezir’in adına. Yemek bahçelerde servis ediliyor! Orada pasta var!”

“Yanlış tür,” dedi Lift. “Hanım dutlu pasta istiyor.”

Adam ellerini havaya kaldırdı. “Mutfaklar arkada, öbür tarafta,” dedi. “Aşçıyı ikna etmeye çalış, gerçi o büyük ihtimalle bir diğer özel siparişi daha kabul etmektense senin ellerini kesecektir. Fırtına kapası taşra kâtipleri! Özel diyetsel ihtiyaçların doğru formlar kullanılarak önceden haber verilmiş olması gerekiyor!” Ellerini arkasında kavuşturulmuş onu izlemekte olan Lift’i geride bırakarak sert adımlarla uzaklaştı.

Gawx sinsice köşeyi döndü. “Ben kesin öldüğümüzü düşünmüştüm.”

“Salak olma,” dedi Lift koridordan aşağı doğru hızla atılarak. “Bura daha tehlikeli kısmı diil.”

Öbür uçta, bu koridor bir diğeriyle kesişiyordu. Aynı tunç duvarlar, parlayan metal lambalar ve ortasında aynı geniş halı vardı. Karşı tarafta altından hiç ışık gelmeyen bir kapı duruyordu. Lift iki yönü de kontrol etti, sonra da kapıya doğru koştu, araladı, içeri göz attı, sonra da Gawx’a ona içeride katılması için elini salladı.

“Hemen dışarıdaki o koridordan aşağı gitmeliyiz,” diye fısıldadı Gawx Lift kapıyı ince bir aralık dışında tamamen kapatırken. “O yönde vezir odalarını bulacağız. Onlar büyük ihtimalle boştur çünkü herkes Birinci’nin kanadında değerlendirme yapıyor olacak.”

“Sen sarayın içini biliyon mu?” diye sordu Lift kapının yanında karanlığın içine çömelirken. Küçük bir tür oturma odasının içindeydiler, bir çift gölgeli koltuk ve küçük bir masa vardı.

“Evet," dedi Gawx. "Biz gelmeden önce saray haritalarını ezberledim. Sen ezberlemedin mi?”

Lift omzunu silkti.

“Ben daha önce bir kere buraya gelmiştim," dedi Gawx. “Birinci'yi uyurken izledim.”

“Sen naptırı?”

“O kamuya açık,” dedi Gawx. “Herkese ait. O uyurken gelip bakabilmek için kuraya katılabilirsin. Her saatte bir izleyenleri değiştiriyorlar. ”

“Ne? Özel bi günde filan mı?”

“Hayır, her gün. Onu yemek yerken de izleyebilirsin, ya da gündelik hayatı sırasında da. Eğer bir saçı düşerse ya da bir tırnağını kesecek olursa, bunu bir andaç olarak saklayabilmen de mümkün.”

“Kulağa tüyler ürpertici geliyor?”

“Biraz garip, evet.”

"Onun odaları ne tarafta?” diye sordu Lift.

“O tarafta,” dedi Gawx dışarıdaki koridorun soluna doğru işaret ederek, vezirlerin odalarının tersi yöndeydi. “Senin oraya gitmemen gerekir Lift. Bütün vezirlerin ve önemli herkesin başvuruları değerlendiriyor olacakları yer orası. Birinci’nin huzurunda.”

“Ama o öldü.”

“Yeni Birinci’nin.”

“O da daha seçilmedi!"

“Ee, bu biraz garip,” dedi Gawx. Aralık kapının loş ışığında, Lift onun kızarmakta olduğunu görebiliyordu, sanki bütün bu aç kalası her şeyin ne kadar acayip olduğunun o da farkındaymış gibiydi. “Bir Birinci’nin olmadığı bir zaman olmadı. Biz sadece henüz onun kim olduğunu bilmiyoruz. Yâni, o hayatta ve o zaten Birinci oldu; şimdiden. Biz sadece yetişmeye çalışıyoruz. Yâni, onlar odaları ve vezirleri ile evlatları, onun kim olduğuna karar vermeye çalışırken huzurunda olmak istiyorlar. Sonunda seçecekleri kişi o odanın içinde olmasa bile.”

“Bu çok mantıksız.”

“Elbette ki mantıklı,” dedi Gawx. “Bu devlet. Bunların hepsi çok iyi ve ayrıntılı bir şekilde yönetmeliklerde ve...” Lift esnerken sesi azalarak kesildi. Azishler harbiden de sıkıcı olabiliyordu. Gerçi en azından Gawx’m kafası basmıştı.

“Neyse,” diye devam etti Gawx. “Dışarıdaki bahçelerde olan herkes kişisel bir mülâkat için içeriye çağrılmayı umuyorlar. Gerçi iş o noktaya gelmeyebilir. Evlatlar Birinci olamazlar, çünkü onlar krallığın içindeki köyleri ziyaret etmek ve kutsamakla fazla meşguller. Ama bir vezir olabilir ve en iyi başvuruları da onlar yapmaya meyilli oluyor. Çoğu zaman onların içinden bir tanesi seçilir.”

“Birinci’nin odaları,” dedi Lift. “Yemek o tarafa gitti.”

“Ne bu senin yemek saplantın?”

“Ben onların yemeğini yiycem,” dedi Lift alçak ama tutkulu bir şekilde.

Gawx irkilerek gözlerini kırpıştırdı. “Sen... Ne yapacaksın?”

“Onların yemeğini yiycem,” dedi Lift. “En iyi yemekler zenginlerde oluyo.” “Ama... Vezir odalarında küreler olabilir...”

“I ıh, ben onları zâti yemeğe harcardım,” dedi Lift.

Sıradan şeyleri çalmakta hiç eğlence yoktu. Lift gerçek bir zorluk istiyordu. Son iki yıl boyunca, o girmesi en zor olan yerleri seçmişti. Sonra da içeri sızmıştı.

Ve yemeklerini yemişti.

“Gel hadi,” dedi Lift kapı ağzından dışarı çıkarak, sonra da Birinci’nin odalarına doğru döndü.

“Sen gerçekten manyaksın,” diye fısıldadı Gawx.

“I ıh. Sade canım sıkılıyo.”

O öbür yöne doğru baktı. “Ben vezir odalarına gidiyorum.”

“Naabarsan yap,” dedi Lift. “Ben sen olsam, yukarı geri giderdim. Sen böyle şeyler için yeteri kadar tecrübeli diilsin. Sen benden ayrıl, büyük ihtimal başın belaya gircek.”

Oğlan biraz kımıldandı, sonra da vezir odalarına doğru sıvışıp gitti. Lift gözlerini devirdi.

“Siz onları neden getirdiniz ki?” diye sordu Wyndle odadan dışarı büyüyerek. “Neden basitçe kendiniz içeri girmediniz?”

“Bütün bu seçim şeyini Tigzikk keşfettiydi,” dedi Lift. “O bana bu gecenin içeri girmek için iyi bi gece olduğunu söyledi. Ona borcum vardı. Dahası, eğer onun başı belaya girerse diye burda olmak istiyodum. Yardım etmem gerekebilir."

“Neden zahmet ettiniz?”

Harbiden de, neden? “Birilerinin umursaması gerek,” dedi Lift koridordan aşağı doğru ilerlemeye başlarken. “Bu günlerde çok az kişi umursuyo.”

“Siz bunu insanları soymak için gelirken mi söylüyorsunuz?”

“Tabii. Onları incitcek diil.”

“Sizin garip bir ahlak anlayışınız var hanımım.”

“Salak olma,” dedi Lift. “Her ahlak anlayışı gariptir.”

“Sanırım öyle.”

“Özellikle de bi Yokelçi için.”

“Ben bir...”

Lift sırıttı ve Birinci’nin odalarına doğru hızını arttırdı. Bir yan koridordan aşağı göz atarak sonundaki muhafızları gördüğü zaman onları bulduğunu anladı. Hı hı. O kapı o kadar süslüydü ki, bir imparatora ait olması şarttı. Sadece süper zengin tipler süslü kapılar yaptırırdı. Bir kapı için harcamandan önce, paranın kulaklarından akıyor olması gerekirdi.

Muhafızlar bir sorundu. Lift çömelerek köşeden baktı. İmparatorun odalarına doğru uzanan koridor dardı, bir ara sokak gibiydi. Salak olmamışlardı. Öyle bir şeye gizli gizli yaklaşması zordu. Ve o iki muhafız, bunlar sıkılmış türden olanlar değildi. Onlar “bizim burda böyle durup harbiden asabi görünmemiz lazım” tütündeydi. O kadar dimdik duruyorlardı ki, birisi arka taraflarından içeriye süpürge sokmuş sanırdın.

Lift yukarıya doğru göz attı. Koridor yüksekti, zenginler yüksek şeyleri severdi. Eğer fakir olsalardı, oraya teyzeleriyle kuzenlerinin de yaşaması için bir diğer kat daha yapmış olurlardı. Zenginler bunun yerine boşluğu boşa harcıyordu. O kadar çok paraları vardı ki, onu boşa harcayabileceklerini kanıtlamak istiyorlardı.

Onları soymak gayet mantıklıymış gibi geliyordu.

“Şurada,” diye fısıldadı Lift yukarıda duvar boyunca ilerlemekte olan küçük, süs-lemeli bir pervazı işaret ederek. Üzerinde yürünebilecek kadar geniş değildi, eğer Lift değilsen elbette. Neyse ki Lift öyleydi. O yukarısı loştu da. Avizeler sarkıntılı türdendi ve iyice aşağıya asılmışlardı, küre ışıklarım da aşağı doğru yansıtan aynaları vardı.

“Yukarı çıkıyoruz,” dedi.

Wyndle içini çekti.

“Sen benim dediğimi yapmak zorundasın yoksa seni budarım.”

“Siz... Beni budayacaksınız.”

“Evet.” Bu kulağa tehditkarca gibi geliyordu, değil mi?

Wyndle duvar boyunca büyüyerek Lift’e tutacaklar yarattı. Şimdiden arkalarında koridor boyunca bırakmış olduğu sarmaşıklar kayboluyor, kristale dönüşerek toz olup gidiyorlardı.

“Niye onlar seni fark etmiyo?” diye fısıldadı Lift. Birlikte geçirdikleri aylara rağmen ona hiç sormamıştı. “Seni sade kalbi saf olanlar görebileceği için mi?”

“Siz ciddi değilsiniz.”

“Ciddiyim tabii. Bu efsanelere ve hikâyelere filan uyar.”

“Ha, saçma olan şey teorinin kendisi değil,” dedi Wyndle, Lift’in yakınındaki bir sarmaşık parçasından konuşuyordu, çeşitli yeşil şeritler dudaklar gibi hareket ediyorlardı. “Sadece kendinizi kalbi saf olarak görüyor olmanız fikri öyle.”

“Safım tabii ben,” diye fısıldadı Lift tırmanırken homurdanarak. “Ben çocuk fala-mm. Öyle bi safım ki, bi geğirsem gökkuşağı çıkarırım.”

Onlar kirişe ulaşırlarken Wyndle tekrar içini çekti, bunu yapmayı seviyordu. Wyndle pervazın kenarı boyunca büyüyerek onu hafifçe daha geniş hâle getirdi ve Lift de üzerine çıktı. Dikkatli bir şekilde dengesini sağladı, sonra da Wyndle’a başını salladı. O da pervaz boyunca daha da fazla büyüdü, sonra da geriye doğru dönerek Lift’in başının üzerindeki bir noktaya kadar duvarın üzerinde büyüdü. Oradan da yatay olarak büyüyerek Lift’e bir tutacak sağladı. Pervazın yanındaki fazladan iki santim sarmaşık ve yukarısındaki tutacak sayesinde, Lift midesini duvara dayayarak yan yan ilerlemeyi başarabiliyordu. Derin bir nefes aldı, sonra da muhafızların olduğu koridora giden köşeyi döndü.

Pervaz boyunca yavaşça ilerledi, Wyndle ileri geri düğümleniyor, onun için hem tutacağı, hem de pervazı sağlamlaştırıyordu. Muhafızlar haykırmadı. Lift işi kıvırmıştı.

“Beni göremiyorlar çünkü varlığım, her ne kadar zihnimin büyük bir kısmını bu Âlem'e aktarmış olsam da, büyük ölçüde Bilinçsel Âlem’de,” dedi Wyndle bir diğer tutacak dizisi yaratmak için Lift’in yanında büyürken. “Eğer bunu arzu edecek olursam, kendimi istediğim herkese görünür kılabilirim, gerçi bu benim için kolay değil. Diğer sprenler bu konuda daha beceriklidir, öte yandan bazıları da tam aksini yapmakta sorun yaşar. Elbette, ben ne şekilde tezahür etmiş olursam olayım, hiç kimse bana dokunamaz çünkü benim bu Alem’de neredeyse hiç cismim yok.”

“Benden başka hiç kimse,” diye fısıldadı Lift koridor boyunca adım adım ilerlerken.

“Sizin de dokunamamanız gerekirdi,” dedi Wyndle, sesi sıkıntılı gibi geliyordu. "Annemi ziyaret ettiğiniz zaman ondan ne istediniz?”

Lift’in bunun cevabını vermesi gerekli değildi, özellikle de fırtına kapası bir Yokelçi’ye. Neden sonra koridorun sonuna ulaştı. Kapı altındaydı. Ne yazık ki, muhafızların da tam olarak durduğu yer orasıydı.

“Bu pek dikkatli bir şekilde planlanmış gibi görünmüyor hanımım,” diye belirtti Wyndle. “Siz buraya geldikten sonra ne yapacağınızı hiç düşünmüş müydünüz?”

Lift başını sallayarak onayladı.

“Ee?”

“Bekle,” diye fısıldadı Lift.

Beklediler. Lift ön tarafını duvara bastırmıştı, topukları muhafızların üzerindeki on beş ayaklık boşluğun üzerinde asılı duruyordu. Düşmek istemiyordu. Sağ kalacak kadar süper olduğundan oldukça emindi ama eğer onu görecek olurlarsa, bu oyunun sonu olurdu. Lift kaçmak zorunda kalırdı ve yemek filan da yiyemezdi.

Neyse ki, doğru tahmin etmişti. Ne yazık ki. Koridorun öbür ucunda bir muhafız belirdi, nefes nefese kalmış gibi görünüyordu ve az sinirlenmiş gibi de değildi. Diğer iki muhafız koşarak ona doğru gitti. O da dönerek öbür yönü işaret etti.

Bu onun fırsatıydı. Wyndle aşağı doğru bir sarmaşık büyüttü ve Lift de bunu kaptı. Tellerin arasından dışarı çıkan kristalleri hissedebiliyordu ama açılı ve keskin değil, pürüzsüz ve fasetalıydılar. Yere indi, parmaklarının arasındaki sarmaşık yumuşaktı, kendisini zemine varmadan hemen önce çekerek durdurdu.

Sadece birkaç saniyesi vardı.

“...Vezir odalarını yağmalamaya çalışan bir hırsız yakaladı,” dedi yeni gelen muhafız. "Daha fazlası da olabilir. Gözünüzü açık tutun. Yaezir’in adına! Buna cüret edebileceklerine inanamıyorum. Hem de bu gece! ”

Lift imparatorun odalarının kapısını araladı ve içeri göz attı. Büyük bir oda. Masada adamlar ve kadınlar. Kimse ondan tarafa bakmıyordu. Kapıdan içeriye süzüldü.

Sonra da süper oldu.

Aşağı eğildi, tekmeleyerek kendisini öne fırlattı ve bir an için zeminin; halının, altındaki tahtanın onun üzerinde hiç tutuşu kalmamıştı. Sanki buzun üzerindeymiş gibi kaydı, on ayaklık mesafeyi sürtünmeden aşarken hiç ses çıkarmıyordu. Böyle Kayganlı olduğu zaman onu hiçbir şey tutamazdı. Parmaklar üzerinden akıp gidecekti ve sonsuza kadar da kayabilirdi. Süperliği bırakmadığı sürece asla durabileceğini düşünmüyordu. Ta fırtına kapası okyanusa kadar kayıp giderdi.

Bu gece kendisini Kayganlı olmayan parmaklarını kullanarak masanın altında durdurdu, sonra da bacaklarındaki Kayganlılığı kesti. Midesi itiraz ile guruldadı. Yemek yemesi lazımdı. Çabucak hem de, yoksa artık daha fazla süperliği olmayacaktı.

“Bir şekilde, siz de kısmen Bilinçsel Alem’desiniz,” dedi Wyndle, Lift’in yanında kıvrımlamr ve bir yüz oluşturabilecek şekilde sarmaşıklardan bir örgüyü içinden yükseltirken. “Benim sizin sprenlere neden dokunabildiğiniz sorusu için bulabildiğim tek cevap bu. Ve siz yiyeceği doğrudan Fırtınaışığına metabolize edebiliyorsunuz.”

Lift omzunu silkti. Wyndle her zaman böyle laflar edip duruyordu. Onun kafasını karıştırmaya çalışıyordu, aç kalası Yokelçi. Eh, Lift ona cevap vermeyecekti, şimdi olmazdı. Wyndle’ı duyamasalar bile, masanın etrafına oturmuş olan adamlar ve kadınlar Lift’i duyabilirlerdi.

O yemek buralarda bir yerlerdeydi. Lift kokusunu alabiliyordu.

“Ama neden?" dedi Wyndle. “Neden O bu inanılmaz yeteneği size verdi? Neden bir çocuk? insanoğlunun arasında askerler, yüce krallar, inanılmaz âlimler var. Bunun yerine, O sizi seçti.”

Yemek, yemek, yemek. Kokusu harikaydı. Lift uzun masanın altı boyunca emekledi. Tepesindeki adamlar ve kadınlar çok endişeli seslerle konuşuyorlardı.

"Senin başvurunun en iyisi olduğu açık Dalksi.”

“Ne! Ben sadece birinci paragrafta üç tane kelimeyi yanlış yazmışım!”

“Ben fark etmedim.”

“Sen fark... Elbette ki fark ettin! Ama bu anlamsız, çünkü Axikk'in kompozisyonu benimkinden açıkça daha iyi.”

“Konuyu yine bana getirmeyin. Beni diskalifiye ettik. Ben Birinci olmaya uygun değilim. Sırtım kötü.”

“Bilgelerin Ashno’sunun da sırtı kötüydü. O en büyük Emuli Birinci’lerinden biriydi.”

“Of! Benim kompozisyonum tamamen rezaletti ve bunu sen de biliyorsun.” Wyndle Lift'in yanından ilerliyordu. “Annem sizin türünüzden umudu kesmiş. Bunu hissedebiliyorum. Annem artık umursamıyor. Artık öbürünün de olmadığı düşünülürse...”

“Bu tartışma bize yakışmıyor,” dedi buyurgan bir kadın sesi. “Oylamamızı yapmalıyız. insanlar bekliyor.”

“Bırakalım bahçelerdeki o aptallardan bir tanesine gitsin.”

“Onların kompozisyonları berbattı. Pandri kendisininkinin tepesine ne yazmış, baksana.”

“Ee... Ben... Ben bunların yarısının ne anlama geldiğini bile bilmiyorum ama gerçekten de hakaretâmiz gibi görünüyor.”

Bu en sonunda Lift’in dikkatini çekmişti. Üzerindeki masaya doğru baktı. Sağlam bir küfür müydü? Hadi, diye düşündü. Bikaç tanesini oku.

“Birisini seçmek zorundayız,” dedi diğer ses, bu kadın kulağa epey bir iş başındaymış gibi geliyordu. “Kadasixler ve Yıldızlar, bu bir bilmece. Hiç kimse Birinci olmak istemiyorsa ne yapacağız?”

Kimse Birinci olmak istemiyor muydu? Bütün ülke bir anda aklını başına mı dev-şirmişti? Lift yoluna devam etti. Zengin olmak eğlenceliymiş gibi görünüyordu filan da, o kadar çok kişiden sorumlu olmak mı? Saf eziyet olurdu o.

“Belki de en kötü başvuruyu seçmemiz gerekir,” dedi seslerden bir tanesi. “Bu durumda, en zeki adaya bu işaret ediyor olacaktır.”

“Altı farklı hükümdar öldürüldü...” dedi seslerden birisi, yeni bir sesti. "Sadece iki ay içinde. Doğunun her tarafında yüceprensler katledildi. Dinsel liderler. Ve sonra, bir hafta içinde iki tane Birinci öldürüldü. Fırtınalar adına... Ben neredeyse üzerimize bir diğer Issızlık’ın çöktüğünü düşünmeye başlayacağım.”

“Tek bir adam şeklinde olan bir Issızlık. Seçtiğimiz kişiye Yaezir yardım etsin. Bu bir idam fermanı.”

“Zaten bunu fazla geciktirdik. Birinci olmadan bekleyerek geçen haftalar Azir için zararlı oldu. Gelin en kötü başvuruyu seçelim. Bu yığının içinden.”

"Peki ya gerçekten de berbat olan birisini seçersek ne olacak? Seçtiğimiz kişiyi attığımız risk ne olursa olsun, bizim görevimiz krallığa faydalı olmak değil mi?”

“Ama içimizdeki en iyiyi seçmekle, biz en zekimizi, en iyimizi kılıcın ucunda ölmeye mahkûm etmiş oluyoruz... Yaezir bize yardım etsin. Evlat Ethid, bize yol göstermesi için bir dua etsen makbule geçerdi. Yaezir’in bize iradesini göstermesine ihtiyacımız var. Belki de biz doğru kişiyi seçecek olursak, o kişi O’nun eliyle esirgenmiş olur.”

Lift masanın sonuna ulaştı ve odanın öbür ucundaki daha küçük bir masanın üzerine kurulmuş olan ziyafeti gördü. Bu oda son derece Azish’ti. Her yerde süslü kıvrımlar vardı. Halılar o kadar kaliteliydi ki, büyük olasılıkla onları dokuyan zavallı kadın kör olmuştu. Koyu renkler ve loş ışıklar. Duvarlarda resimler.

Hey, birileri şundaki bir yüzü karalamış, diye düşündü Lift. Böyle bir resmi kim mahvederdi ki? Ne kadar da güzel bir resimdi, bütün Elçiler sırayla duruyordu.

Eh, hiç kimse o ziyafete dokunuyormuş gibi görünmüyordu. Midesi guruldadı ama Lift dikkatleri dağıtacak bir şey için bekledi.

Kısa süre sonra geldi. Kapı açıldı. Büyük olasılıkla muhafızlar buldukları hırsızın haberini vermeye geliyordu. Zavallı Gawx. Lift’in daha sonra gidip onu kurtarması gerekecekti.

Şu anda ise, yemek zamanıydı. Lift kendisini dizlerinin üzerinde ileriye doğru itti ve süperliğini bacaklarını Kayganlamak için kullandı. Zemin boyunca kaydı ve yemek masasının bir bacağının köşesini yakaladı. Momentumu onu zarif bir şekilde bacağın etrafından döndürerek arkasına gönderdi. Lift yere çöktü, masa örtüsü onu odanın merkezindeki insanların görüşünden güzelce gizliyordu ve bacaklarını Kaygansızladı.

Mükemmel. Bir eliyle yukarı uzandı ve masanın üstünden bir dürüm aşırdı. Bir lokma aldı, sonra tereddüt etti.

Neden herkes susmuştu? Masanın üzerinden bir bakış atma riskine girdi.

O gelmişti.

Yanağında bir hilal gibi beyaz iz olan uzun boylu Azish adam. Ceketinin ön tarafında çift sıra gümüş düğmeler olan siyah üniformalıydı, altındaki gömleğin katı gümüş renkli yakası hafifçe dışarı çıkıyordu. Kalın eldivenlerinin önkollarının yarısına kadar geriye doğru uzanan kendi kol yenleri vardı.

Ölü gözler. Bu Karanlık’tı.

Ah, hayır.

“Bunun anlamı ne!” diye hesap sordu vezirlerden bir tanesi, aşırı büyük kol yenleri olan o büyük ceketlerden birini giymiş olan bir kadındı. Şapkası farklı bir desendeydi ve ceketiyle müthiş bir derecede uyumsuzdu.

“Ben bir hırsız için buradayım,” dedi Karanlık.

“Sen nerede olduğunun farkında mısın? Değerlendirmeyi bölmeye nasıl cüret..."

“Benim uygun formlarım var,” dedi Karanlık. Tamamen duygusuz bir şekilde konuşuyordu. Meydan okunduğu için kızgınlık yoktu, kibir ya da gösterişlilik yoktu. Hiçbir şey yoktu. Arkasından yancılarından biri girdi, daha az süslemeli siyah ve gümüş üniforma giymiş bir adam. Efendisine bir deste kâğıt uzattı.

"Formlar iyi güzel,” dedi vezir. “Ama şimdi bunun için uygun bir zaman...”

Lift fırladı.

İçgüdüleri en sonunda şaşkınlığına üstün gelmişti ve koştu, odanın arka kapısına doğru giderken önündeki bir kanepeyi üstünden zıplayarak aştı. Wyndle yanında bir yol şeklinde geliyordu.

Dişleriyle dürümden bir parça kopardı, yiyeceğe ihtiyacı olacaktı. O kapının arkasında bir yatak odası olurdu ve bir yatak odasının da penceresi olurdu. Kapıyı çarparak açıp içeri daldı.

Diğer taraftaki gölgelerin içinden bir şey savruldu.

Bir sopa göğsüne indi. Kaburgalar çatladı. Lift nefesi kesilerek yüz üstü yere düştü.

Karanlık’ın yancılarından bir diğeri yatak odasının içindeki gölgelerden dışarıya adımını attı.

“Düzensiz olan şey bile yeteri kadar incelendiği zaman öngörülebilir hâle gelir,” dedi Karanlık. Adımları Lift’in arkasındaki zeminden gümleyerek geliyordu.

Lift dişlerini sıkarak yerde kıvrıldı. Yeteri kadar yiyemedim... Çok açtı.

Az önce yuttuğu birkaç lokma içinde işliyordu. Tanıdık hissi duydu, damarlarının içindeki bir fırtına gibiydi. Sıvı süperlik. İyileşirken göğsündeki acı soldu.

Wyndle bir daire şeklinde etrafında dönüyordu, sarmaşıklardan bir kement yerden fışkıran yapraklar bırakıyor, tekrar ve tekrar Lift’in etrafından dolanıyordu. Karanlık iyice yanına yaklaştı.

Koş] Lift elleri ve dizlerinin üzerine fırladı. Omzundan yakalandı ama Lift bundan kaçabilirdi. Süperliğini çağırdı.

Karanlık suratına doğru bir şey uzattı.

Küçük hayvan bir kremciğe benziyordu ama kanatlan vardı. Kanatları sarılmış, bacakları bağlanmıştı. Garip küçük bir yüzü vardı, bir kremciğinki gibi yengece benzemiyordu. Daha çok minik bir baltatazısı gibiydi, bir burnu, ağzı ve gözleri vardı.

Sağlıksızmış gibi görünüyordu ve ışıldayan gözleri de açılıydı. Lift bunu nasıl anlayabilmişti ki?

Yaratık süperliği Lift’ten emdi. Lift onun gidişini bile görmüştü, kendisinden küçük hayvana doğru akan pırıltılı bir beyazlık. Yaratık ağzını açarak içti.

Bir anda Lift kendisini çok yorgun ve çok ama çok aç hissetti.

Karanlık hayvanı yancılarından bir tanesine verdi, o da bunu siyah bir torbanın içine sokup, sonra da cebine koydu. Lift masanın etrafında öfkeli bir yığın hâlinde ayakta durmakta olan vezirlerin bunların hiçbirisini görmediğinden emindi, Karanlık onlara arkasını dönmüş ve iki yancısı da etrafında kalabalık ederken göremezlerdi.

“Bütün küreleri ondan uzak tutun,” dedi Karanlık. “Kuşamlanmasına izin verile-656 mez.”

Lift dehşet hissetti, Rall Elorim’deki günlerinden beri yıllardır duymamış olduğu bir paniğin içindeydi. Debelenerek kıvrandı, onu tutan eli ısırdı. Karanlık homurdanmadı bile. Onu ayaklarının üzerine kaldırdı ve bir diğer yancı da Lift’i kollarından yakalayarak acıyla nefesi kesilene kadar geriye doğru büktü.

Hayır. Lift kendisini kurtarmıştı! O bu şekilde yakalanmayacaktı. Wyndle yerde onun etrafında dönmeye devam ediyordu, endişeliydi. İyi tipti o, bir Yokelçi için.

Karanlık vezirlere doğru döndü. “Size daha fazla rahatsızlık vermeyeceğim.”

“Hanımım!” dedi Wyndle. “Burada!”

Yarım yenilmiş dürüm yerde duruyordu. Sopa vurduğu zaman onu düşürmüştü. Wyndle dürümün üzerine gitti ama onu biraz titretmekten başka bir şey yapamıyordu. Lift çırpınarak kurtulmaya çalıştı ama içindeki o fırtına olmadan, o sadece eğitimli bir askerin kavrayışında olan bir çocuktu.

“Ben bu tecavüzün doğası konusunda son derece rahatsızım, memur bey,” dedi baş vezir, Karanlık’ın düşürmüş olduğu kâğıt destesini karıştırıyordu. “Senin formların düzgün ve görüyorum ki sarayı bu sokak çocuğu için aramak üzere hakemler tarafından bahşedilmiş olan bir izin bile eklemişsin. Ancak muhakkak ki, kutsal bir toplantıyı rahatsız etmene gerek yoktu. Hem de sıradan bir hırsız için.”

“Adalet hiçbir adam ya da kadın için beklemez,” dedi Karanlık, tamamen sakindi. “Ve bu hırsız da sıradan olmaktan başka her şey. İzin verirseniz, sizi daha fazla rahatsız etmeyeceğiz.”

Ona izin verip vermediklerini hiç de umursuyormuş gibi görünmüyordu. Kapıya doğru uzun adımlarla ilerledi ve yancısı da Lift’i arkasından çekti. Ayağını dürüme uzatmıştı ama sadece onu ileriye doğru tekmeleyerek vezirlerin yanındaki uzun masanın altına göndermeyi başarabildi.

“Bu bir idam izni,” dedi vezir şaşkınlıkla destedeki son kağıdı havaya kaldırarak. “Bu çocuğu öldürecek misiniz? Sadece hırsızlık için?”

Öldürmek mil Hayır. Hayır!

“O ve de üzerine Birinci’nin sarayına izinsiz girmekten,” dedi Karanlık kapıya doğru uzanarak. “Ve sürmekte olan kutsal bir toplantıyı bölmekten.”

Vezir onun bakışını karşıladı. Durdu, sonra da sindi. “Ben...” dedi. “Ah, elbette... Ee... Memur bey."

Karanlık ona arkasını döndü ve kapıyı çekerek açtı. Vezir bir elini masaya koydu ve öbür elini de başına doğru kaldırdı.

Yancı Lift’i kapıya doğru sürükledi.

“Hanımım!” dedi Wyndle yakınlarda budaklanarak. “Ah... Ah eyvah. O adamda çok yanlış olan bir şeyler var! O doğru değil, o hiç doğru değil. Güçlerinizi kullanmanız gerek.”

“Deniyom,” dedi Lift homurdanarak.

“Kendinizi çok fazla zayıflattınız,” dedi Wyndle. “İyi değil. Siz her zaman fazlalığı kullanıp bitiriyorsunuz... Vücut yağ oranı düşük... Sorun bu olabilir. Ben bunun nasıl işlediğini bilmiyorum!”

Karanlık kapının yanında tereddüt etti ve başını kaldırarak aynaları ve ışıldayan mücevherleriyle koridordaki alçak avizelere baktı. Elini kaldırdı ve işaret etti. Lift’i tutmakta olmayan yancı koridora çıktı ve avize iplerini buldu. Bunları çözdü ve çekerek avizeleri yükseğe kaldırdı.

Lift süperliğini çağırmaya çalıştı. Sadece birazcık daha. Sadece azıcık lazımdı.

Vücudu tükenmiş hissediyordu. Bitikti. Gerçekten de fazla abartmiştı. Gittikçe daha da fazla panik olarak debelendi. Gittikçe daha da çaresizce.

Koridorda yancı avizeleri iyice yükseğe kaldırılmış olarak bağladı. Yakınlarda, vezirlerin lideri Karanlık’tan Lift’e baktı.

Lift “Lütfen,” şeklinde ağzını hareket ettirdi.

Vezir masayı göstere göstere itti. Masa Lift’i tutmakta olan yancının dirseğine çarptı, adam da küfrederek o elini bıraktı.

Lift yere doğru atlayarak kendini onun kavrayışından söktü. One doğru sürünerek masanın altına girdi.

Yancı onu ayaklarından yakaladı.

“Bu da neydi?” diye sordu Karanlık, sesi soğuktu, duygusuz.

“Kaydım,” dedi vezir.

“Kendinize dikkat edin.”

“Bu bir tehdit mi, memur? Ben senin yetkinin ötesindeyim."

“Kimse benim yetkimin ötesinde değil.” Hâlâ hiç duygu yoktu.

Lift masanın altında yancıyı tekmeleyerek debelendi. Adam hafifçe küfretti ve Lift’i bacaklarından sürükleyerek dışarı çıkardı, sonra da çekerek ayağa kaldırdı. Karanlık izliyordu, yüzü duygusuzdu.

Lift onun bakışına karşılık verdi, göz gözelerdi, ağzında yarı yenilmiş bir dürüm vardı. Lift gözlerini onun üzerinde tutarak hızla çiğnedi ve yuttu.

Bir kez olsun, bir duygu göründü. Şaşkınlık. “Tüm bunlar bir dürüm için miydi?”

Lift hiçbir şey söylemedi.

Hadi...

Koridordan aşağı doğru yürüdüler, sonra da köşeyi döndüler. Yancılardan bir tanesi önden koştu ve kasıtlı bir şekilde duvarlardaki lambaların kürelerini topladı. Sarayı mı soyuyorlardı? Hayır, o geçtikten sonra yancı geri koştu ve küreleri geri koydu.

Hadi...

İlerideki daha büyük koridorda bir saray muhafızının yanından geçtiler. O Karanlık’taki bir şeyi fark etti, belki de pazısının etrafına bağlanmış, üzerine bir Azish dizilişiyle iplikler dolanmış olan şu ipti, ve selam verdi. “Memur bey, efendim? Siz bir tane daha mı buldunuz?”

Karanlık durarak muhafız yanındaki bir kapıyı açarken baktı. İçeride Gawx bir sandalyede oturuyordu, iki diğer muhafızın arasına çökmüştü.

“Demek suç ortakların varmış!” diye bağırdı odadaki muhafızlardan bir tanesi. Gawx’ın yüzünü tokatladı.

Lift’in hemen arkasındaki Wyndle haykırdı. “Buna hiç de gerek yoktu!”

Hadi...

“Bu hırsız sizin sorununuz değil,” dedi Karanlık muhafızlara yancılarından bir tanesi garip mücevher oynatma işlemini yaparken. Bununla neden uğraşıyorlardı ki?

Lift’in içinde bir şeyler kımıldadı. Bir fırtınanın önünden esen küçük rüzgâr girdapları gibi.

Karanlık sert bir hareketle ona doğru baktı. “Bir şeyler...”

Süperlik geri döndü.

Lift Kayganlı oldu, ayakları ve avuçlarının içleri dışında her yeriyle. Kolunu çekti, yancının parmaklarının arasından kayıp gitmişti, sonra da tekmeleyerek kendisini öne doğru fırlatıp dizlerinin üzerine düşerken Karanlık’ın ona doğru uzanmakta olan elinin altından kaydı.

Lift sanki yüzermiş gibi elleriyle yeri tokatlarken Wyndle bir haykırışla onun yanından büyümeye başladı, kollarının her savruluşunu kendini öne doğru itmek için kullanıyordu. Saray koridoru boyunca savruldu, dizleri sanki yağlanmış gibi zeminden kayıp gidiyordu.

Duruşu özellikle ağırbaşlı değildi. Ağırbaşlılık birbirleriyle oynamak için oyunlar uydurmaya vakti olan zenginler içindi.

Harbiden hızla harbiden hızlı gitmeye başlamıştı; o kadar hızlıydı ki süperliğini azaltarak zıplayıp ayağa kalkmaya çalışırken kendisini kontrol etmekte zorlandı. Bunun yerine koridorun sonundaki duvara bindirerek yere devrildi.

Bir sırıtışla toparlandı. Bunu denediği son birkaç seferle kıyaslandığı zaman, bu çok daha iyi gitmişti. İlk denemesi süper utanç verici olmuştu. O kadar Kaygandı ki, dizlerinin üzerinde kalmayı bile becerememişti.

“Lift!” dedi Wyndle. “Arkanda.”

Lift koridordan aşağı bir göz attı. Karanlık’ın hafif hafif parlamakta olduğuna yemin edebilirdi ve kesinlikle çok hızlı koşuyordu.

Karanlık da süperdi

“Bu adil değilV diye bağırdı Lift, fırlayarak ayaklarının üzerinde doğrulur ve koşarak bir yan koridora dalarken; Gawx ile gizli gizli gelmiş oldukları yoldu. Vücudu şimdiden yorgun hissetmeye başlamıştı. Bir dürüm onu fazla uzağa götüremiyordu.

Zengin koridor boyunca koştu, bir hizmetçinin sanki bir fare görmüş gibi geriye sıçrayarak çığlık atmasına neden olmuştu. Lift tökezleyerek bir köşeyi döndü, güzel kokulara doğru koştu ve mutfaklara daldı.

İçerideki insan yığınının arasından koşarak geçti. Bir saniye sonra arkasındaki kapı çarpılarak açıldı. Karanlık.

Lift irkilen aşçıları görmezden gelerek uzun bir tezgâhın üzerine sıçradı, bacağını Kaygan yaparak yan yan onun üzerinde gitti, taslan ve tencereleri devirerek bir yaygara koparıyordu. Parekılıcı’nı iyice yukarıya kaldırmış olan Karanlık ite kaka bir yığın hâlindeki aşçıların arasından yolunu açarken, Lift tezgâhın öbür ucunda yere indi.

Sinirle küfretmiyordu. Bir adamın küfretmesi gerekirdi. İnsanlar bunu yaptıkları zaman gerçekmiş gibi gelirlerdi.

Ancak elbette, Karanlık gerçek bir insan değildi. Başka çok az şeyden olsa bile, bundan emindi.

Lift dumanı tütmekte olan bir tabaktan bir sosis kaptı, sonra da hizmetkâr koridorlarına daldı. Koşarken çiğniyordu, Wyndle da yanında duvar boyunca büyüyor, arkasında koyu yeşil sarmaşıklardan bir yol bırakıyordu.

“Nereye gidiyoruz?” diye sordu.

“Uzağa.”

Arkasında hizmetkâr koridorlarına açılan kapı çarpılarak açıldı. Lift bir köşeyi döndü ve bir saray hizmetkârını şaşırttı. Süper oldu ve kendisini yan tarafa fırlatarak kolaylıkla dar koridorda adamın yanından kayıp gitti.

“Ne oldum ben?” diye sordu Wyndle. “Gecenin karanlığında hırsızlık yapmak, melun yaratıklar tarafından kovalanmak. Ben bir bahçıvandım. Muhteşem bir bahçıvan! Dünyanızın zihinlerinden büyüttüğüm kristalleri görmek için muğlaklar da, şerefsprenleri de gelirdi. Şimdi ise bu. Ben ne oldum?"

“Bi mızmız,” dedi Lift nefes nefese.

“Saçmalık.”

“O zaman sen hep öyleymişin, hı?” Omzunun üzerinden geriye baktı. Karanlık umursamaz bir şekilde hizmetkârı itip devirdi, adamın üzerinden atlayıp geçerken neredeyse yavaşlamamıştı bile.

Lift bir kapı ağzına ulaştı ve omzuyla buna bindirerek tekrar zengin koridorlara çıktı.

Onun bir çıkışa ihtiyacı vardı. Bir pencereye. Kaçışı onu sadece tekrar döndürerek Birinci’nin odalarının yakınına getirmişti. İçgüdüsel olarak bir yön seçti ve koşmaya başladı ama Karanlık’ın yancılarından bir tanesi o yöndeki bir köşede belirdi. O da bir Parekılıcı taşıyordu. Aç kalası şans.

Lift diğer yöne döndü ve hizmetkâr koridorlarından dışarıya çıkmakta olan Karanlık’ın önünden geçti. Kendisini yere atarak, Kaygan olup zemin boyunca kayarken Kılıç’ın darbesinden zar zor sıyrılmıştı. Bu sefer tökezlemeden ayaklarının üzerine kalkabildi. Bu da bir şeydi en azından.

“Kim bu adamlar?" diye sordu Wyndle yanından.

Lift homurdandı.

“Neden seni bu kadar umursuyorlar? O taşıdıkları silahlarda bir şey var...”

“Parekılıçları,” dedi Lift. “Koca bi krallığa bedel. Yokelçileri öldürmek için yapılmışlar.” Ve onlarda iki tane birden vardı. Manyaklığa bak.

Yokelçileri öldürmek için...

“Sen!” dedi hâlâ koşarken. “Onlar senin peşinde!”

“Ne? Elbette ki değiller!”

“Öyleler. Merak etme. Senbenimsin. Onlara vermiycem."

“Bu hoş bir şekilde vefalıca,” dedi Wyndle. “Ve az miktarda küçültücü de değil. Ama onların peşinde olduğu şey ben...”

Karanlık’ın ikinci yancısı ilerisindeki bir koridordan dışarıya çıktı. Gawx’ı tutuyordu. Oğlanın boğazına bir bıçak dayamıştı.

Lift tökezleyerek durdu. Ne olup bittiğinden çok habersiz olan Gawx, adamın ellerinde sızlanıyordu.

“Kımıldama yoksa onu öldürürüm,” dedi yancı.

“Aç kalası piç,” dedi Lift. Yan tarafa doğru tükürdü. “Pis numara bu.”

Karanlık’ın ayak sesleri arkasından gümlüyordu, diğer yancı da ona katılmıştı. Lift’i hapsetmişlerdi. Birinci’nin odalarının girişi aslında hemen ilerilerindeydi ve vezirler ile evlatlar koridora taşmış, öfkeli tonlarla birbirleriyle konuşuyorlardı.

660    Gawx ağlıyordu. Zavallı aptal.

Eh. Böyle şeylerin sonu hiç iyi olmazdı. Lift temel olarak her zaman yaptığı şey olan içgüdüsüne güvenip, yancının blöfünü görerek öne doğru koştu. O kanun adamı tiplerdendi. Bir esiri soğukkanlılıkla...

Yancı Gawxin boğazını kesti.

Kızıl kanlar dışarı fışkırdı ve Gawx’ın giysilerini lekeledi. Yancı onu bıraktı, sonra da sanki yaptığı şey yüzünden irkilmiş gibi geriye doğru tökezledi.

Lift donakaldı. O bunu... O böyle...

Karanlık onu arkadan yakaladı.

“Bu düzgün bir şekilde olmadı,” dedi Karanlık yancıya, ses tonu duygusuzdu. Lift onu neredeyse duymadı bile. Çok fazla kan var. “Sen cezalandırılacaksın.”

“Ama...” dedi yancı. “Ben tehdit ettiğim şeyi yapmak zorundaydım...”

“Sen bu krallıkta o çocuğu öldürmek için gerekli olan evrakları hazırlamadın,” dedi Karanlık.

“Biz onların kanunlarının üzerinde değil miyiz?”

Karanlık uzun adımlarla ilerleyerek yancının suratını tokatlamak için Lift’i bile bırakmıştı. “Kanun olmadan hiçbir şey olmaz. Sen onların kurallarına boyun eğeceksin ve adaletin emirlerini kabul edeceksin. Bu bizim sahip olduğumuz tek şey, bu dünyadaki kesin olan tek şey.”

Lift gözlerini ölmekte olan oğlana dikti, sanki kan akışını durdurmak içinmiş gibi ellerini boynuna kaldırmıştı. O gözyaşları...

Diğer yancı arkasına geldi. “Kaç!” dedi Wyndle.

Lift irkildi.

“Kaç!”

Lift kaçtı.

Karanlık’ın yanından geçti ve ölümün karşısında afallamış ve bağırmakta olan vezirlerin arasına daldı. Birinci’nin odalarının içine daldı, masanın üzerinden kaydı, bir diğer dürümü daha tabaktan kaptı ve yatak odasının içine atıldı. Bir an sonra pencereden dışarıya çıkmıştı.

“Yukarı,” dedi Wyndle’a, sonra da dürümü ağzına tıktı. Wyndle duvarın yan tarafı boyunca uzadı ve Lift de ter içinde tırmandı. Bir an sonra, yancılardan bir tanesi altındaki pencereden dışarı atlamıştı.

Yukarıya bakmadı. Koşarak bahçelerin içine doğru gitti, aranıyor, sağa sola bakınıyordu, yıldız ışığını yansıtan Parekılıcı karanlığın içinde yanıp sönüyordu.

Lift sarayın üst kısımlarına güvenli bir şekilde ulaşarak oradaki gölgelerin içine saklandı. Çömeldi, elleri dizlerinin etrafındaydı. Üşümüş hissediyordu.

“Onu neredeyse tanımıyordunuz," dedi Wyndle. “Ancak yasını tutuyorsunuz."

Lift başını sallayarak onayladı.

“Siz çok ölüm gördünüz," dedi Wyndle. “Bunu biliyorum. Hala alışmadınız mı?”

Lift başını sallayarak reddetti.

Aşağıda, yancı uzaklaştı, aranırken Lift’ten gittikçe daha da uzaklaşıyordu. Kurtulmuştu. Çatının tepesine tırman, öbür taraftan aşağı kay, kaybol.

Şu bahçelerin kıyısında hareket mi vardı? Evet, bu hareket eden gölgeler adamlardı. Diğer hırsızlar duvarlarına tırmanıyor ve gecenin içinde kayboluyorlardı. Huqin yeğenini bırakmıştı, beklenildiği gibi.

Gawx için kim ağlayacaktı? Hiç kimse. O unutulacaktı, terk edilecekti.

Lift bacaklarını bıraktı ve daha önce içeri girdiği pencereye doğru çatının eğimli yumrusu boyunca emekledi. Wyndle’ın çıkardığı sarmaşıkların aksine, tohumlarının sarmaşıkları hâlâ hayattaydı. Pencereyi kaplamışlardı, rüzgârla titreşiyorlardı.

Kaç, diyordu içgüdüleri. Git.

“Sen bi şeyden bahsettiydin,” diye fısıldadı. “Fil?”

“Filizlenme,” dedi Wyndle. “Her bağ iki Dalga üzerinde güç verir. Siz şeylerin nasıl büyüyeceklerine etki edebilirsiniz.”

“Bunlan Gawx’a yardım edebilir miyim?”

“Eğer daha iyi eğitimli olsaydınız? Evet. Şu hâliyle, şüpheliyim. Siz fazla güçlü değilsiniz, fazla tecrübeli de değilsiniz. Ve o şimdiden ölmüş olabilir. ”

Lift sarmaşıklardan bir tanesine dokundu.

“Neden umursuyorsunuz?” diye sordu Wyndle tekrar. Sesi meraklı gibiydi. Meydan okuma değildi. Bir anlama çabasıydı.

“Çünkü birilerinin umursaması gerek.”

Bir kez olsun, Lift içgüdülerinin ona söylediği şeyi duymazdan geldi ve bunun yerine pencereden içeri geri girdi. Bir koşu odayı geçti.

Dışarıdaki üst kat koridoru. Merdivenler. Basamaklardan aşağı doğru uçtu, mesafenin büyük bir kısmını sıçrayarak aşmıştı. Bir kapıdan geç. Sola dön. Koridordan ilerle. Tekrar sol.

Zengin koridorda bir kalabalık. Lift onlara ulaştı, sonra da aralarından süzüldü. Bunun için süperliğine ihtiyacı yoktu. O yürümeye başladığı zamandan beri kalabalıkların içindeki çatlaklardan süzülüyordu.

Gawx kaliteli halıyı karartmış olan kan havuzunun içinde yatıyordu. Vezirler ve muhafızlar etrafını sarmıştı, alçak seslerle konuşuyorlardı.

Lift emekleyerek ona doğru geldi. Bedeni hâlâ sıcaktı ama kan akmayı kesmiş gibi görünüyordu. Gözleri kapalıydı.

"Çok mu geç?” diye fısıldadı.

“Bilmiyorum,” dedi Wyndle yanında kıvrımlanırken.

“Ne yapıcam?”

“Ben... Emin değilim. Hanımım, sizin tarafınıza geçiş zorluydu ve hafızamda boşluklar bıraktı, halkımın almış olduğu önlemlere rağmen hem de. Ben...”

Lift Gawx’ı yüzü gökyüzüne dönük olarak sırt üstü yatırdı. O harbiden de Lift için herhangi bir şey değildi, bu kadarı doğruydu. Onlar daha yeni karşılaşmışlardı ve oğlan da salağın biriydi. Lift ona geri gitmesini söylemişti.

Ama Lift böyleydi, olmak zorunda olduğu şey buydu.

Unutulmuş olanları ben hatırlıycam.

Lift öne doğru uzanarak alnını onunkine değdirdi ve nefesini verdi. Işıldayan bir şeyler onun dudaklarından ayrıldı, artmakta olan ışıktan küçük bir bulut. Gawx’ın dudaklarının önünde asılı durdu.

Hadi...

Çalkalandı, sonra da onun ağzından içeriye emildi.

Bir el Lift'i omzundan tutarak çekip Gawx’tan uzaklaştırdı. Lift çöktü, bir anda 662 tükenmişti. Harbiden tükenmişti, o kadar fazla ki ayakta durmak bile zordu.

Karanlık omzundan tutarak onu kalabalıktan uzaklaştırdı. “Gel,” dedi.

Gawx kımıldadı. Vezirler haykırdılar, genç inler ve sonra da doğrulup otururken dikkatleri ona doğru döndü.

“Görünüşe göre sen bir Sınırsıçrayansın,” dedi Karanlık kalabalık gevezelik ederek Gawx’ın etrafında hareketlenirken Lift’i koridor boyunca götürerek. Lift tökezledi ama o Lift’i ayakta tuttu. “Ben de ikisinden hangisi olduğunu merak ediyordum.” “Mucize!" dedi bir vezir.

“Yaezir konuştu!" dedi evlatlardan bir tanesi.

“Sınırsıçrayan,” dedi Lift. “Ben onun nolduğunu bilmiyom.”

“Onlar bir zamanlar şanlı bir tarikattı,” dedi Karanlık onu koridor boyunca yürütmeye devam ederken. Herkes onları görmezden geliyor, bunun yerine Gawx’ın üzerine odaklanıyordu. “Senin tökezlediğin yerde, onlar zarif güzelliğin timsaliydi. Onlar en ince iplerin üstüne binebilir, rüzgârla dalgalanan bir kurdele gibi savaş meydanları boyunca hareket edebilirlerdi.”

“Bu çok... Harika bi şeye benziyo.”

“Evet. Onlar önemi çok daha büyük olan şeyleri görmezden gelerek, her zaman anlamsız küçük şeyler hakkında o kadar çok endişe etmeleri çok yazıktı. Görünüşe göre sen de onların mizacını paylaşıyorsun. Onlardan biri olmuşsun.”

“Istiyerek olmadı,” dedi Lift.

“Bunun farkındayım.’’

“Neden... Neden beni avlıyorsun?”

“Adalet adına.”

“Yanlış şeyler yapan sürüylen insan var,” dedi Lift. Her kelimeyi söylemek için zorlanması gerekiyordu. Konuşmak zordu. Düşünmek zordu. Çok zordu. “Sen... Sen büyük suçluları avlıyabilirdin, katilleri. Ama sen beni seçtin. Niye?”

“Başkaları nefret verici olabilirler ama onlar Issızlık’ı bu dünyaya geri getirebilecek olan sanatları kurcalamıyorlar.” Kelimeleri ne kadar da soğuktu. “Senin olduğun şeyin durdurulması gerekli.”

Lift kendisini uyuşmuş hissediyordu. Süperliğini çağırmaya çalıştı ama hepsini kullanmıştı. Büyük ihtimalle daha bile fazlasını.

Karanlık ona doğru döndü ve iterek duvara dayadı. Lift ayakta duramıyordu ve yere çökerek oturdu. Wyndle yanına gelerek sürünen sarmaşıklardan bir yıldız deseni hâlinde yayıldı.

Karanlık yanında diz çöktü. Elini yana uzattı.

“Ben onu kurtardım,” dedi Lift. “Ben iyi bi şey yaptım, di mi?”

“İyiliğin bir anlamı yok,” dedi Karanlık. Parekılıcı avcunun içine düştü.

“Senin hiç umurunda bile diil, di mi?”

“Hayır,” dedi Karanlık. “Değil.”

“Olmalı,” dedi Lift tükenmiş hâlde. “Senin de... Senin de denemen gerek. Ben de senin gibi olmak istediydim, bi keresinde. Olmadı. Hayatta olmaya... Bile benze-miyodu...”

Karanlık Kılıç’ım kaldırdı.

Lift gözlerini kapattı.

“O affedildi!”

Karanlık’ın omzundaki kavrayışı sıkılaştı.

Sanki birileri onu ayak parmaklarından asıp da, suyunu sıkarak içindeki her şeyi boşaltmış gibi tamamen bitik hisseden Lift gözlerini açılmaya zorladı. Nefes nefese olan Gawx tökezleyerek yanlarına gelip durdu. Arkasından vezirler ve evlatlar da geliyordu.

Giysileri kanlı, kocaman açık gözleriyle Gawx elinde bir kâğıt parçasını sıkıca kavramıştı. Bunu Karanlık’a doğru uzattı. “Ben bu kızı affediyorum. Onu serbest bırak memur!”

"Sen kimsin de böyle bir şeyi yapabiliyorsun?” diye sordu Karanlık.

“Ben Birinci Aqasix’im,” diye ilan etti Gawx. “Azir’in hükümdarı!”

“Saçmalık.”

“Kadasbder konuştu,” dedi evlatlardan bir tanesi.

“Elçiler mi?” dedi Karanlık. “Onlar hiç de öyle bir şey yapmadı. Siz yanılıyorsunuz.”

“Biz oylama yaptık,” dedi bir vezir. “Bu genç adamın başvurusu en iyisiydi.”

“Ne başvurusu?” dedi Karanlık. “O bir hırsız!”

“O Filizlenme mucizesini gerçekleştirdi,” dedi daha yaşlı evlatlardan bir tanesi. “O ölmüştü ve sonra geri döndü. Bundan daha iyi ne başvuru isteyebilirdik?”

“Bir işaret gönderildi,” dedi baş vezir. “Bizim Bembeyaz’ın saldırılarından sağ çıkabilecek olan bir Birinci’miz var. Kralların Kadasix’i Yaezir’e şükürler olsun, bilgelik içinde yönetsin. Bu genç Birinci. Birinci her zaman o idi. Sadece biz bunu yeni anladık ve gerçeği daha çabuk görmüş olmamamız yüzünden bizi affetmesi için ona yalvarıyoruz.”

"Her zaman yapılmış olduğu gibi,” dedi yaşlı evlat. “Ve tekrardan yapılacağı gibi. Geri çekil memur. Sana bir emir verildi.”

Karanlık Lift’i inceledi.

O da yorgun bir şekilde gülümsedi. Aç kalası herife biraz diş gösterecektin. İşin doğrusu buydu.

Parekılıcı sise dönüşerek kayboldu. Yenilmişti ama umurundaymış gibi görünmüyordu. Küfür etmedi, hatta gözlerinde kısılma bile olmadı. Ayağa kalktı ve eldivenlerinin kol ağızlarını çekti, önce birini, sonra diğerini. “Yaezir’e şükürler olsun,” dedi. “Kralların Elçisi’ne. Bilgelik içinde yönetsin. Eğer bir gün salyalarını silebilirse.” Karanlık yeni Birinci’nin önünde eğildi, sonra da kendinden emin adımlarla gitti. “Kimse o memurun adım biliyor mu?” diye sordu vezirlerden bir tanesi. “Biz ne zaman polis memurlarının Parekılıcı taşımalarına izin vermeye başladık?”

Gawx Lift’in yanında diz çöktü.

“Peki şimdi sen imparator filan mı oldun?” dedi Lift gözlerini kapatarak arkasına yaslanırken.

“Evet. Ben hâlâ bir şey anlamadım. Görünüşe göre ben bir mucize filan gerçekleştirmişim.”

“Aferin sana,” dedi Lift. “Yemeğini ben yiyim mi?”

Vallano’nun oğlunun oğlu Szeth, Shinovar’ın Hakikatsizi, dünyanın en yüksek kulesinde oturmuş, Her Şeyin Sonu üzerine düşünüyordu.

Öldürdüğü insanların ruhları gölgelerin içinde pusuya yatmıştı. Ona fısıldıyorlardı. Eğer yaklaşacak olursa, çığlık atıyorlardı.

Gözlerini kapattığı zaman da çığlık atıyorlardı. Mümkün olduğunca az gözlerini kırpma alışkanlığı edinmişti, gözleri kafatasının içinde kurumuş gibi hissediyordu. Bu her... Mantıklı adamın yapacağı şeydi.

Dağların tepelerinde gizlenmiş olan dünyanın en yüksek kulesi düşünceleri için kusursuzdu. Eğer bir Yemintaşı’na bağlanmış olmasaydı, eğer tamamen başka bir adam olsaydı, Szeth orada kalırdı. Doğu’da taşların lanetlenmemiş, üzerlerine basılmasına izin olan tek yer burasıydı. Burası kutsaldı.

Parlak güneş ışığı gölgeleri sürgüne göndererek yukarıda ışıldıyor, bu da o çığlıkları en aza indiriyordu. Onların hepsi ölmeyi hak etmişlerdi elbette ki. Szeth'i onların öldürmüş olması gerekirdi. Sîzlerden nefret ediyorum... Herkesten nefret ediyorum. içindeki şan ve şeref adına, ne kadar da garip bir histı.

Başını kaldırmıyordu. Tanrıların Tanrısı’nın bakışına karşılık vermeyecekti. Ama güneş ışığında olmak güzeldi. Burada gölgeleri getirecek hiç bulut yoktu. Burası her şeyin üzerindeydi. Urithiru bulutlara bile hükmediyordu.

Devasa kule boştu da, Szeth’in onu sevmesinin bir diğer sebebi de buydu. Halkalar şeklinde inşa edilmiş olan yüz kat, her biri güneş alan bir balkon oluşturması için bir üzerindekinden daha büyüktü. Ancak doğu tarafı uzaktan bakıldığı zaman sanki devasa bir Parekılıcı tarafından kesilmiş gibi görünen dik, dümdüz bir kenardı. Ne kadar da garip bir şekildi.

Szeth o kenarın üzerinde oturuyordu, tam tepede, ayakları yüz devasa kat ve aşağıdaki dağların oluşturduğu uçuruma doğru sallandırılmıştı. Buradaki düz yüzeyin üzerinde camlar ışıldıyordu.

Cam pencereler. Doğuya, Köken’e doğru bakıyorlardı. Szeth vatanından sürgün edilmesinden hemen sonra bu yeri ilk ziyaret ettiği zaman, bu pencerelerin tam olarak ne kadar garip olduklarını anlayamamıştı. O zamanlar, o hâlâ nazik yücefırtınalara alışkındı. Yağmur, rüzgâr ve meditasyon.

İşler bu taşta-yürüyenlerin lanetli diyarlarında farklıydı. Bu nefret edilesi diyarlarda. Bu kanm, ölümün ve çığlıkların sel olup aktığı diyarlarda. Bu... Bu...

Nefes al. Nefes ver. Havayı zorlayarak içine çekti ve kulenin tepesindeki siperin ucunda ayağa kalktı.

Bir imkânsızlıkla dövüşmüştü. Fırtınaışığı olan bir adamla, içsel fırtınayı bilen bir adamla. Bunun anlamı da... Sorundu. Yıllar önce, Szeth alarm verdiği için sürgüne gönderilmişti. Sahte alarm, denilmişti.

Yokelçiler artık yok, demişlerdi ona.

Taşların ruhları bunu temin etmişti.

Eskinin güçleri artık yok.

Parlayan Şövalyeler yıkıldı.

Geride kalan tek şey biziz.

Geride kalan tek şey... Hakikatsiz.

“Ben imanlı değil miydim?” diye bağırdı Szeth en sonunda güneşle yüzleşmek için başını kaldırarak. Sesi dağlardan ve onların ruh-canlarından yankılandı. “İtaat etmedim mi, yeminimi tutmadım mı? Benden talep ettiğinizi yapmadım mı?”

Ölümler, cinayetler. Yorgun gözlerini kırptı.

ÇIĞLIKLAR.

“Şamanlar haksızsa bu ne anlama gelir? Eğer beni haksız yere sürgüne göndermişlerse bu ne anlama gelir?”

Bu Her Şeyin Sonu anlamına gelirdi. Hakikatin sonu. Bu hiçbir şeyin mantığının olmadığı anlamına gelirdi, ve Szeth’in yemininin de anlamsız olduğunun.

Szeth’in sebepsiz yere katil olduğu anlamına gelirdi.

Kulenin yan tarafından aşağıya atladı, şimdi onun için pek çok şeyin sembolüne dönüşmüş olan beyaz giysileri rüzgârla dalgalanıyordu. Kendisini Fırtınaışığı’yla doldurdu ve güneye doğru Çiviledi. Vücudu o yöne doğru fırlayarak gökyüzü boyunca düşmeye başladı. Szeth bu şekilde sadece kısa bir süre için seyahat edebilirdi, Fırtı-naışığı uzun süre dayanmıyordu.

Fazlasıyla kusurlu bir bedendi. Parlayan Şövalyeler... Denilirdi ki onlar... Onlar bu konuda daha iyi olurmuş... Yokelçiler gibi.

Kendisini dağlardan kurtaracak ve eteklerindeki bir köye inmeye yetecek kadar Işık’ı ancak vardı. Onlar sık sık bir adak olarak onun için küreler bırakırlardı, Szeth’i bir tür tanrı olarak kabul ediyorlardı. O da bu Işık ile beslenecekti ve bu da onun başka bir şehir ve daha fazla Fırtınaışığı bulana kadar yol almasını sağlayacaktı.

Gitmekte olduğu yere varması günler sürecekti, ama Szeth cevapları bulacaktı. Ya da, o olmazsa, öldürecek birisini.

Bu sefer kendi seçimi olarak.

Eshonai Narak’ın merkez kulesine tırmanırken elini sallayarak minik spreni kovalamaya çalıştı. Başının etrafında dans ediyor, kuyruklu yıldıza benzer şekli ışıktan halkalar saçıyordu. Lanet şey. Neden onu rahat bırakmıyordu ki?

Belki de uzak duramıyordu. Ne de olsa Eshonai müthiş bir şekilde yeni olan bir şeyi tecrübe etmekteydi. Yüzlerce yıldır görülmemiş olan bir şeydi. Fırtınaform. Gerçek bir güç formu.

Tanrıların bahşettiği bir form.

Basamakları çıkmaya devam etti, Parezırhı içindeki ayak sesleri çınlıyordu. Üzerinde olması iyi geliyordu.

Bu formu alalı şimdi on beş gün olmuştu, on beş gündür yeni Ritimleri duyuyordu. İlk önce, Eshonai onlara sık sık tutulmuştu ama bu bazı kişileri çok rahatsız etmişti. Kendini dizginlemiş ve konuşurken eski, tanıdık olanlara tutulmaya zorlamıştı.

Bu zordu çünkü o eski Ritimler çok sıkıcıydı. Bu isimlerini her nasılsa içgüdüsel olarak algıladığı yeni Ritimlerin içinde, neredeyse onunla konuşan sesler duyabiliyordu. Ona öğüt veriyorlardı. Eğer halkı da yüzyıllar boyunca böyle bir kılavuzluğa sahip olmuş olsaydı, muhakkak ki bu kadar düşmüş olmazlardı.

Diğer dördünün onu beklemekte olduğu kulenin tepesine ulaştı. Kız kardeşi Venli yine oradaydı ve o da dikenli zırh plakaları, kırmızı gözleri, kıvrak kuvvetiyle yeni forma bürünmüştü. Bu toplantı geçen sefer olandan çok daha farklı bir şekilde ilerleyecekti. Eshonai içindeki yeni Ritimleri kontrol etti, onları mırıldanmamak için özellikle dikkat ediyordu. Diğerleri daha hazır değildi.

Oturdu, sonra da nefesi kesildi.

O Ritim! Sesi sanki... Ona bağıran kendi sesiymiş gibi geliyordu. Acı içinde çığlık atan. O neydi öyle? Başını salladı ve refleks olarak endişeyle yumruğunu göğsüne çekmiş olduğunu fark etti. Elini açtığı zaman kuyruklu yıldıza benzeyen spren içinden fırladı.

Eshonai Sinir’e tutuldu. Beş’in diğer üyeleri ona başlarını yana eğerek baktılar, bir iki tanesi Merak’ta mırıldanıyordu. Eshonai bu hareketleri neden yapıyordu?

Parezırhı taşların üzerinde gıcırdayarak yere yerleşti. İnsanların Gözyaşları dediği sükûnet bu kadar yaklaşmışken, yücefırtınalar gittikçe daha az bulunur oluyordu. Bu Eshonai’nin her dinleyicinin firtınaforma büründüğünü görmek yönündeki hedefinin önüne küçük bir engel çıkarmıştı. Eshonai’nin kendi dönüşümünden bu yana tek bir yücefırtına olmuştu ve Venli ile onun âlimlerinin yanısıra, Eshonai tarafından seçilmiş olan iki yüz asker de o zaman firtınaforma bürünmüşlerdi. Sıradan askerler. Subaylar değil. Eshonai’nin itaat edeceklerinden emin olduğu türdekiler.

Bir sonraki yücefırtınaya sadece birkaç gün kalmıştı ve Venli de sprenlerini toplatıyordu, binlercesini hazırlamışlardı. Zamanı gelmişti.

Eshonai Beş’in diğer üyelerini süzdü. Bugünün açık gökyüzünden beyaz güneş ışığı yağıyordu ve birkaç rüzgârspreni de bir meltemle yaklaşıyordu. Yakına geldikleri zaman durdular, sonra da ters yöne doğru fırlayıp gittiler.

“Neden bu toplantıyı yapıyoruz?” diye sordu Eshonai öbürlerine.

“Sen bir plandan bahsediyormuşsun,” dedi Davim geniş işçi ellerini önünde kavuşturmuş olarak. “Bunu herkese anlatmışsın. İlk önce Beş’in önüne getirmen gerekmez miydi?”

“Kusura bakmayın,” dedi Eshonai. “Ben sadece heyecanlıyım. Ancak inanıyorum ki, bizim artık Altı olmamız gerekir.”

“Buna karar verilmedi,” dedi güçsüz ve tombul Abronai. Eşform mide bulandırıcıydı. “Bu iş fazla hızlı ilerliyor.”

“Hızlı hareket etmemiz gerekiyor,” diye cevap verdi Eshonai Azim’de. “Sükûnetten önce sadece iki yücefırtınamız var. Casusların ne rapor verdiğini siz de biliyorsunuz. İnsanlar bizim üstümüze, Narak’ın üstüne son bir saldırı yapmaya hazırlanıyorlar. ”

“Onlarla görüşmenin o kadar kötü gitmiş olması ne kadar yazık,” dedi Abronai Ölçü’de.

“Onlara bana getirmeyi planladıkları yıkımı anlatmayı istiyorlardı,” diye yalan söyledi Eshonai. “Onlar böbürlenmek istiyordu. Benimle buluşmuş olmalarının tek sebebi buydu.”

“Onlarla savaşmak için hazır olmamız gerekiyor,” dedi Davim Kaygı’da.

Eshonai güldü. Bariz bir duygusal numaraydı ama o gerçekten de hissederek gülmüştü. “Savaşmak mı? Sen hiç mi dinlemiyorsun? Ben bir yücefırtına çağırabilirim.”

“Yardım ile,” dedi Chivi Merak’ta. Çevikform. Bir diğer zayıf form. Bu formu da aralarından silip atmaları gerekirdi. “Sen bunu tek başına yapamayacağını söyledin. Daha başka kaç kişiye ihtiyacın olacak? Mutlaka şu anda sahip olduğun iki yüz ye-terlidir.”

“Hayır, yeterlinin yanına bile yaklaşmıyor," diye cevap verdi Eshonai. "Bu forma girmiş olan ne kadar çok kişi varsa, başarılı olmamızın da o kadar olası olacağını hissediyorum. Bu nedenden dolayı da dönüşmemizi teklif ediyorum.”

“Evet,” dedi Chivi. “Ama kaç tanemizin?”

“Hepimizin.”

Davim bunun bir şaka olduğunu düşünerek Eğlence’de mırıldandı. Geri kalanları sessizlik içinde otururken ise sesi azalarak durdu.

“Bizim sadece tek bir şansımız olacak,” dedi Eshonai Azim’de. “İnsanlar hep birlikte, sükûnet sırasında Narak’a varmayı hedefleyen tek bir ordu hâlinde savaş kamplarını terk edecek. Platoların üzerinde hiçbir sığınakları olmadan savunmasız kalacaklar. O zaman gelen bir yücefırtına onları yok eder.”

“Biz senin gerçekten de bir fırtınayı çağırıp çağıramayacağını bile bilmiyoruz,” dedi Abronai Kuşku’da.

“İşte o yüzden bizim de mümkün olduğu kadar çok fazlamızın fırtınaformda olmasına ihtiyacımız var,” dedi Eshonai. “Eğer bu fırsatı kaçıracak olursak, çocuklarımız Sövgü şarkılarını söyleyecekler, eğer bunu yapabilecek kadar uzun süre yaşayacaklarını varsayarsak elbette. Bu fırsatımız, tek şansımız. İnsanların on ordularını hayal edin, platoların üzerinde hapis kalmışlar, asla tahmin edemeyecekleri bir fırtına tarafından dövülüyor ve mahvoluyorlar! Fırtınaformda, onun etkilerine karşı güvende olacağız. Eğer aralarından bazıları sağ kalırsa, onları kolaylıkla yok edebiliriz.”

“Bu gerçekten de cezbedici,” dedi Davim.

“Ben bu forma bürünmüş olanların durumundan hoşlanmıyorum,” dedi Chivi. “Dinleyicilerin ona bürünebilmek için o kadar uğraşıyor olmalarından da hoşlanmıyorum. Belki de iki yüz tane yeterlidir.”

“Eshonai,” dedi Davim. “Bu form nasıl hissettiriyor?”

O aslında söylediğinden daha fazlasını soruyordu. Her form kişiyi bazı açılardan değiştirirdi. Savaşform seni daha saldırgan yapardı, eşform dikkatinin dağılmasını kolaylaştırırdı, çevikform ise dikkatini odaklamayı ve işform da seni daha itaatkâr yapardı.

Eshonai Huzur’a tutuldu.

Hayır. Çığlık atan ses onunkiydi. Bu formda haftalar geçirdiği hâlde nasıl fark etmemişti?

“Kendimi canlı hissediyorum,” dedi Eshonai Zevk’te. “Kendimi güçlü ve kuvvetli hissediyorum. Dünyayla aramda en başından beri tatmış olmam gerektiğini düşündüğüm bir bağ hissediyorum. Davim, bu kıtformdan diğer formlardan bir tanesine geçmedeki değişim gibi, o kadar büyük bir artış. Şimdi bu güce sahip olduğum için, daha önceden tam olarak canlı olmadığımı fark ediyorum.”

Elini kaldırdı ve yumruk yaptı. Parezırhı’mn altında gizli olsa da, kasları gerilirken kolu boyunca akan enerjiyi hissedebiliyordu.

“Kırmızı gözler,” diye fısıldadı Abronai. “Bu noktaya mı geldik?”

“Eğer bunu yapmaya karar verecek olursak,” dedi Chivi. “Belki ilk önce biz dördümüz bunu değerlendirmeli, diğerlerinin de bize katılıp katılmaması gerektiğine ondan sonra karar vermeliyiz.” Venli konuşmak için ağzını açtı ama Chivi ona elini sallayarak engel oldu. “Sen diyeceğini dedin Venli. Bizler senin ne istediğini biliyoruz.” “Ne yazık ki bekleyemeyiz,” dedi Eshonai. “Eğer Alethi ordularını kapana kıstırmak istiyorsak, Alethiler Narak’ı aramak için yola çıkmadan önce herkesi dönüştürmüş olmamız gerekir.”

“Ben bunu denemeye gönüllüyüm,” dedi Abronai. “Belki de toplu dönüşüm önerisini halka sunmamız gerekir.”

“Hayır.” Zuln Huzur'da konuştu.

Beş’in kıtform üyesi kamburunu çıkarmış olarak oturuyor, önündeki yere bakıyordu. O neredeyse hiçbir zaman bir şey söylemezdi.

Eshonai Sinir’e tutuldu. “Ne dedin?”

“Hayır,” diye tekrar etti Zuln. “Bu yanlış.”

“Hepimizin aynı fikirde olmasını tercih ederim,” dedi Davim. “Zuln, sen de mantığı dinleyemez misin?”

“Bu yanlış,” dedi kıtform tekrar.

“O kıt,” dedi Eshonai. “Onu umursamaya gerek yok.”

Davim Kaygı’da mırıldandı. “Zuln geçmişi temsil ediyor Eshonai. Onun hakkında böyle şeyler söylememelisin.”

"Geçmiş öldü.”

Abronai de Kaygı’da mırıldanmada Davim’e katıldı. “Belki de bunu biraz daha düşünmeye değer. Eshonai, sen... Eskiden olduğu gibi konuşmuyorsun. Değişikliklerin bu kadar sert olduğunu fark etmemiştim.”

Eshonai yeni Ritimlerden bir tanesine tutuldu, Gazap Ritmi. Şarkıyı içinde tuttu ve kendisini mırıldanırken buldu. Bunlar çok fazla ihtiyatlı, çok fazla zayıftı! Onların yüzünden halkı yok edilecekti.

“Bugün tekrar toplanacağız,” dedi Davim. “Biraz düşünelim. Eshonai, bu süre zarfında seninle özel olarak konuşmayı isterim, eğer sen de istersen.”

“Elbette.”

Kulenin tepesinde oturdukları yerlerden kalktılar. Eshonai kıyıya kadar gelerek diğerleri sırayla aşağı inerken onlara baktı. Kulenin tepesi atlamak için çok yüksekti, Parezırhı’yla bile. Denemeyi o kadar çok istiyordu ki.

Sanki şehirdeki her kişi kararlarını beklemek için kulenin tabanının etrafında toplanmış gibi görünüyordu. Eshonai’nin dönüşümünden beri geçen haftalarda ona, ve sonra da başkalarına, ne olduğunun haberleri şehri belli bir endişe ve umut karışımıyla doldurmuştu. Pek çok kişi ona gelmiş, forma bürünebilmek için yalvarmıştı. Onlar bunun sunduğu fırsatı görüyorlardı.

"Onlar bunu kabul etmeyecek,” dedi Venli arkasından öbürleri aşağı indikten sonra. Nispet’te konuşuyordu, yeni Ritimlerden bir tanesi. “Sen fazla saldırgan konuştun Eshonai.”

“Davim bizimle,” dedi Eshonai Güven’de. “Chivi de ikna edildiği zaman gelecek.” “Bu yeterli değil. Eğer Beş fikir birliğine varamazsa...”

“Merak etme.”

“Halkımızın o forma geçmesi gerek Eshonai," dedi Venli. “Bu kaçınılmaz.” Eshonai kendisini Eğlence’nin yeni çeşidine tutulmuş buldu... Alay’dı bunun adı. Kız kardeşine doğru döndü. “Sen biliyordun, değil mi? Sen bu formun bana ne yapacağını tam olarak biliyordun. Bunu sen forma bürünmeden önce de biliyordun.” “Ee... Evet.”

Eshonai kardeşini cüppesinin önünden kavradı, sonra da öne doğru çekerek sıkı sıkı tuttu. Parezırhı’yla bu kolaydı, gerçi Venli ona olması gerektiğinden çok daha fazla direnebilmişti ve kadının kolları ve yüzü boyunca küçük bir kırmızı yıldırım kıvılcımı oynaşmıştı. Eshonai âlim kız kardeşinde böylesine bir kuvvete alışkın'değildi. “Bizi yok edebilirdin,” dedi Eshonai. “Ya bu form korkunç bir şey yapıyor olsaydı?”

Çığlıklar. Kafasının içinde. Venli gülümsedi.

“Sen bunu nasıl keşfettin?” diye sordu Eshonai. “Bu şarkılardan gelmiyor. Başka bir şeyler var."

Venli konuşmadı. Eshonai’nin bakışına karşılık verdi ve Güven’de mırıldandı. “Beş’in bu planı kabul etmesini sağlamak zorundayız,” dedi. “Eğer biz sağ kalacaksak ve eğer insanlan yeneceksek, bu formda olmamız zorunlu; hepimizin. O fırtınayı çağırmak zorundayız. O... Bekliyordu Eshonai. Bekliyordu ve birikiyordu.”

“Bunu ben halledeceğim,” dedi Eshonai Venli’yı bırakarak. “Sen bütün halkımızı dönüştürmemize yetecek kadar çok spren toplayabilecek misin?”

“Ekibim bu üç haftadır onun üzerinde çalışıyor. Sükûnetten önceki iki yücefırtına sırasında biz binlerce ve binlercesini dönüştürmek için hazır olacağız.”

“İyi.” Eshonai basamaklardan aşağı inmeye başladı.

“Abla?” diye sordu Venli. “Sen bir şeyler planlıyorsun. Ne o? Beş’i nasıl ikna edeceksin?”

Eshonai basamaklardan aşağı inmeye devam etti. Parezırhı’nın eklediği denge ve güç sayesinde, onun kendisini desteklemek için zincirlerle uğraşma zahmetine girmesine gerek yoktu. Beş’in diğer üyelerinin halkla konuşmakta olduğu aşağıya yaklaşırken kalabalığın biraz yukarısında kalan bir yerde durdu ve derin bir nefes aldı.

Sonra Eshonai yapabildiği kadar yüksek sesle bağırdı. “İki gün içinde, fırtınanın içine gitmek isteyen herkesi yanıma alacak onlara bu yeni formu vereceğim.”

Kalabalık sessizleşti, mırıldanmaları kesildi.

“Beş sizi bu hakkınızdan mahrum bırakmaya çalışıyor,” diye kükredi Eshonai. “Sizin bu güç formuna bürünmenizi istemiyorlar. Onlar korkuyor, çatlakların içinde saklanan kremcikler gibi. Size engel olamazlar! Kendi formunu seçmek her kişinin hakkıdır. ”

Ellerini başının üzerine kaldırdı, Azim’de mırıldandı ve bir fırtına çağırdı.

Minicik bir tanesiydi, beklemekte olanıyla kıyaslandığı zaman sadece bir damladan ibaretti. Ellerinin arasında büyüdü, yıldırımlarla taçlanmış bir rüzgârdı. Avuçlarının içinde minyatür bir fırtına, ışık ve güç, bir girdap hâlinde dönen rüzgâr. Bu gücün son kullanılmasından bu yana yüzyıllar geçmişti ve o yüzden enerji, tıpkı önüne set çekilmiş bir nehir gibi, sabırsızlık içinde serbest bırakılmayı bekliyordu.

Fırtına giysilerini dalgalandıracak kadar büyüdü; bir rüzgâr girdabı, çıtırdayan kırmızı yıldırımlar ve koyu sis hâlinde etrafında döndü. En sonunda dağıldı. Eshonai kalabalık boyunca Huşu’nun söylenmekte olduğunu duydu; mırıldanmalar değil, gerçek şarkılardı. Duyguları güçlüydü.

“Bu güç ile biz Alethileri yok edebilir ve halkımızı koruyabiliriz,” diye ilan etti Eshonai. “Sizlerin çaresizliğinizi gördüm. Sizlerin Yas’ta şarkı söylediğinizi duydum. Bunun böyle olması gerekmiyor! Benimle birlikte fırtınalara gelin. Bana katılmak hakkınız, göreviniz. ”

Arkasındaki basamaklarda Venli Gerilim’de mırıldandı. “Bu bizi bölecek Eshonai. Fazla saldırgan, fazla ani!”

“İşe yarayacak,” dedi Eshonai Güven’de. “Onları benim tanıdığım gibi tanımıyorsun.”

Aşağıda Beş’in ihanete uğramış gibi görünen üyeleri ona ters ters bakıyorlardı, gerçi Eshonai onların şarkılarını duyamıyordu.

Eshonai sert adımlarla kulenin dibine indi, sonra da kalabalığın içinden yolunu açmaya başladı, fırtınaformdaki askerleri de ona katılmışlardı. Dinleyiciler ona yol açtılar, pek çoğu Kaygı’da mırıldanıyordu. Gelmiş olanların büyük bir kısmı işçiler ya da çeviklerdi. Bu da mantıklıydı. Savaşformlular aval aval bakınmak için fazlasıyla pratikti.

Eshonai ve fırtınaformlu savaşçıları şehrin merkezindeki meydanı terk ettiler. Venli’nin de peşlerine takılmasına izin verdi ama ona hiç aldırış etmiyordu. Neden sonra Eshonai şehrin Rüzgâryönü tarafındaki askerler için bir topluluk oluşturmak üzere bir araya inşa edilmiş olan büyük bir binalar grubu olan kışlalara yaklaştı. Her ne kadar askerlerinin burada uyumaları zorunlu olmasa da, pek çoğu öyle yapıyordu.

Bir plato ötedeki antrenman sahası yeteneklerini bilemekte olan savaşçıların, ya da daha büyük ihtimalle yeni dönüşmüş askerlerin eğitilmelerinin sesleriyle doluydu. Yüz yirmi sekiz askerden oluşan ikinci tümen, orta platolara girmekte olan insanları izlemek için gitmişti. Savaşçiftleri hâlindeki izciler Ovalar’ı turluyordu. Eshonai onları formuna büründükten kısa bir süre sonra bu göreve göndermişti. Alethiler ve onların şu andaki taktikleri hakkında elde edebileceği her bilgi kırıntısını istiyordu.

Askerleri bir süre için kozaları görmezden geleceklerdi. Eshonai artık o önemsiz oyunda asker kaybetmeyecekti, emri altındaki her kadın ve erkek fırtınaformun potansiyelini temsil ederken olmazdı.

Ancak diğer tümenlerin hepsi buradaydı. Toplamda on yedi bin asker vardı. Bazı açılardan muazzam bir kuvvetti ama ayrıca, bir zamanlar ne olduklarıyla kıyaslandığı zaman, çok da azlardı. Bir elini yumruk yaparak kaldırdı ve dinleyici ordusundaki bütün fırtınaformlu askerlerin toplanması için çağrı yaptı. Antrenman yapmakta olanlar silahlarını bıraktılar ve hızla geldiler. Diğerleri kışlalardan dışarı çıktı. Kısa bir süre sonra, hepsi Eshonai’ye katılmıştı.

“Alethilere karşı olan savaşı bitirmenin zamanı geldi, ” diye ilan etti Eshonai yüksek bir sesle. “Hangileriniz bunu yaparken bana katılmaya istekli?”

Azim’de mırıldanma kalabalığın arasında yayıldı. Duyabildiği kadarıyla, tek bir tanesi bile Kuşku’da mırıldanmıyordu. Mükemmel.

“Bu her askerin bana bu formda katılmasını gerektirecek,” diye bağırdı Eshonai, sözleri sıralar arasında aktarılıyordu.

Daha fazla Azim’de mırıldanma.

“Sizlerle gurur duyuyorum,” dedi Eshonai. “Fırtına Tümenini aranıza gönderecek ve bu dönüşüm konusunda her birinizin sözünü alacağım. Eğer burada değişmek istemeyen herhangi birisi varsa, bunu şahsen bilmek istiyorum. Bu sizin kararınız, hakkınız, ve sizleri zorlamayacağım; ancak bilmem gerekiyor.”

Fırtınaformlularına doğru baktı, onlar da selam vererek dağıldılar, savaşçiftleri hâlinde hareket ediyorlardı. Eshonai geriye çekilerek kollarını kavuşturdu, onlar sırayla her tümeni ziyaret ederken izliyordu. Yeni Ritimler kafatasının içinde çınlıyordu, gerçi Huzur Ritmi’nden ve onun garip çığlıklarından uzak durdu. Dönüşmüş olduğu şeye direnmek olamazdı. Tanrıların gözleri onu fazla dikkatle izliyordu.

Yakınlarda bazı askerler toplandılar. Sertleşmiş kafakitinlerinin altındaki yüzler tanıdıktı, erkeklerin sakallarına bağlanmış olan mücevher parçaları vardı. Eshonai’nin kendi tümeniydi, bir zamanlar arkadaşlarıydı.

Dönüşüm için neden ilk önce onları seçmemiş olduğunu tam olarak açıklayamı-yordu, bunun yerine pek çok tümenin içinden iki yüz askeri seçmişti. Onun itaatkâr ancak zekâlarıyla tanınmayan askerlere ihtiyacı vardı.

Thude ve Eshonai’nin eski tümeninin askerleri... Onu fazla iyi tanıyordu. Onlar olsa sorgulardı.

Kısa süre sonra haber gelmişti. On yedi bin askerinin arasından sadece bir avucu gerekli olan dönüşümü reddetmişti. Kabul etmemiş olanları antrenman sahasına toplamışlardı.

Eshonai bir sonraki hamlesini düşünürken Thude yaklaştı. Uzun boylu ve kalın kollu olan Thude, Bila’nın eşi olarak geçirdiği iki haftanın dışında daima savaşfor-munda olmuştu. Azim’de mırıldanıyordu, bir askerin emirlere uymaya gönüllü olduğunu işaret etme yöntemiydi.

“Bu konuda endişeliyim Eshonai,” dedi. “Bu kadar çok kişinin değişmesi gerekli

mı.'

“Eğer dönüşmezsek ölürüz,” dedi Eshonai. “İnsanlar bizi yok edecek.”

O Eshonai’ye güvendiğine işaret etmek için Azim’de mırıldanmaya devam etti. Gözleri ise başka bir hikâye anlatıyormuş gibiydi.

Fırtınaformlularından Melu geri döndü ve selam verdi. “Sayım bitti komutanım.”

“Harika,” dedi Eshonai. “Askerlere haberi yay. Aynı şeyi şehirdeki herkes için de yapacağız.”

“Herkes mi?” dedi Thude Kaygı’da.

“Zamanımız kısa,” dedi Eshonai. “Eğer harekete geçmezsek, insanlara karşı durma fırsatımızı kaçıracağız. İki fırtınamız kaldı, onlar da bizi geçip gitmeden önce, bu şehirdeki gönüllü olan her kişinin fırtınaforma bürünmek için hazır olmasını istiyorum. İstemeyenlerin bunu yapmama hakkı var ama ben ne durumda olduğumuzu bilmek için onların toplanmasını istiyorum.”

“Emredersiniz General,” dedi Melu.

“Daralan gözcü düzeni kullanın,” dedi Eshonai şehrin kenarlarına doğru işaret ederek. “Sokaklar boyunca ilerleyerek her kişiyi sayın. Hız için fırtınaformunda olmayan tümenleri de kullanın. Sıradan halka yaklaşmakta olan savaş için kaç tane askerimizin olacağını belirlemeye çalıştığımızı söyleyin ve askerlerimiz de sakin olsunlar ve Huzur’da şarkı söylesinler. Dönüşmeye gönüllü olan dinleyicileri merkezi meydana koyun. Gönüllü olmayanları buraya gönderin. Yanlarına da kaybolmamaları için eşlikçiler koyun.”

Melu emirleri yayarken Venli yürüyerek Eshonai’nin yanına geldi. Thude de kendi tümenine geri döndü.

Her yarım yılda bir, formlar uygun bir şekilde dengeli mi diye görmek için sayılarını belirlemek üzere bir sayım yaparlardı. Arada sırada, eşlere ya da işçilere dönüşmeleri için daha fazla gönüllüye ihtiyaçları olurdu. Çoğu zaman ise daha fazla savaşformluya ihtiyaç duyuyorlardı.

Bunun anlamı da bu işlemin askerler için tanıdık olduğuydu ve emirlere kolaylıkla uydular. Yılların savaşından sonra, Eshonai ne derse yapmaya alışmışlardı. Pek çoğunda da sıradan halkta görünen karamsarlığın aynısı vardı, sadece askerler için bu kana susamışlık olarak kendini gösteriyordu. Onlar basitçe savaşmak istiyordu. Eğer Eshonai emredecek olsa askerler insanların kamplarına, kendi sayılarının on katı bile olsalar büyük olasılıkla bodoslama saldırırlardı.

Beş’in bunu bir tek avcumun içine koymadıkları kalmıştı, diye düşündü Eshonai askerleri tarafından korunmakta olan ilk gönülsüzler azar azar şehirden çıkmaya başlarlarken. Yıllar boyunca ordularımızın mutlak lideri oldum ve içimizde saldırganlığın en ufak bir işaretini bile gösteren her kişi bana bir asker olarak verildi.

işçiler itaat edeceklerdi, bu onların doğasında vardı. Henüz dönüşmemiş olan çeviklerin pek çoğu Venli’ye sadıktı, çünkü büyük bir kısmı âlim olmayı hayal ediyordu. Eşlerin umurunda olmazdı ve birkaç kıtın da beyinleri itiraz edemeyecek kadar uyuşmuş olacaktı.

Şehir onundu.

“Onları öldürmemiz gerekecek ne yazık ki,” dedi Venli gönülsüzlerin toplanmalarını izleyerek. Onlar bir araya toplanmışlardı, askerlerin yumuşak şarkılarına rağmen korkuyorlardı. “Askerlerin bunu yapabilecek mi?"

“Hayır,” dedi Eshonai başını sallayarak reddederken. “Eğer bunu şimdi yapacak olursak pek çoğu bize direnir. Bütün askerlerim dönüşene kadar beklemek zorunda kalacağız. O zaman itiraz etmezler.”

“Bu beceriksizce,” dedi Venli Nispet’te. “Sadakatlerine sahip olduğunu düşünmüştüm.”

"Beni sorgulama," dedi Eshonai. “Bu şehri ben kontrol ediyorum, sen değil.”

Venli sessizleşti, gerçi Nispet’te mırıldanmaya devam ediyordu. O kontrolü Eshonai’nin elinden almaya çalışacaktı. Bu rahatsız edici bir kavrayıştı, Eshonai’nin de kontrolü ne kadar çok elinde tutmayı istiyor olduğunun kavrayışı gibi. Bu kendisiymiş gibi gelmiyordu. Hiç de değildi.

Bunların hiçbirisi kendimmiş gibi gelmiyor. Ben...

Yeni Ritimlerin vuruşları zihninin içinde yükseldi. Bir grup asker bağırmakta olan bir şekli çekerek getirirlerken bu düşünceleri bir kenara bırakarak döndü. Beş’ten Abronai. Eshonai’nin onun sorun çıkaracağını fark etmiş olması gerekirdi; adam eş-forma fazla kolaylıkla dayanıyor, dikkat dağıtıcılığından kaçınabiliyordu.

Onun dönüşmesine izin vermek tehlikeli olur, diye düşündü. Onun kendisi üzerindeki kontrolü çok fazla.

Fırtınaformlu askerler onu Eshonai’ye doğru sürüklerken, adamın bağnşları Eshonai’yi dövdü. “Bu ne rezalet! Bizi Beş’in kararları yönetir, tek bir kişinin iradesi değil! Sizler formunun, yeni formun onu değiştirdiğini göremiyor musunuz! Siz hepiniz aklınızı kaybetmişsiniz! Ya da... Ya da daha kötüsü.’’

Bu gerçeğe rahatsız edici derecede yakındı.

“Onu da diğerlerinin yanına koyun,” dedi Eshonai muhalifler grubuna doğru işaret ederek. “Ya Beş’in geri kalanları?”

“Kabul ettiler,” dedi Melu. “Bazıları isteksizdi ama kabul ettiler.”

“Gidin ve Zuln’u getirin. Onu da muhaliflerin yanına koyun. Onun gerekli olan şeyi yapacağına güvenmiyorum.”

Asker Abronai’yi sürükleyip götürürken sorgulamadı. Antrenman sahasını oluşturan büyük platonun üzerinde belki bin tane muhalif vardı. Kabul edebilecek kadar küçük bir sayıydı.

"Eshonai...” Şarkı Kaygı’da söyleniyordu. Thude yaklaşırken döndü. "Bunu beğenmedim, bizim burada yaptığımız şeyi.”

Öf. Eshonai onun zorluk çıkaracağından endişe etmişti. Onu kolundan tuttu ve biraz uzağa götürdü. Zırhı ayakları taşların üzerinde tınlarken yeni Ritimler zihninin içinden geçiyordu. Venli ve diğerlerinden özel olarak konuşabilecekleri kadar uzaklaştıkları zaman, dönerek Thude’un gözlerinin içine baktı.

“Söyle bakalım,” dedi eski, Thude için tanıdık olan Ritimlerden bir tanesini seçerek Sinir’de.

“Eshonai, bu doğru değil,” dedi Thude sessizce. “Bunun doğru olmadığını sen de biliyorsun. Ben değişmeyi kabul ettim, her asker etti, ama bu doğru değil.”

“Sen bizim bu savaşta yeni taktiklere ihtiyacımızın olduğuna katılmıyor musun?” dedi Eshonai Azim’de. “Yavaş yavaş ölüyorduk Thude.”

“Yeni taktiklere gerçekten de ihtiyacımız vardı,” dedi Thude. “Ama bu... Sende yanlış olan bir şeyler var Eshonai.”

“Hayır. Benim sadece böyle aşırı bir hareket için bir bahaneye ihtiyacım vardı. Thude, ben buna benzer bir şeyi aylardır düşünüyordum.”

“Bir darbe?”

“Bir darbe değil. Bir hedef değişimi. Eğer yöntemlerimizi değiştirmezsek sonumuz geldi\ Tek umudum Venli’nin araştırmalarıydı. Onun bulabildiği tek şey ise bu form oldu. Eh, bunu kullanmaya çalışmak zorundayım, halkımızı kurtarmak için son bir deneme yapmak zorundayım. Beş beni durdurmaya çalıştı. Bizzat senin de onların harekete geçmek yerine ne kadar çok konuştuklarından şikâyet ettiğini duymuştum.” Thude Ölçü’de mırıldandı. Ancak Eshonai onu ne zaman bir Ritmi zorladığını hissedecek kadar iyi tanıyordu. Temposu fazla belirgin, fazla güçlüydü.

Neredeyse ikna edecektim, diye düşündü Eshonai. Kırmızı gözler yüzünden. Onun ve kendi tümenimdeki bazılarının içine tanrıların korkusunu çok fazla işlemişim.

Çok yazık olacaktı ama büyük olasılıkla Eshonai’nin onu ve diğer eski arkadaşlarını idam ettirmesi gerekecekti.

“Görüyorum ki ikna olmadın,” dedi Eshonai.

“Ben sadece... Bilmiyorum Eshonai. Bu iş kötü görünüyor.”

“Seninle bunu daha sonra konuşuruz,” dedi Eshonai. “Şu anda vaktim yok.”

“Peki ya onlara ne yapacaksın?” diye sordu Thude muhaliflere doğru başıyla işaret ederek. “Bu fena hâlde seninle aynı görüşte olmayanlar dinleyicilerin toparlanmasıymış gibi görünüyor. Eshonai... Sen annenin de onların arasında olduğunu fark etmedin mi?”

Eshonai irkilerek döndü ve yaşlı annesine iki fırtınaformlu tarafından gruba doğru yol gösterilmekte olduğunu gördü. Bunu ona sormak için bile gelmemişlerdi. Bu onların fazla itaatkâr olduğu ve emirlerine ne olursa olsun uyacakları anlamına mı geliyordu, yoksa annesi değişmeyi reddettiği için onun zayıflayacağından endişe etmeleri yüzünden miydi?

Annesinin götürülürken şarkı söylediğini duyabiliyordu, eski şarkılardan bir tanesiydi.

“O gruba sen göz kulak olabilirsin,” dedi Eshonai Thude’a. “Sen ve senin güvendiğin askerler. Oradaki halkın başına kendi tümenimi koyacağım, başlarına da seni. Bu şekilde, onlara senin onayın olmaksızın hiçbir şey olmayacak.”

Thude tereddüt etti, sonra da başını sallayarak onayladı, bu sefer Ölçü’de gerçekten de mırıldanıyordu. Eshonai onun gitmesine izin verdi ve o da hızla Bila ve Eshonai’nin eski tümenindeki birkaç diğerinin yanma doğru gitti.

Zavallı saf Thude, diye düşündü Eshonai o muhaliflerin muhafızlarının komutasını alırken. Kendini de bu kadar sorunsuz bir şekilde teslim ettiğin için teşekkür ederim.

“Bu iyi idare edildi,” dedi Venli Eshonai yürüyerek onun yanına geri dönerken. “Sen şehri dönüşmeye yetecek kadar uzun süre boyunca kontrol edebilir misin?”

“Kolaylıkla,” dedi Eshonai ona bir rapor vermek için yaklaşmakta olan askerlere başını sallarken. “Sen sadece uygun sprenlerden uygun miktarlarda elde etmiş olacağından emin ol.”

“Olacağım,” dedi Venli Tatmin’de.

Eshonai raporları dinledi. Kabul etmiş olan herkes şehrin merkezinde toplanmıştı. Onlarla konuşmanın ve hazırladığı yalanları dağıtmasının zamanı gelmişti. İnsanlarla ilgilenildikten sonra Beş eski konumlarına geri getirilecekti. Endişe etmek için hiçbir sebep yoktu. Her şey yolundaydı.

Eshonai uzun adımlarla artık ona ait olan bir şehre girdi, yeni formdaki askerler tarafından eşlik ediliyordu. Etki için Kılıç’ım çağırdı ve halkının elindeki sonuncuyu omzunun üstüne dayadı.

Şehrin merkezine doğru yoluna devam etti, kabuktan inşa edilmiş kulübelerin ve erimiş binaların yanından geçiyordu. Bu şeylerin fırtınalardan sağlam çıkabiliyor olması bir mucizeydi. Eshonai’nin halkı daha iyisini hak ediyordu. Tanrıların geri dönüşüyle, daha iyisine sahip olacaklardı.

Sinir bozucu bir şekilde, halkı onun konuşması için hazırlamak biraz zaman aldı. Yaklaşık yirmi bin kadar savaşformsuz dinleyicinin bir araya toplanmış hâli görülecek bir manzaraydı; onlara bakıldığı zaman, şehrin nüfusu hiç de o kadar azmış gibi görünmüyordu. Yine de, bu orijinal sayılarının sadece bir kesiriydi.

Askerleri hepsini yerlerine oturttu, sözlerini duyabilecek kadar yakında olmayanlara aktarmaları için habercileri hazırlardı. Eshonai hazırlıkları beklerken, nüfusla ilgili raporları dinliyordu. Şaşırtıcı bir şekilde, itiraz edenlerin büyük bir kıs nını işçiler oluşturuyordu. Halbuki onların itaatkâr olmaları gerekiyordu. Eh, onların büyük bir kısmını da yaşlılar oluşturuyordu, Alethilere karşı olan savaşta savaşmamış olanlar. Arkadaşlarının öldürülmesini izlemek zorunda kalmamış olanlar.

Her şey hazır olana kadar Eshonai kulenin dibinde bekledi. Konuşmasına başlamak için basamakları tırmandı ama teğmenlerinden bir tanesi olan Varanis’in koşarak ona doğru gelmekte olduğunu gördüğü zaman durdu. O da fırtınaform için seçmiş olduklarından bir tanesiydi.

Bir anda alarma geçen Eshonai, Yıkım Ritmi’ne tutuldu...

"General,” dedi Varanis Kaygı’da. “Kaçtılar!”

“Kim?”

“Ayırmamızı istediklerin, dönüşmeyi kabul etmeyenler. Onlar kaçtı.”

"E, kovalayın o zaman,” dedi Eshonai Nispet’te. “Uzağa gidemezler, işçiler uçurumları zıplayarak aşamaz, sadece köprülerin izin verdiği kadar uzağa gidebilirler.” “General! Onlar köprülerden bir tanesini kesti, sonra da uçurumun içine inmek için ipleri kullandılar. Uçurumların içinden kaçtılar.”

“O zaman zaten ölmüşler demektir,” dedi Eshonai. “İki gün sonra bir fırtına var. Uçurumda yakalanacak ve ölecekler. Boş verin onları.”

“Peki ya onların muhafızları?” diye hesap sordu Venli Nispet’te, ite kaka Eshonai’nin yanına gelmişti. “Neden onlar izlenmiyordu?”

“Muhafızlar da onlarla birlikte gitti,” dedi Varanis. “Eshonai, onların komutası Thude’daydı...”

"Önemi yok,” dedi Eshonai. “Sen gidebilirsin.”

Varanis çekildi.

“Şaşırmış gibi değilsin,” dedi Venli Yıkım’da. “Tutsaklarının kaçmasına yardım etmeye gönüllü olan bu muhafızlar da kim? Sen ne yaptın Eshonai?”

“Bana kafa tutma, ” dedi Eshonai.

“Ben...”

“Bana kafa tutma,” dedi Eshonai zırhlı bir eliyle kız kardeşini gırtlağından yakalayarak.

“Beni öldürürsen her şeyi berbat edersin,” dedi Venli, sesinde korkunun izi bile yoktu. “Onlar hiçbir zaman herkesin ortasında kendi kız kardeşini öldüren bir kadını takip etmezler ve sadece ben sana dönüşüm için ihtiyaç duyduğun sprenleri sağlayabilirim.”

Eshonai Horgörü Ritmi’nde mırıldandı ama onu bıraktı. “Ben konuşmamı yapacağım." Venli’ye arkasını döndü ve halka hitap etmek için ilerledi.

Bu mektuba “eski dostuma ” diyerek başlıyorum, çünkü şu anda ne isim kullandığın konusunda hiçbir fikrim yok-

Kaladin daha önce hiç hapishaneye girmemişti.

Kafesler, evet. Çukurlar. Ağıllar. Oda hapsi. Hiçbir zaman gerçek bir hapishane değil.

Belki de bu hapishaneler fazla iyi olduğu için olmuştu. İki battaniyesi, bir yastığı ve düzenli olarak değiştirilen bir lazımlığı vardı. Ona bir köle olduğu zamanlarda verilenlerin hepsinden çok daha iyi yemekler veriliyordu. Taş sıra yatakların en rahatı değildi ama battaniyelerle çok da kötü olmuyordu. Hiç penceresi yoktu ama en azından fırtınlara mâruz kalmıyordu.

Sonuç itibarıyla, oda çok güzeldi. Ve Kaladin ondan nefret ediyordu.

Geçmişte, sadece bir yücefırtınayı geçirmek için bir yere sığındığı zamanlarda bu kadar küçük bir alanda kısılı kalmıştı. Şimdi burada saatler ve saatler boyunca sırtının üstünde yatmak ve düşünmekten başka yapacak hiçbir şey olmadan kapalı kalmak... Şimdi kendisini huzursuz hissediyordu, terliyor, açık alanları özlüyordu. Rüzgârı özlüyordu. Yalnızlık onu rahatsız etmiyordu. Ama o duvarlar. Onlar Kaladin’i eziyormuş gibi hissediyordu.

Hapsinin üçüncü gününde, hapishanenin daha içlerinden, kendi hücresinin de ötesinden gelen bir gürültü duydu. Duvardaki görünmez bir rafın üzerinde oturmakta olan Syl’i görmezden gelerek ayağa kalktı. Bu bağrışma neydi? Koridorda yankılanıyordu.

Küçük hücresi ayrı bir odaydı. Buraya kilitlenmesinden beri gördüğü tek insanlar muhafızlar ve hizmetkârlardı. Küreler duvarlarda parlıyor, her yeri iyi aydınlatıyordu. Suçlular için yapılmış bir odada küreler. Bunlar kilit altındaki adamlarla alay etmek için miydi? Erişiminin hemen dışında duran zenginlikler.

Soğuk parmaklıklara yaslanarak belirsiz bağrışları dinledi. Köprü Dört’ün onu hapisten kaçırmaya gelmiş olmalarını hayal etti. Fırtınababa esirgese de böyle aptalca bir şey denemeseler.

Duvardaki yerinde duran kürelerden bir tanesine gözlerini dikti.

“Ne var?” diye sordu Syl ona.

“Ben o Işık’ı emecek kadar yaklaşabilirim. Mücevherlerdeki Işık’ı çektiğim zaman, Parshendilerin olduklarından sadece biraz daha uzakta.”

"Ya sonra?" diye sordu Syl, sesi küçüktü.

İyi soru. “Kaçmama yardım eder miydin, eğer isteseydim?”

"İstiyor musun?”

“Emin değilim.” Arkasına döndü, hâlâ ayaktaydı ve sırtını parmaklıklara dayadı. “Gerekebilir. Hapisten kaçmak kanuna aykırı olur ama.”

Syl çenesini kaldırdı. “Ben yücespren değilim. Kanunların bir önemi yok, önemli olan neyin doğru olduğu.”

“O konuda aynı fikirdeyiz.”

“Ama sen isteyerek geldin,” dedi Syl. “Şimdi neden kaçacaksın?”

“Beni idam etmelerine izin vermeyeceğim.”

“Etmeyecekler,” dedi Syl. “Dalinar’ı duydun.”

“Dalinar’ı fırtına götürsün. Bunun olmasına o izin verdi.”

“O engellemek için...”

“O izin verdi!” diye tersledi Kaladin dönerek ellerini parmaklıklara vurarak. Bir diğer fırtına kapası kafes. Aynen başladığı yere dönmüştü! “O da öbürlerinin aynısı,” diye hırladı Kaladin.

Syl fırlayarak yanına geldi, parmaklıkların arasında durarak ellerini beline koydu. "Onu bir daha söyle.”

“O... ” Kaladin arkasını döndü. Syl’e yalan söylemek zordu. “Tamam, peki. O öyle değil. Ama kral öyle. İtiraf et, Syl. Elhokar berbat bir kral. İlk önce onu korumaya çalıştığım için beni övdü. Şimdi gözünü bile kırpmadan beni idam ettirmeye niyetli. O bir çocuk.”

“Kaladin, beni korkutuyorsun.”

"Öyle mi? Sana güvenmemi söylemiştin, Syl. O arenaya atladığım zaman, bu sefer işlerin farklı olacağını söylemiştin. Bu nasıl fark?”

Syl bakışlarını kaçırdı, bir anda çok küçük görünmeye başlamıştı.

“Dalinar bile kralın Sadeas’ın meydan okumadan sıyrılmasına izin vermekle büyük bir hata yaptığını itiraf etti,” dedi Kaladin. “Moash ve arkadaşları haklı. Bu krallık Elhokar olmasa daha iyi durumda olurdu.”

Syl yere indi, başı eğikti.

Kaladin sırasına doğru geri yürüdü ama oturmak için fazlasıyla gerilmişti. Kendisini volta atarken buldu. Bir adamın küçük bir odanın içinde kısılı hâlde, soluyacak taze havası olmadan yaşaması nasıl beklenebilirdi? Kaladin onu burada bırakmalarına izin vermeyecekti.

Sözünü îutsan iyi olur, Dalinar. Beni buradan çıkar. Yakında.

Gürültü her neyse sessizleşmişti. Kaladin yemeğini getirip, parmaklıkların altındaki küçük açıklıktan içeriye iten hizmetçiye sordu. Hizmetçi onunla konuşmadı ve fırtınadan önceki bir kremcik gibi koşturup gitti.

Kaladin içini çekerek yemeği aldı, tuzlu siyah bir sos dökülmüş buğulama sebzeydi, ve tekrar sırasının üstüne çöktü. Ona parmaklarıyla yiyebileceği yemekler veriyorlardı. Her ihtimale karşı çatal ya da bıçak yoktu.

“Burada güzel yerin varmış, oğlum köprücü,” dedi Akıl. “Ben de birkaç sefer buraya taşınmayı düşünmüştüm. Kirası ucuz olabilir ama giriş ücreti epey bir yüksek.” Kaladin fırlayarak ayağa kalktı. Akıl uzak duvarın yanındaki bir sırada oturuyordu, hücrenin dışında ve kürelerin altındaydı, kucağındaki gergin teller ve cilalı tahtadan yapılmış bir tür garip müzik aletini akort ediyordu. Bir an önce orada değildi. Fırtınalar... O sıra daha önce orada mıydı?

“İçeri nasıl girdin?” diye sordu Kaladin.

“Eh, böyle kapı denilen şeyler var...”

“Muhafızlar sana izin verdi mi?”

“Teknik açıdan mı?” diye sordu Akıl bir teli çekerek, sonra bir diğerini daha çekerken dinlemek için öne eğildi. “Evet.”

Kaladin tekrar hücresindeki sıraya oturdu. Akıl siyah üstüne siyah kıyafetini giymişti, ince gümüş kılıcı belinden çözülmüş ve sıranın üstünde yanında duruyordu. Orada duran kahverengi bir torba da vardı. Akıl aleti akort etmek için öne eğilmişti, bir bacağını diğerinin üzerine atmıştı. Kendi kendine hafifçe mırıldandı ve başını salladı. “Kusursuz kulak, bunların hepsini bir zamanlar olduğundan o kadar daha kolay bir hâle getiriyor ki...” dedi Akıl.

Akıl duvara yaslanarak yerleşirken Kaladin oturdu, bekliyordu. Sonra bir şey yapmadı.

“Ee?” diye sordu Kaladin.

"Evet. Sağ ol.”

“Bana müzik çalmayacak mısın?”

“Hayır. Sen kıymetini bilmezdin.”

“O zaman buraya neden geldin?”

"Hapisteki insanları ziyaret etmeyi severim. Onlara ne istersem söyleyebiliyorum ve onlar da hiçbir şey yapamıyorlar.” Başını kaldırıp Kaladin'e baktı, sonra da gülümseyerek ellerini müzik aletinin üzerine koydu. “Ben bir hikâye için geldim.”

“Ne hikâyesi?”

“Senin bana anlatacağın.”

“Of,” dedi Kaladin tekrar sırasının üzerine yatarak. “Bugün senin oyunların için havamda değilim, Akıl.”

Akıl aletiyle bir nota çaldı. “Herkes her zaman bunu söylüyor; bu da, ilk olarak, bunu bir klişe yapıyor. Merak ediyorum. Hiç birileri benim oyunlarım için havasında olabilir mi? Ve eğer olabilirlerse, bu benim tarzımdaki oyunların amacına aykırı olmaz mı?”

Akıl tellerden notalar çalmaya devam ederken Kaladin içini çekti. “Eğer bugün oyununa eşlik edersem, bu senden kurtulmamı sağlayacak mı?” diye sordu Kaladin. “Hikâye biter bitmez gideceğim.”

“Tamam. Bir adam hapse girmiş. Oradan nefret etmiş. Son.”

“Ah...” dedi Akıl. “Bu bir çocuk hakkında olan bir hikâye demek.”

“Hayır bu...” Kaladin durdu.

Benim hakkımda.

“Belki de bir çocuk için olan bir hikâye,” dedi Akıl. “Ben sana bir tane anlatacağım, havaya gir diye. Bir tavşancık ile bir civciv, güneşli bir günde birlikte çimenlerde oynamak için çıkmışlar.”

"Civciv... Tavuk yavrusu mu?” dedi Kaladin. “Ve bir ne?”

“Ha, bir an unutmuşum,” dedi Akıl. “Pardon. Bunu senin için daha uygun bir şekle sokayım. Bir vıcık sümüksü yığın ile on yedi bacaklı iğrenç bir yengeçsi şey, çekilmez derecede yağmurlu bir günde birlikte kayaların üzerinde sürünmek için çıkmışlar. Bu daha iyi mi?”

“Sanırım. Hikâye bitti mi?”

“Daha başlamadı.”

Akıl bir anda eliyle tellere vurdu, sonra da şiddetli bir hevesle çalmaya başladı. Canlı, enerjik bir yinelemeydi. Bir vurgulu nota, sonra çılgınca sırayla yedi tane.

Tempo Kaladin’in içine nüfuz etti. Bütün odayı sarsıyormuş gibi görünüyordu.

“Ne görüyorsun?" diye sordu Akıl.

“Ben...”

“Gözünü kapat, salak]”

Kaladin gözlerini kapattı. Bu aptalca.

“Ne görüyorsun?” diye tekrar etti Akıl.

Akıl onunla oyun oynuyordu. Onun bunu yaptığı söylenirdi. Denildiğine göre, O Sigzil’in eski ustasıydı. Kaladin’in onun çırağına yardım ederek rahat bırakılmayı hak etmemiş miydi?

O notalarda komik olan hiçbir şey yoktu. Bunlar güçlü notalardı. Akıl ikinci bir melodi ekledi, birinciyi tamamlıyordu. Bunu da öbür eliyle mi çalıyordu? İki eliyle de aynı anda? Tek bir adam, tek bir enstrüman, nasıl bu kadar çok müzik çıkarabiliyordu?

Kaladin gördü... Zihninin içinde.

Bir yarış.

“O koşan bir adamın şarkısı, ” dedi Kaladin.

“En parlak günün en kuru zamanında, çıktı adam doğu denizinden yola.” Akıl bunu müziğinin temposuna kusursuzca uyan bir şekilde söylüyordu, neredeyse bir şarkı sayılabilecek monoton bir ritim. “Ve nereye gidiyor, neden koşuyor veya, cevap senden gelecek bana.”

“O fırtınadan kaçıyordu,” dedi Kaladin alçak sesle.

“Fleet’di adam, bilirsin adım, anar onu efsane ve şarkı. En hızlı adam gelmiş geçmiş. En sağlam ayaklar yere değmiş. Zamanlarda çok eskide kalmış, o Elçi Chan-a-rach’la yaptı yarış. Galibi oldu o yarışın, olduğu gibi hepsinin, ama şimdi gelmişti zamanı yenilginin.

Çünkü Fleet öyle tez, öylesine kendinden emin, herkese verdi haykırarak haberini hedefinin; rüzgârları yenecekti fırtınayla yarışmada. Böyle küstah bir iddia, ne kadar burnu havada. Yarışmak mı rüzgârlarla? Olamazdı bu mümkün. Yılmaz Fleet çıktı yola, kararlıydı büsbütün. Ve böylece bizim Fleet gitti en doğuya. Hazırlandı koşuya başlamaya kıyıda.

Fırtına güçlendi, fırtına şiddetlendi. Kim oluyordu bu adam koşuya hazırlanan? Kızdırmamalıydı Fırtınalar Tanrısı’nı hiçbir zaman. Olmamıştı bir aptal hiç bu kadar nobran.”

Akıl bu müziği sadece iki elle nasıl çalıyordu? Mutlaka başka bir el daha ona katılmıştı. Kaladin bakmalı mıydı?

Zihninin gözüyle, yarışı gördü. Fleet, çıplak ayaklı bir adam. Akıl onu herkesin tanıdığını iddia etmişti ama Kaladin hiç böyle bir hikâye duymamıştı. Uzun ve ince, beline kadar inen saçları arkadan bağlanmıştı. Fleet kıyıda yerini almış, bir koşu duruşunda öne doğru eğilmiş duruyor, fırtmaduvarı deniz boyunca eserek ve gürleyerek ona doğru gelirken bekliyordu. Akıl yarışın başladığına işaret eden bir nota patlamasına vurduğu zaman Kaladin sıçradı.

Fleet fırlayarak bir su, şimşek ve rüzgârla savrulan kayalardan oluşmuş kızgın, şiddetli duvarın hemen önünden koştu.

Ama Akıl bir daha konuşmadı. “İlk başta Fleet iyi gidiyordu,” diyerek onu yokladı Kaladin.

“Koştu bizim Fleet üstünden otlar ve kayaların! Atladı taşlardan ve kaçındı akaçlardan, ayaklan bir bulut, ruhu bir güneş gibi! Fırtına öyle yüce, köpürdü ve kudurdu, ama koştu bizim Fleet ileriden eşkin! Önü o çekiyordu, arkada kalmış rüzgâr, kanıtı değil miydi ihtimalinin fırtınayı yenmenin?

Koştu o kadar hızlı ve emin, ve bıraktı geride Alethkar’ı. Ama önündeydi şimdi sınav, çünkü tırmanmak gerekecekti dağları. Fırtına kabardı, kopardı bir uluma, görmüştü fırsatın şimdi yaklaştığım.

En yüksek dağlara ve en soğuk zirvelere, kahramanımız Fleet tırmandı tepelere. Yamaçlar dikti, patikalar belirsiz, koruyabilecek miydi o öncülüğü yine de?”

"Elbette ki hayır,” dedi Kaladin. “Hiçbir zaman önde kalmaya devam edemezsin. Uzun süre için değil.”

"Hayır! Yaklaştı fırtına, ısırana kadar sonunda topuklarım. Hissetti ensesinde Fleet onun soğuğunu. Geceden ağzı ve kırağıdan kanatları, kaplamıştı onun buzdan nefesi her tarafı. Kınlan taşlardan oluşmuştu onun sesi, şarkisiydi yağmurun kükremesi.”

Kaladin bunu hissedebiliyordu. Buz gibi su giysilerinden içeri nüfuz etmeye başlamıştı. Rüzgâr vücudunu dövüyordu. Kükreme o kadar yüksekti ki, kısa süre sonra hiçbir şeyi duyamaz oldu.

O da oradaydı. O da hissediyordu.

“Sonra ulaştı uca! Buldu zirveyi! Tırmanmadı daha fazla, Fleet aştı tepeyi. Ve inerken yamaçlardan, hızı döndü geri! Fırtınanın dışında, buldu Fleet güneşi. Ovalarıydı artık onun yolu Azir’in. Koştu doğru batıya, daha geniş adımlarla.”

“Ama o zayıflıyordu,” dedi Kaladin. “Hiçbir insan yorulmadan o kadar uzağa ko-şamaz. Fleet bile.”

“Ancak belli oldu bedeli yarışın yakında. Ayaklan tuğla gibi, bacakları kumaştan, alıyordu koşucumuz nefesini zorlan. Yaklaşmıştı sona, arkada kalmıştı fırtına, ama koşuyordu artık kahramanımız yavaşlıkla.”

“Yine dağlar,” diye fısıldadı Kaladin. “Shinovar.”

“Son bir engel kaldırdı başını, çıktı önüne son bir korku. Yine yükseliyordu dünya, Shinleri koruyan Sisli Dağlar’a doğru. Bırakmak için fırtına rüzgârlarını geride, başladı bizim Fleet tırmanmaya yine.”

“Fırtına yetişti.”

“Fırtınalar yetişti sırtına yine, esti tekrar rüzgârlar etrafında! Kısaydı zaman, son yakın, koşarken bizim Fleet arasından o dağlann.

Fırtına neredeyse üzerine çökmüştü. Dağların öbür tarafından yokuş aşağı inerken bile, fazla ileride kalmayı başaramıyordu.

Aştı tepeleri ama kaybetti öncülüğü. Ayaklarının önünde uzanmıştı son yollar, ama kaybetmişti o kudretini ve tükenmişti gücü. Her adım zahmet, her nefes acı, geçti yasla batık bir diyan. Çimenler bile ölüydü hareket edemeyecek kadar.

Ama buradaki fırtına, yitmiş gök gürültüsü ve tükenmiş şimşekle solmuştu o da. Damlalar düşüyordu şimdi zayıf ve ıslak. Çünkü değildi onlar Shin’de mutlak.

Karşıdaydı deniz, yarışın sonu. Fleet kaldı önde, kaslan bitkin. Gözleri zor görüyor, ayakları zor yürüyor, gitti o kaderine doğru lâkin. Sen biliyorsun onu, gelinecek sonucu, söyle şimdi bana şaşırtıcı sonu.”

Müzik ama söz yoktu. Akıl Kaladin’in cevabını bekliyordu. Bu kadarı yeter, diye düşündü Kaladin. “O öldü. Başaramadı. Son.”

Müzik bir anda durdu. Kaladin gözlerini açarak Akıl’a baktı. Kaladin’in hikâyeye bu kadar uyduruk bir son vermesine kızmış mıydı?

Akıl gözlerini ona dikmişti, enstrümanı hâlâ kucağındaydı. Kızmış gibi görünmüyordu. "Demek sen bu hikâyeyi gerçekten biliyorsun,” dedi.

“Ne? Ben bunu senin uydurduğunu düşünüyordum.”

“Hayır, o şendin.”

“O zaman bilinecek ne var?”

Akıl gülümsedi. “Bütün hikâyeler daha önce anlatılmıştır. Biz onları kendi kendimize anlatırız, ezelden beri tüm insanoğlunun yaptığı gibi. Ve ilelebet tüm insanoğlunun yapacağı gibi. Yeni olan tek şeyler isimlerdir.”

Kaladin doğrulup oturdu. Bir parmağıyla sırasının taşı üzerine vurdu. “O zaman... Fleet. O gerçek miydi?”

“Benim kadar gerçek,” dedi Akıl.

"Ve o öldü mü?” dedi Kaladin. “Yarışı bitiremeden önce?”

"Öldü.” Akıl gülümsedi.

"Ne?”

Akıl enstrümana girişti. Müzik küçük odanın altını üstüne getirdi. Gürültü yeni yüksekliklere ulaşırken Kaladin ayağa kalkmıştı.

“O topraklar diyarının üstünde, düştü kahramanımız ve kımıldamadı!” diye bağırdı Akıl. "Vücudu bitik, gücü kırık, yoktu kahraman Fleet artık.

Fırtına yaklaştı ve buldu onu yatarken. Yavaşladı ve durdu orada! Yağdırdı yağmurları, estirdi rüzgârları, ama gidemedi ileri daha.

Varılmamış hedefler ve sarf edilecek çabalar niçin? Canlı hayat ve alevlenmiş şan için. Gördü ki rüzgâr, denemeliydi tüm insanlar. Budur sınav, budur rüya.”

Kaladin yavaş yavaş parmaklıklara doğru yürüdü. Gözleri açıkken bile görebiliyordu. Hayal edebiliyordu.

“Böylece o topraklar diyarında, durduruldu kahramanımız tarafından fırtına. Ve düşerken yağmur göz yaşlan gibi, reddetti bizim Fleet yarışı bitirmeyi. Beden ölmüştü ama azim değil, yükseldi ruhu o rüzgârlarla.

Uçtu günün son şarkısıyla birlikte, kazanmak için yarışı ve geçirmek için şafağı ele. Denizin ve dalgaların ötesinde, kesilmedi Fleet'in nefesi artık. Sonsuza dek güçlü, sonsuza dek hızlı, özgürdü yarışmak için rüzgârla sonsuza dek.”

Kaladin ellerini kafesinin parmaklıklarına dayadı. Müzik odanın içinde çınladı, sonra yavaş yavaş tükendi.

Kaladin bir an bekledi, Akıl dudaklarında gururlu bir gülümsemeyle enstrümanına bakıyordu. En sonunda aleti kolunun altına sıkıştırdı, torbasını ve kılıcını aldı, ve dışarı açılan kapıya doğru yürüdü.

“Bu ne anlama geliyor?” diye fısıldadı Kaladin.

“Bu senin hikâyen. Sen karar ver.”

“Sen onu zaten biliyordun.”

“Ben çoğu hikâyeyi bilirim ama bunu daha önce hiç çalmamıştım.” Akıl tekrar ona bakarak gülümsedi. “Bu ne anlama geliyor, Köprü Dört’ten Kaladin? Kaladin Stormblessed?”

“Fırtına onu yakaladı,” dedi Kaladin.

“Fırtına herkesi yakalar, eninde sonunda. Önemi var mı?”

“Bilmiyorum.”

“İyi.” Akıl kılıcını alnına doğru kaldırdı, sanki saygı işareti gibiydi. “O zaman düşünecek bir şeylerin var demek.”

Gitti.

p

m

Igjıu

lllİttil

!aSıİl»£*£"

»HM»

A?

| î» -:' \-.l ¥

'Si

i

.»? «I

w

' E

il

öl . o.

.^5' I r L

<l| 7 ■ !

^\-:îp •••

\3P $k

• -K

1 ■

ı

_ ■ _ ;

«• Jf, -

Bs; jl

-r • M

S

Şimdi o da ölmüş olduğuna göre, artık mücevherden umudu kestin mi? Ve artık eski ustanın isminin arkasında saklanmıyor musun? Bana söylendiği kadarıyla |u andaki cisimlenmende, erdemlerinden birisi olduğunu varsaydığın bir şeye işaret eden bir ismi benimsemişsin.

A ha!” dedi Shallan. Pofuduk yatağının üzerinde yuvarlandı, her hareketiyle / 1 hemen hemen boynuna kadar gömülüyordu, ve riskli bir şekilde kenarm--X. JL. dan aşağı sarktı. Yerdeki kâğıt yığınlarını karıştırdı, ilgisi olmayan sayfaları kenara atıyordu.

En sonunda istediğini buldu, sayfayı yukarı kaldırırken saçlarını iterek gözünden çekti ve kulağının arkasına tıkıştırdı. Bu sayfa bir haritaydı, Jasnah’nın bahsettiği şu antik olanlardan bir tanesi. Harap Ovalar’da bir nüshaya sahip olan bir tüccar bulmak yüzyıllar sürmüştü.

“Bak,” dedi Shallan aynı bölgenin kendi eliyle Amaram’ın duvarından kopyaladığı modern bir haritasının yanına koyarak.

Piç, diye hatırlattı kendine.

Haritaları başucu tahtasının üzerindeki duvarı süslemekte olan Desen görebilsin diye çevirdi.

“Haritalar," dedi Desen.

“Bir desen!” diye haykırdı Shallan.

“Ben bir desen görmüyorum.”

“Tam şuraya bak," dedi Shallan yan yan duvara doğru giderek. “Bu eski haritada, bu bölge...”

“Natanatan,” diye okudu Desen, sonra hafifçe uğuldadı.

“Çağ Krallıklarından biri,” dedi Shallan. “İlahi amaçlar doğrultusunda Elçilerin kendileri tarafından kurulmuş ve vıdı vıdı. Ama bak.” Parmağını sayfaya vurdu. “Natanatan’ın başkenti Fırtınamevki. Eğer bu eski haritayı Amaram’ınkiyle kıyaslayarak şehrin kalıntılarını nerede bulacağımız konusunda tahmin yürütecek olsaydın—*

“Şu dağların içinde bir yerlerde olurdu,” dedi Desen. “ ‘Şafağın Gölgesi’ kelimeleri ile ‘Sahipsiz Tepeler’deki S’nin ortasında.”

“Hayır, hayır,” dedi Shallan. “Biraz hayal gücünü kullan! Eski harita son derece hatalı. Fırtınamevki tam buradaydı. Harap Ovalar üzerinde.”

“Haritanın dediği bu değil," dedi Desen uğuldayarak.

“Yeteri kadar yakın.”

“Bu bir desen değil" dedi Desen, sesi gücenmiş gibiydi. “İnsanlar; siz desenleri anlamıyorsunuz. Tam şu anda olduğu gibi. İkinci ay vakti. Her gece, sen bu zaman sırasında uyuyordun. Ama bu gece değil.”

“Bu gece uyuyamam.”

“Daha çok bilgi, lütfen,” dedi Desen. “Neden bu gece değil? Haftanın günü mü? Her Jesel mi uyumuyorsun? Ya da havadan mı? Fazla mı ılık oldu? Ayların konumlarının birbirlerine göre...”

“Hiçbiri değil,” dedi Shallan omzunu silkerek. “Uyuyamıyorum işte.”

"Bedenin bunu yapabiliyordur muhakkak.”

“Büyük ihtimalle,” dedi Shallan. “Ama kafam değil. Kafamın içinde taşlara çarpan dalgalar gibi çok fazla kabaran fikir var. Taşlar... Kafamın içinde Oluyor...Bu durumda.” Başını bir yana eğdi. “Bu benzetme beni pek zeki göstermedi.”

“Ama...”

“Daha fazla şikâyet yok,” dedi Shallan bir parmağını kaldırarak. “Bu gece, bilim yapıyorum.”

Sayfayı yatağının üzerine koydu, sonra yan taraftan sarkarak birkaç diğerini ayıkladı.

“Ben şikâyet etmiyordum," diye şikâyet etti Desen. Aşağı inerek yatakta yanına geldi. "Çok iyi hatırlamıyorum, ama Jasnah... ‘Bilim yaparken’ bir masa kullanmıyor muydu?”

“Masalar sıkıcı insanlar için,” dedi Shallan. “Ve pofuduk yatakları olmayan insanlar için.” Dalinar’ın kampında olsa, bu kadar pofuduk bir yatak bulabilir miydi? Büyük olasılıkla, iş yükü daha az olurdu. Gerçi en sonunda Sebarial’ın kişisel mâli hesaplarını ayıklamayı bitirmişti ve ona nispeten düzenli bir dizi defter sunmaya neredeyse hazırdı.

Bir ilham anında, Palona’ya gönderdiği diğer raporların arasına Urithiru’nun potansiyel zenginlikleri ve Harap Ovalar ile olan bağlantısıyla ilgili alıntıların olduğu sayfalarından bir tanesini sıkıştırmıştı. Altına da, “Jasnah Kholin’in notları arasında Harap Ovalar’da bir yerlerde gizlenmiş değerli bir şeyin olduğuna işaret eden böyle şeyler var. Keşiflerimden sizi de haberdar edeceğim,” yazmıştı. Eğer Sebarial Ovalar’da mücevherkalplerin ötesinde bir fırsat olduğunu düşünecek olursa, belki Shallan onu ordularıyla kendisine eşlik etmesini sağlayabilirdi; Adolin’in verdiği sözler bir ihtimal gerçekleşmezse diye.

Ne yazık ki bütün bunların hepsini hazırlamak ise Shallan’a araştırma yapmak için çok az zaman bırakmıştı. Belki de o yüzden uyuyamıyordu. Eğer Navani benimle buluşmayı kabul etseydi bu daha kolay olurdu, diye düşündü Shallan. Tekrar mektup yazmış ve Navani’nin bir hastalığa yakalanmış olan Dalinar’a bakmakla meşgul olduğunu söyleyen bir cevap almıştı. Görünüşe göre hayati tehlikesi olan bir şey değildi ama iyileşmek için birkaç gün yatağına çekilmişti.

Adolin'in yengesi düello anlaşmasını beceremediği için onu mu suçluyordu? Adolin’in geçen hafta verdiği karardan sonra... Eh, en azından onun meşguliyeti Shallan'a Urithiru hakkında okumak ve düşünmek için biraz zaman vermişti. Her şey Jah Keved’den ayrılmaları ve onun yanına gelmeleri için yalvaran mektuplarına hâlâ cevap vermemiş olan kardeşleri hakkında endişe etmekten iyiydi.

“Uykuyu çok garip buluyorum,” dedi Desen. “Fiziksel Alem’deki bütün varlıkların bunu yaptığını biliyorum. Bunu zevkli mi buluyorsunuz? Var olmamaktan korkuyorsunuz ama bilinçsizlik de aynı şey değil mi?”

“Uykudayken sadece bir süreliğine oluyor...”

“Ah. O sorun değil, çünkü sabah olduğunda hepiniz bilinçliliğe geri dönüyorsunuz.”

“Eh, bu kişiye göre değişir," dedi Shallan aklı başka yerde. “Pek çoğu için, ‘bilinç-lilik’ fazlasıyla cömert bir terim olabilir..."

Desen dediği şeyin anlamını çözmeye çalışarak uğuldadı. En sonunda, bir gülüşün taklidine benzeyen bir vızıltı çıkardı.

Shallan ona bir kaşını kaldırdı.

‘‘Ben söylediğin şeyin komik olduğunu tahmin ettim,” dedi Desen. “Gerçi neden olduğunu bilmiyordum. Bir espri değildi. Esprinin ne olduğunu biliyorum. Bir gün askerin birisi fahişeye gitmiş ve sonrasında koşarak kampa dönmüş. Yüzü bembeyazmış. Arkadaşları sormuş, güzel zaman geçirdin mi? O da demiş ki, hayır. Onlar da sormuş, n’oldu? Asker de demiş ki, kadına sordum borcum ne kadar? O da dedi ki, bir marka ve bahşiş. Bunu arkadaşına anlatmış ama vücut parçasının ücretlendirildi-ğini hâlâ fark etmemiş.”

Shallan yüzünü buruşturdu. “Bunu Vathah’nm adamlarından duydun, değil mi?” “Evet. Bu komik çünkü ‘bahşiş’ sözcüğü birçok anlama geliyor. Toplam tutara ek bir ödeme, genelde isteyerek verilir, ve bir şeyin üstü anlamına geliyor. Buna ek olarak, sözü geçen ‘bahşiş’ ise askerler arasında bir çeşit küfür anlamına geliyor, ve şakadaki adam sanmış ki kadın kesecek onun...”

“Tamam, tamam yeter sağ ol,” dedi Shallan.

“Bu bir espri,” diye devam etti Desen. “Neden komik olduğunu anlıyorum. Ha ha. Alaycılık da buna benzer. Beklenen bir sonucu aşın derecede beklenmeyen bir tanesiyle değiştiriyorsun ve komiklik uyumsuzlukta ortaya çıkıyor. Ama senin biraz önceki yorumun neden komikti?”

“Öyle olduğu şu noktada tartışma konusu...”

“Ama...”

“Desen, hiçbir şey komikliği açıklamaktan daha az komik olamaz,” dedi Shallan. “Bizim tartışacak daha önemli şeylerimiz var. ”

“Mmm... Örneğin senin görüntülerine nasıl ses çıkarttıracağını neden unuttuğun gibi mi? Bir zamanlar onu yapıyordun, uzun zaman önce.”

Shallan gözlerini kırptı, sonra modern haritayı kaldırdı. “Natanatan’ın başkenti burada, Harap Ovalar’daydı. Eski haritalar yanıltıcı. Amaram Parshendilerin ustalıklı bir şekilde tasarlanmış silahlar kullandıklarını belirtiyor, onların zanaatkârlık becerilerinin çok ötesinde. Onları nereden buldular? Bir zamanlar burada olan şehrin yıkıntılarından.”

Shallan kâğıt yığınlarına girişerek, şehrin bir haritasını çıkardı. Çevresindeki bölgeyi göstermiyordu, sadece bir şehir haritasıydı ve oldukça da belirsizdi, satın aldığı bir kitaptan alınmıştı. Jasnah’nın notlarında bahsettiği haritanın bu olduğunu düşünüyordu.

Satın aldığı tüccar haritanın antik olduğunu iddia etmişti. Fırtınamevki şehrini betimleyen bir karo mozaiğin çizimini içerdiği iddia edilen Azir'deki bir kitabın kopyasının kopyası olduğunu. Mozaik artık yoktu, gölgegünlerden geri kalan şeylerin çok büyük bir kısmı bunun gibi kırıntılar hâlindeydi.

“Alimler Fırtınamevki’nin burada Ovalar’da olduğu fikrini reddediyor,” dedi Shallan. “Diyorlar ki, savaş kamplarının kraterleri, şehrin tanımlarına uygun değil. Onun yerine, kalıntıların senin de işaret ettiğin gibi dağların içinde bir yerlerde gizlenmiş olması gerektiğini öne sürüyorlar. Ama Jasnah onlara katılmıyordu. O buraya gelen âlimlerin gerçekten çok az olduğuna ve bu bölgenin de genel olarak tam olarak keşfedilmediğini söylüyordu.”

“Mmm,” dedi Desen. “Shallan...”

“Ben de Jasnah’ya katılıyorum,” dedi Shallan ona arkasını dönerek. “Fırtınamevki büyük bir şehir değildi. Ovalar’ın ortasında olabilir ve bu kraterler de başka bir şey... Amaram burada bunların bir zamanlar kubbeler olabileceğini düşündüğünü söylüyor. Bu mümkün olabilir mi diye merak ediyorum... O kadar büyük olurlardı ki... Neyse, burası o zamanlar bir tür uydu kent olabilirdi.”

Shallan bir şeylere yaklaşıyormuş gibi hissediyordu. Amaram’ın notları büyük ölçüde Parshendilerle buluşmak, onlara Yokelçileri ve onların nasıl geri getirilebileceğini sormaya çalışmaktan bahsediyordu. Ancak Urithiru’dan da bahsediyordu ve görünüşe göre Jasnah’yla aynı sonuca varmış gibiydi; antik şehrin Urithiru’ya giden bir yol içereceği. Bir zamanlar on yol, Çağ Krallıklarının on başkentini Urithiru’ya bağlardı, Çağ Krallıkları’nın hükümdarları için bir tür toplantı odası ve her birisi için de bir tane taht vardı.

İşte o yüzden haritaların hiçbirisi kutsal şehri aynı yere koymuyordu. Oraya yürüyerek gitmek saçmalıktı; bunun yerine, bir Yeminkapısı olan en yakın şehre gider ve onu kullanırdın.

O da oradaki bilgileri arıyor, diye düşündü Shallan. Benim gibi. Ama o Yokelçileri geri getirmek istiyor, onlarla savaşmak değil. Neden?

Mozaiğin kopyası olan antika Fırtınamevki haritasını kaldırdı. Belirgin uzaklık ve konum gibi şeyler yerine, sanatsal tarzı vardı. Her ne kadar İkinciyi takdir etse de, o ilki gerçekten sinir bozucuydu.

Sen burada mısın? diye düşündü. Sır, Yeminkapısı? Burada mısın, Jasnah’nın düşündüğü gibi bu kaidenin üzerinde mi?

“Harap Ovalar her zaman harap değildi,” diye fısıldadı Shallan kendi kendine. "Jasnah’nın dışında bütün âlimlerin kaçırdığı nokta bu. Fırtınamevki Son Issızlık sırasında yok edildi ama bu o kadar uzun bir süre önceydi ki, kimse nasıl olduğundan bahsetmiyor. Yangınla mı? Depremle mi? Hayır. Daha da korkunç bir şeyle. Şehir çekiçle üzerine vurulan bir yemek tabağı gibi parçalanmış.”

“Shallan,” dedi Desen onun daha da yakınına gelerek. “Senin bir zamanlar olan şeylerin büyük bir kısmım unuttuğunu biliyorum. Beni o yalanlar cezbetti. Ama sen bu şekilde devam edemezsin, senin hakkımdaki gerçeği itiraf etmen gerek. Benim neler yapabileceğim ve neler yaptığım hakkında. Minin... Dahası, senin kendini bilmen gerek. Ve hatırlaman.”

Shallan fazla lüks yatağın üzerinde bağdaş kurmuş oturuyordu. Hatıralar kafasının içindeki kutulan tırmalayarak dışarı çıkmaya çalıştılar. O hatıralann hepsi tek yöne işaret ediyordu, kanlı halıya doğru. Ve kırmızı olan... Halı...

“Sen yardım etmeyi arzu ediyorsun,” dedi Desen. “Sen Dinmezfırtına’ya, doğaya aykırı olanın sprenlerine karşı hazırlanmayı arzu ediyorsun. Senin bir şeye dönüşmen gerek. Ben sana sadece ışık oyunları öğretmek için gelmedim."

“Sen öğrenmeye geldin,” dedi Shallan gözleri haritaya dikilmiş hâlde. “Öyle demiştin.”

“Ben öğrenmeye geldim. Biz daha büyük bir amaç için bir araya geldik.” “Gülemememi mi tercih ederdin?” diye hesap sordu Shallan bir anda göz yaşlarını tutarak. “Sakatlanmamı mı tercih ederdin? O hatıralann bana yapacağı şey işte bu. Ben ben olabiliyorum çünkü onlan kesip attım.”

Önünde bir görüntü belirdi, Fırtınaışığı’yla doğmuş, içgüdüsel olarak yaratılmıştı. Bu görüntüyü önceden çizmesine gerek yoktu çünkü onu fazlasıyla iyi biliyordu.

Görüntü kendisiydi. Olması gereken şekliyle Shallan. Yatağın üzerinde büzülüp kalmış, çok uzun zaman önce tükenmişgöz yaşlan yüzünden ağlayamıyordu. Bu çocuk... Bir kadın değil, bir çocuk... Ne zaman konuşulsa ürküyordu. Herkesin ona bağırmasını bekliyordu. Gülemiyordu çünkü karanlık ve acıdan oluşmuş bir çocukluk onu sıkarak kahkahasını alıvermişti.

Gerçek Shallan buydu. Bunu kendi adını bildiği kadar kesin bir şekilde biliyordu. Onun yerine dönüşmüş olduğu kişi bir yalandı, sağ kalmak adına uydurduğu bir şey. Kendisini bir çocuk olarak hatırlamak, bahçelerde Işık bulmak, taşlarda Desenler ve gerçek olan rüyalar...

“Mmmm... Ne kadar derin bir yalan,” diye fısıldadı Desen. “Gerçekten de derin bir yalan. Ama yine de, senin becerilerini kazanman gerekiyor. Eğer gerekiyorsa tekrar öğren.”

"Pekâlâ,” dedi Shallan. “Ama eğer biz bunu daha önce yapmışsak, sen basitçe bana nasıl yapılacağını söyleyemez misin?”

“Hafızam zayıf,” dedi Desen. “Çok uzun süre boyunca akılsızdım, neredeyse ölü. Mmm. Konuşamıyordum.”

“Evet,” dedi Shallan onun yerde dönmesini ve duvara inip çıkmasını hatırlayarak. “Sevimliydin ama.” Korkmuş, büzüşmüş, sızlanan kızın görüntüsünü yok etti, sonra çizim eşyalarını çıkardı. Bir kalemi dudaklarına vurarak durdu, sonra basit bir şey yaptı, koyugözlü dolandırıcı Peçe’nin bir resmini.

Peçe Shallan değildi. Kazara ikisini birden gören herhangi birisinin, başka insanlar olduklarım düşüneceği kadar farklılardı. Yine de, Peçe’de Shallan’ın yankıları vardı.

O Shallan’ın koyugözlü, yanık tenli, Alethi hâliydi; birkaç yaş daha büyük ve daha sivri burnu ve çenesi olan bir Shallan.

Çizimini bitiren Shallan Fırtınaışığı’m bıraktı ve görüntüyü oluşturdu. Peçe yatağın yanında ayaktaydı, kollarını kavuşturmuş duruyor, karşısında küçük bir çocuk olan bir düellocu kadar kendine güvenli görünüyordu.

Ses. Sesi nasıl yapacaktı? Desen buna bir kuvvet, Aydınlık Dalgası’nın bir parçası, ya da en azından ona benzer bir şey demişti. Shallan bir bacağını altında toplayarak yatağın üzerine yerleşti, Peçe’yi inceledi. Sonraki saat boyunca, kendisini zorlayarak konsantre olmaktan, sesleri çizmeye çalışmaya kadar aklına gelen her şeyi denedi. Hiçbir şey işe yaramadı.

En sonunda yataktan indi ve öbür odadaki bir kovanın içinde serinlemekte olan bir şişeden kendine içecek almak için kalktı. Ancak ona yaklaştığı zaman, içinde bir çekiştirme hissetti. Omzunun üzerinden tekrar yatak odasına doğru baktı ve Peçe’nin görüntüsünün bulanıklaşmaya başladığını gördü, lekelenmiş kalem izleri gibiydi.

Lanet, bu iyi değildi. İllüzyonu sürdürmek için Shallan’ın sürekli bir Fırtınaışığı kaynağı olması gerekiyordu. Shallan yatak odasına geri döndü ve Peçe’nin ayağının içinde yere bir küre koydu. Uzaklaştığı zaman illüzyon yine patlamaya hazırlanan bir köpük gibi bulanıklaştı. Shallan döndü ve ellerini beline koyarak iyice belirsizleşmiş olan Peçe’nin görüntüsüne baktı.

“Lanet!” diye patladı.

Desen uğuldadı. “Gizemli, doğaüstü güçlerin anında istediğin şekilde çalışmadıkları için üzgünüm.”

Shallan ona bir kaşını kaldırdı. “Senin mizahı anlamadığını sanıyordum.”

“Anlıyorum. Zaten açıkladığım gibi...” Bir an için durakladı. “Ben komiklik mi yapıyordum? Alaycılık. Ben alaycıydım. Kazara! ” Şaşkın, hatta sevinçli gibi görünüyordu.

“Sanırım öğreniyorsun.”

“Bu bağ,” diye açıkladı Desen. “Shadesmar’da ben bu yöntemle, bu... İnsani yöntemle iletişim kuramam. Seninle olan bağlantım bana Fiziksel Alem’de sadece akılsız bir ışıltıdan daha fazla bir şey hâlinde tezahür etme imkânı veriyor. Mmmm. Beni sana bağlıyor, senin gibi iletişim kurmama yardım ediyor. Büyüleyici. Mmmm.”

Öten bir baltatazısı gibi yerleşti, son derece memnundu. Ve sonra Shallan bir şeyi fark etti.

“Ben parlamıyorum,” dedi Shallan. “Çok fazla Fırtınaışığı çektim ama parlamıyorum.”

“Mmm...” dedi Desen. “Büyük illüzyon Dalga’yı bir başkasına dönüştürüyor. Fırtınaışığı’nla besleniyor.”

Shallan başını sallayarak onayladı. İçinde tuttuğu Fırtınaışığı illüzyonu besliyor, normalde derisinden dışan tütecek olan fazlalığı çekiyordu. Bu faydalı olabilirdi. Desen yatağın üzerine çıkarken, Peçe’nin ona en yakın yeri olan dirseği daha belirginleşti.

Shallan kaşlarını çattı. “Desen, görüntünün daha yakınına git.”

Spren itaat ederek yorganın üzerinden Peçe’nin ayakta durduğu yere doğru ilerledi. Peçe netleşti. Tam olarak değil ama Desen’in varlığı fark edilebilir bir değişiklik yaratıyordu.

Shallan yürüyerek yaklaştı, yakınlığı illüzyonu hemen tamamen netleştirdi.

“Sen Fırtınaışığı tutabilir misin?” diye sordu Shallan Desen’e.

“Benim... Yâni... Kuşam kullanmak benim...”

"Al,” dedi Shallan elini üzerine bastırarak, sözlerini boğarak kızgın bir uğultuya dönüştürmüştü. Bu sanki kızgın bir kremciği çarşafların altında kıstırmış gibi garip bir histi. Onun içine doğru biraz Fırtınaışığı itti. Elini kaldırdığı zaman, yemek ısıtıcı fabrialından yükselen buhar gibi Desen’den iplikçikler yükseliyordu.

“Biz bağlıyız,” dedi. “Benim illüzyonum senin illüzyonun. Ben bir içecek alacağım. Sen görüntünün dağılmasını engelleyebilecek misin bir bak.” Oturma odasına doğru geri geri çekildi ve gülümsedi. Hâlâ kızgınlıkla uğuldayan Desen harekete geçerek yataktan indi. Shallan onu göremiyordu, arada yatak vardı ama Peçe’nin ayaklarına gittiğini tahmin etti.

İşe yaramıştı. İllüzyon dayandı. “Hah!” dedi Shallan kendisine bir kupa şarap alırken. Geri döndü ve yatağın üzerine dikkatle oturdu, elinde bir kupa kırmızı şarap varken atlayarak yatmak sağduyulu bir hareket gibi görünmemişti, ve kenardan aşağıdaki zemine baktı, Desen Peçe’nin altında oturuyordu. Fırtınaışığı yüzünden görülebiliyordu.

Buna dikkat etmem gerekecek, diye düşündü Shallan. Onun içinde saklanabileceği şekilde illüzyon/ar yaratmalıyım.

“İşe yaradı mı?” diye sordu Desen. “İşe yarayacağını nereden bildin?”

“Bilmedim,” dedi Shallan şaraptan bir yudum alarak. “Tahmin ettim.”

Desen uğuldarken bir yudum daha aldı. Jasnah olsa uygun bulmazdı. Alimlik keskin bir zihin ve uyanık duyular gerektirir. Bunlar alkol ile bağdaşmaz. Shallan şarabın geri kalanım bir defada içti.

“İşte,” dedi Shallan aşağı doğru uzanarak. Bir sonraki kısmı içgüdüsel olarak yaptı. İllüzyonla bir bağlantısı vardı ve Desen’le de bir bağlantısı vardı, o zaman...

Fırtınaışığı’yla bastırarak, illüzyonu sık sık kendisine yaptığı gibi Desen’in üstüne yapıştırdı. Desen’in parlaması azaldı. “Biraz yürü,” dedi Shallan.

“Ben yürümüyorum..." dedi Desen.

“Ne demek istediğimi biliyorsun,” dedi Shallan.

Desen hareket etti ve görüntü de onunla birlikte gitti. Ne yazık ki, yürümüyordu. Görüntü sadece kayıyordu. Ellerinde öylesine çevirdiğin bir kaşıktan duvara yansıyan ışık gibi. Yine de kendi kendine tezahürat yaptı. Eserlerinin birinden ses elde etmeyi başaramamakla geçen bu kadar uzun zamandan sonra, bu farklı keşif büyük bir zafermiş gibi görünüyordu.

Shallan onun daha doğal olarak hareket etmesini sağlayabilir miydi? Eskiz tahtasıyla yerine yerleşti ve çizmeye başladı.

BİR BUÇUK YIL ÖNCE

Shallan kusursuz evlat oldu.

Sessiz kalıyordu, özellikle de babasının önünde. Günlerinin büyük bir kısmını odasında geçiriyor, pencerenin yanında oturuyor, aynı kitapları tekrar tekrar okuyor ve aynı nesnelerin tekrar tekrar çizimini yapıyordu. Babası bu noktaya kadar birkaç sefer, eğer Shallan onu kızdıracak olursa ona dokunmayacağını kanıtlamıştı.

Bunun yerine onun gıyabında başkalarını dövüyordu.

Maskesinin düşmesine izin verdiği tek zamanlar kardeşleriyle birlikte olduğu zamanlardı, babasının duyamayacağı zamanlar. Uç abisi de sık sık onu kitaplarından hikâyeler anlatması için (hafiften bir çaresizlik havası ile) ikna etmeye çalışıyorlardı. Shallan sadece onların kulakları için espriler yapıyor, babalarının ziyaretçileriyle alay ediyor ve şöminenin başında müsrif öyküler uyduruyordu.

Direnmek için ne kadar da önemsiz bir yoldu. Daha fazla bir şey yapmadığı için korkakmış gibi hissediyordu. Ama mutlaka... Mutlaka şimdi işler daha iyiye gidecekti. Gerçekten de, Shallan ardentler tarafından mali işlere daha da fazla katıldıkça, babasının diğer açıkgözler tarafından ezilmeyi bırakmasında ve onlan birbirlerine karşı çevirmeye başlamasında bir kurnazlık sezinliyordu. Onun güç elde etme çabaları Shallan’ı etkiliyordu ama korkutuyordu da. Babasının talihi, arazilerinde yeni bir mermer yatağı keşfedilerek ona sözler, rüşvetler ve anlaşmalar için kullanabileceği yeni kaynaklar sağladığı zaman daha da fazla değişti.

Mutlaka bu onun tekrar gülmeye başlamasını sağlayacaktı. Mutlaka bu onun gözlerindeki karanlığı kaldıracaktı.

Kaldırmadı.

♦

♦ ♦

“O senin evlenmen için fazlasıyla düşük,” dedi babası kupasını indirirken. "Buna izin vermeyeceğim Balat. Sen o kadınla olan bağlantını koparacaksın. ”

“O iyi bir ailenin mensubu!” dedi Balat ayağa kalkarak, avuçları masanın üzerindeydi. Öğlen yemeği zamanıydı ve o yüzden Shallan’ın da odasında kilitli durmak yerine burada olması bekleniyordu. Yan taraflarında, kendi özel masasında oturuyordu. Balat yüksek masanın karşısında babasıyla yüzleşmekteydi.

“Baba, onlar senin tebaan!” diye haykırdı Balat. “Onları bizimle birlikte yemek yemeleri için sen kendin davet ettin.”

“Baltatazılarım da ayaklarımın dibinde yemek yiyor,” dedi babası. “Oğullarımın onlara kur yapmasına da izin vermiyorum. Tavinar Evi bizim için hiç de yeteri kadar yüce değil. Öte yandan Sudi Yalam, o düşünmeye değer.”

Balat’ın kaşları çatıldı. “Yüceprensin kızı mı? Sen ciddi olamazsın. O ellilerinde!” “O bekar.”

“Çünkü kocası bir düelloda öldü! Her neyse, yüceprens bunu asla kabul etmez.” “Onun bizim hakkımızdaki görüşü değişecek,” dedi babası. “Biz artık zengin bir aileyiz, bol bol da nüfuzumuz var.”

“Ama yine de başında bir katil var,” diye haykırdı Balat.

Fazla ileri gitti! diye düşündü Shallan. Babasının öbür yanında Luesh parmaklarını birbirlerinin içine geçirdi. Yeni ev vekilharcının çok kullanılmış bir eldivene benzer bir yüzü vardı, derimsi ve kırış kırış; özellikle de somurtu çizgileri.

Babası yavaş yavaş ayağa kalktı. Onun bu yeni öfkesi, soğuk öfke, Shallan’ı dehşete düşürüyordu. “Yeni baltatazısı eniklerin, ” dedi Balat’a. “Onların geçen yücefır-tınada hastalık kapmaları ne kadar da korkunç. Trajik. İtlaf edilmelerinin gerekmesi bir talihsizlik.” Elini salladı ve yeni muhafızlarından bir tanesi, Shallan'ın pek iyi tanımadığı bir adam, kılıcını kınından çekerek dışarıya çıktı.

Shallan buz kesti. Luesh bile endişelenerek bir elini babasının koluna koydu. “Seni piç,” dedi Balat rengi solarak. “Ben...”

“Sen ne, Balat?” diye sordu babası Luesh’in elini iterek Balat’a doğru eğilirken. “Haydi. Söyle. Bana meydan mı okuyacaksın? Eğer yaparsan seni öldürmeyeceğimi düşünme. Wikim zavallı bir enkaz olabilir ama o da bu evin ihtiyacı olan rolü oynamada senin kadar işe yarar.”

“Helaran geri geldi,” dedi Balat.

Babası elleri masanın üzerinde hareketsizce dondu.

“Onu iki gün önce gördüm,” dedi Balat. “Bana haber gönderdi ve ben de onunla buluşmak için şehre gittim. Helaran...”

“O isim bu evde ağza alınmayacak!” dedi babası. “Ciddiyim, Nan Balat! Asla.” Balat babasının bakışına karşılık verdi ve Shallan da Balat gözlerini kaçırarak bakışını çevirmeden önce kalbinin on sefer güm güm atmasını dinledi.

Babası oturdu, Balat uzun adımlarla odadan dışarı çıkarken tükenmiş gibi görünüyordu. Salon tamamen sessizleşti, Shallan konuşmak için fazlasıyla korkmuştu. Babası en sonunda sandalyesini geriye iterek ayağa kalktı ve gitti. Luesh de kısa süre sonra arkasından takip etti.

Bu Shallan’ı hizmetkârlarla birlikte yalnız bırakmıştı. Çekingen bir şekilde ayağa kalktı, sonra da Balat’ın arkasından gitti.

O ağıldaydı. Muhafız hızla hareket etmişti. Balat’ın yeni enik sürüsü taş zeminin üzerindeki eflatun bir kan gölünün içinde yatıyordu.

Onu bunları yetiştirmesi için Shallan cesaretlendirmişti. O yıllardır içindeki dürtülere karşı savaşmış, ilerleme kaydetmişti. Bir kremcikten daha büyük şeylere nadiren zarar veriyordu. Şimdi ise bir kutunun üzerinde oturmuş, dehşet içinde yerdeki küçük cesetlere bakıyordu. Yakınında yerlere yayılmış olan acısprenleri vardı.

Shallan iterek açarken ağılın metal kapısı gıcırdadı. Acınası kalıntılara yaklaşırken emineliyle ağzını kapattı.

"Babamın muhafızları,” dedi Balat. “Sanki onlar böyle bir şey yapmak için bir fırsat bekliyorlarmış gibiler. Onun getirdiği bu yeni grubu sevmiyorum. O öfkeli gözleri olan Levrin ve de Rin... O herif beni korkutuyor. Ten ve Beal’a ne oldu ki? Şakalaşabileceğin askerler. Neredeyse arkadaş gibi...”

Shallan bir elini onun omzuna koydu. “Balat. Sen gerçekten de Helaran’ı gördün mü?"

“Evet. O bana hiç kimseye söyleme demişti. O bu sefer gittiği zaman, uzun bir süre için geri dönemeyebileceğine dair uyardı. O bana aileye... Aileye göz kulak olmamı söyledi.” Balat başını ellerine gömdü. “Ben o olamam Shallan.”

“Olmana gerek yok.”

"O cesur. O güçlü.”

“O bizi terk etti.”

Balat başını kaldırdı, gözyaşları yanaklarından aşağı akıyordu. “Belki de o haklıydı. Belki de tek yol budur Shallan.”

“Evimizi terk etmek mi?”

“Ne olacak ki?” diye sordu Balat. “Sen her gününü kilit altında geçiriyorsun, ancak babamın sergilemesi için dışarı çıkartılıyorsun. Jushu kumarına geri döndü, bunun sen de farkındasın, biraz daha akıllıca olsa bile. Wikim bir ardent olmak hakkında konuşuyor ama babamın onun gitmesine asla izin vereceğini sanmıyorum. O onun sigortası.”

Bu, ne yazık ki, iyi bir argümandı. “Nereye gideriz?” diye sordu Shallan. “Bizim hiçbir şeyimiz yok.”

"Benim burada da hiçbir şeyim yok,” dedi Balat. “Eylita’dan vazgeçecek değilim Shallan. O hayatımda başıma gelen tek güzel şey. Eğer o ve ben gidip Vedenar’da, ben bir ev muhafızı filan olarak çalışırken onuncu Dan'da yaşamak zorunda kalırsak, yaparız. O bundan daha iyi bir yaşam gibi görünmüyor mu?” Ölü eniklere doğru elini salladı.

“Belki.”

“Sen de benimle gelir misin? Eğer ben Eylita’yı alır ve gidersem? Sen bir kâtip olabilirsin. Kendi paranı kazanır, babamdan kurtulursun.”

“Benim... Hayır. Benim kalmam gerekiyor.”

“Neden?”

“Bir şeyler babamı eline geçirdi, kötü bir şeyler. Eğer hepimiz gidecek olursak, onu buna teslim etmiş oluruz. Birilerinin ona yardım etmesi gerek.”

“Neden onu böyle savunuyorsun? Onun ne yaptığını sen de biliyorsun.”

“O yapmadı.”

“Sen hatırlayamıyorsun,” dedi Balat. “Sen bana tekrar ve tekrar aklının durduğunu söyledin. Sen onun annemi öldürdüğünü gördün ama buna şahit olduğunu kabul etmek istemiyorsun. Fırtınalar adına Shallan. Sen de Wikim ve Jushu kadar bozuksun. Bazen... Bazen benim de olduğum kadar.”

Shallan silkinerek donukluğunu üzerinden attı.

“Önemli değil,” dedi. “Eğer gidersen, Wikim ve Jushu'yu da yanına alacak mısın?”

“Ona gücüm yetmez,” dedi Balat. “Özellikle de Jushu’ya. Kıt kanaat geçineceğiz ve benim de ona güvenim... Biliyorsun. Ama eğer sen de gelirsen, birimizin iş bulması daha kolay olabilir. Sen yazı ve sanatta Eylita’dan daha iyisin."

“Hayır Balat,” dedi Shallan, bir parçasının ona evet demek için bu kadar hevesli olmasından dolayı korkmuştu. “Yapamam. Özellikle de eğer Jushu ve Wikim burada kalacaklarsa.”

“Anlıyorum,” dedi Balat. “Belki... Belki de başka bir çıkış yolu vardır. Ben düşüneceğim.”

Shallan onu ağılda bıraktı, babasının onu burada bulabileceğinden ve bunun onu kızdırabileceğinden endişe ediyordu. Malikâneye girdi ama düzinelerce kişinin kenarlarındaki iplikleri çekmekte olduğu bir halıyı bir arada tutmaya çalışıyormuş gibi hissetmekten de kendisini alamıyordu.

Eğer Balat gidecek olursa ne olurdu? O babasıyla kavga etmekten kaçıyordu ama en azından direnç gösteriyordu. Wikim sadece ona ne söylenirse onu yapıyordu ve Jushu da hâlâ darmadağınıktı. Bizim sadece buna göğüs germemiz gerekiyor, diye düşündü Shallan. Babamı kışkırtmayı kesmemiz, onun rahatlamasına izin vermemiz gerek. O zaman o geri gelecek...

Merdivenleri çıktı ve babasının kapısının önünden geçti. Birazcık aralıktı, Shallan içeriden onun sesini duyabiliyordu.

“...Onu Valath’da bul,” dedi babası. “Nan Balat onunla şehirde görüşmüş olduğunu iddia etti ve demek istediği yer de o olmalı.”

“Emredersiniz Berrakbey.” O ses. Bu Rin’di, babasının yeni muhafızlarının yüzbaşısı. Shallan geri dönerek odanın içini gözetledi. Babasının kasası uzak duvardaki resmin arkasından parlıyor, parlak ışık tuvalden dışarıya fışkırıyordu. Shallan için bu neredeyse kör ediciydi ama odanın içindeki adamlar bunu göremiyorlarmış gibi görünüyordu.

Rin babasının önünde eğildi, eli kılıcının üzerindeydi.

“Bana onun kellesini getir Rin,” dedi babası. “Bunu kendi gözlerimle görmek istiyorum. O bunların hepsini mahvedebilir. Onu şaşırt, Parekılıcı’nı çağıramadan önce onu öldür. O silah sen Davar Evi’ne hizmet etmeye devam ettikçe ödeme olarak senin olacak.”

Shallan babası başını çevirip onu göremeden önce aceleyle geriye çekildi. Helaran. Babası az önce Helaran’ın suikastını emretmişti.

Bir şeyler yapmam gerek. Onu uyarmam gerek. Nasıl? Balat onunla tekrar iletişime geçebilir miydi? Shallan’ın...

“Bu ne cüret,” dedi içeriden bir kadın sesi.

Afallamış bir sessizlik takip etti. Shallan odanın içine bakmak için hafif hafif geri döndü. Uvey annesi Malise, yatak odasıyla oturma odasının arasındaki kapı ağzında

ayakta duruyordu. Ufak, tombul kadın daha önce Shallan’a hiç de tehditkar gibi görünmemişti. Ama bugün yüzünde görünen fırtına bir aksırtı bile korkutabilirdi.

“Kendi oğlun," dedi Malise. "Senin hiç mi ahlakın kalmadı? Hiç mi sevgin yok?”

“O artık benim oğlum değil,” diye hırladı babası.

"Benden önceki kadın hakkında olan hikâyene inandım,” dedi Malise. “Sana destek oldum. Evin üzerindeki bu bulutla birlikte yaşadım. Şimdi ise bunu mu duyuyorum? Hizmetçileri dövmek bir şey ama kendi oğlunu öldürtmek?"

Babası Rin’e bir şeyler fısıldadı. Shallan irkildi ve adam odadan dışarı süzülüp, sonra da bir tık sesiyle babasının kapısını kapatmadan önce koridoru geçerek kendi odasına zar zor ulaştı.

Shallan bağrışlar başlarken kendisini odasına kapattı, Malise ile babasının arasında vahşi, öfkeli bir kavgaydı. Shallan yatağının kenarına büzülerek sesleri örtmek için bir yastık kullanmayı denedi. Bittiğini düşündüğü zaman yastığı kaldırdı.

Babası hışımla koridora çıktı. “Neden bu evde hiç kimse itaat etmiyor?” diye bağırdı gümleyen adımlarla merdivenden aşağı inerken. “Hepiniz sadece itaat etseniz bunlar olmazdı.”

Kaladin’in hücresinde hayat devam ediyordu. Her ne kadar koşullan bir zindan için iyi olsa da, o kendini tekrar köle arabasında olmayı isterken bulmuştu. En azından o zaman manzarayı seyredebiliyordu. Taze hava, rüzgâr, arada bir yücefirtınanm son yağmurlarında bir ıslanma. Hayat kesinlikle iyi değildi ama kilitlenip unutulmaktan daha iyiydi.

Geceleri küreleri götürüyor, onu karanlığın içinde terk ediyorlardı. Karanlığın içinde, millerce taşın altında, hiçbir çıkış yolu ve hiçbir kurtarılma umudu olmayan derinliklerde bir yerlerde olduğunu hayal ediyordu. Daha kötü bir ölüm düşüne-miyordu. Savaş meydanında karnının deşilmesi daha iyiydi, hayatın akıp giderken yukarıdaki açık gökyüzüne bakabilirdin.

♦

♦ ♦

Işık onu uyandırdı. İçini çekti, tanımadığı açıkgöz muhafızlar lamba kürelerini yerine koyarken içini çekti. Gün be gün, burada her fırtına kapası şey aynıydı. Kürelerin zayıf ışığıyla uyanmak, onun sadece güneşi arzu etmesine neden oluyordu. Hizmetçi kahvaltısını vermek için geldi. Lazımlığını parmaklıkların aşağısındaki açıklıktan yetişilebilecek bir yere koymuştu ve hizmetçi onu dışarı çekip, yerine yeni bir tane koyarken taşın üstünde tıngırdadı.

Koştura koştura gitti. Kaladin onu korkutuyordu. Kaladin katılaşmış kaslar yüzünden bir inlemeyle doğrulup oturdu ve yemeğine baktı. Fasulye püresiyle doldurulmuş gözleme. Ayağa kalktı, elini sallayarak önünde uzanan gergin teller gibi garip sprenleri kovaladı, sonra da kendisini bir dizi şınav çekmeye zorladı. Eğer tutukluluğu fazla uzun sürerse gücünü koruması zor olurdu. Belki antrenman yapmak için birkaç taş isteyebilirdi.

Moash’ın ailesine olan da bu muydu? diye merak etti Kaladin yemeği alarak. Hapiste ölene kadar mahkemeyi mi beklediler?

Kaladin tekrar sırasına oturarak gözlemeyi kemirmeye başladı. Dün bir yücefırtı-na vardı ama bu odanın içinde kilitlenmiş hâldeyken zar zor duyabilmişti.

Syl’in yakınlarda mırıldandığını duydu ama nereye gittiğini bulamıyordu. “Syl?” diye seslendi. O Kaladin’den saklanmaya devam ediyordu.

“Arenada bir Muğlak vardı,” dedi onun sesi hafifçe.

“Sen onlardan daha önce de bahsetmiştin, değil mi? Bir tür spren mi?”

“Tiksindirici bir tür.” Durakladı. “Ama kötü değil, sanırım.” Sesi lütfedermiş gibiydi. “Ben onu kaçarken takip edecektim ama senin bana ihtiyacın vardı. Bakmak için geri döndüğüm zaman da benden saklanmıştı.”

"Bu ne anlama geliyor?” diye sordu Kaladin kaşlarını çatarak.

“Muğlaklar plan yapmayı sever,” dedi Syl yavaş yavaş, sanki uzun zaman önce kaybolmuş bir şeyi hatırlıyordu. "Evet... Hatırlıyorum. Onlar tartışır ve izler ve hiçbir zaman hiçbir şey yapmazlar. Ama...”

"Ne?” diye sordu Kaladin ayağa kalkarak.

“Onlar da birini arıyor,” dedi Syl. “Ben işaretleri gördüm. Yakında sen yalnız olmayabilirsin, Kaladin.”

Birini arıyorlar. Bir Dalgabağlayan olarak seçmek için, kendi gibi. Syl’in bu kadar bariz olarak iğrendiği bir spren grubu tarafından ne tür bir Parlayan Şövalye yapılırdı? Kaladin’in tanımayı isteyeceği birisi olurmuş gibi görünmüyordu.

Ah, fırtınalar, diye düşündü Kaladin tekrar geri oturarak. Eğer Adolin'i seçerlerse...

Bu düşüncenin onu çok rahatsız etmesi gerekirdi. Aksine, Syl’in sözlerini garip bir şekilde rahatlatıcı bulmuştu. Yalnız olmamak, hatta eğer bu gerçekten Adolin bile olsa, Kaladin’in kendini daha iyi hissetmesine neden oldu ve kasvetinin küçük bir parçasını kovaladı.

Yemeğini bitirirken koridordan bir güm sesi geldi. Kapı mı açılıyordu? Onu sadece açıkgözler ziyaret edebilirdi, gerçi şimdiye kadar gelen olmamıştı. Akıl’ı saymazsan.

Fırtına herkesi yakalar, eninde sonunda...

Dalinar Kholin kapıda belirdi.

Hırçın düşüncelerine rağmen, Kaladin’in yıllar boyunca içine işletilmiş olan anlık tepkisi ayağa kalkıp eli göğsünde selam vermekti. Bu onun komutanıydı. Bunu yaptığı anda kendisini bir salak gibi hissetti. Parmaklıkların arkasında ayağa kalkıyor ve onu oraya atan adama mı selam veriyordu?

“Rahat,” dedi Dalinar başını sallayarak. Geniş omuzlu adam elleri arkasında kavuşturulmuş olarak duruyordu. Sakin olduğu zamanlarda bile Dalinar’da heybetli bir şeyler vardı.

Hikâyelerdeki generaller gibi görünüyor, diye düşündü Kaladin. Kalın yüzü ve grileşen saçlarıyla, bir tuğlanın olduğu gibi katıydı. O üniforma giymiyordu, üniforma onu giyiyordu. Dalinar Kholin Kaladin’in uzun bir süre önce sadece fantezi olduğuna karar verdiği bir ideali temsil ediyordu.

"Durumun nasıl?” diye sordu Dalinar.

“Komutanım? Ben fırtına kapası bir hücredeyim."

Dalinar’ın yüzü bir gülümsemeyle ayrıldı. “Görüyorum ki öyle. Sakin ol, asker. Eğer sana bir hafta için bir odayı korumanı emretseydim, bunu yapar miydin?”

“Evet.”

“O zaman bunu da görevin olarak kabul et. Bu odayı koru.”

“İzinsiz hiç kimsenin lazımlığı alıp kaçmasına izin vermeyeceğim, komutanım.” “Elhokar yola geliyor. O sakinleşti ve şimdi sadece seni fazla erken salıvermenin onu zayıf göstereceğinden endişe ediyor. Birkaç gün daha burada kalman gerekli, ondan sonra suçun için resmî bir af çıkaracak ve seni konumuna tekrar yerleştireceğiz.” “Ben başka bir seçeneğimin olduğunu göremiyorum, komutanım.”

Dalinar parmaklıklara daha da yaklaştı. “Bu senin için zor.”

Kaladin başını sallayarak onayladı.

“Sana iyi bakılıyor, adamlarına da öyle. Bu binanın girişini sürekli olarak senin köprücü muhafızlarından iki tanesi koruyor. Senin endişe etmeni gerektiren hiçbir şey yok, asker. Eğer benim gözümdeki itibarın için...”

“Komutanım,” dedi Kaladin. “Sanırım ben sadece kralın beni sonunda serbest bırakacağına inanmış değilim. Onun istenmeyen insanları ölene kadar zindanlarda çürümeye terk etmek gibi bir huyu var.”

Kelimeleri söyler söylemez, Kaladin onların dudaklarından çıktığına inanamadı. Kulağa itaatsiz, hatta haince geliyorlardı. Ama orada oturmuş, ağzının içinde bekliyorlardı, söylenmeyi talep etmişlerdi.

Dalinar elleri arkasında durmaya devam etti. “Kholinar’daki kuyumculardan mı bahsediyorsun?”

Demek o da biliyordu. Fırtınababa... Dalinar da mı o işin içindeydi? Kaladin başını sallayarak onayladı.

“Sen o olayı nasıl duydun?”

“Adamlarımın birisinden,” dedi Kaladin. “O hapse atılan kişileri tanıyormuş.” “Ben o söylentilerden kaçabileceğimizi ummuştum,” dedi Dalinar. “Ama, elbette ki, söylentiler yosun gibi büyür ve tamamen silip temizlenmesi imkânsızdır. O insanlara olan şey bir hataydı, asker. Bunu açıkça kabul ediyorum. Aynısı sana da olmayacak.”

“O zaman onlar hakkındaki söylentiler doğru mu?"

"Ben gerçekten de Roshone meselesinden bahsetmemeyi tercih ederdim." Roshone.

Kaladin çığlıkları hatırladı. Babasının ameliyat odasının zemininde kan. Ölen bir oğlan.

Yağmurlu bir gün. Bir adamın Kaladin’in ışığını çalmaya çalıştığı bir gün. Eninde sonunda başarmıştı.

“Roshone mu?” diye fısıldadı Kaladin.

“Evet, düşük seviyeli bir açıkgöz,” dedi Dalinar içini çekerek.

“Komutanım, benim bunu öğrenmem önemli. İç huzurum için.”

Dalinar onu baştan aşağı inceledi. Kaladin ise dümdüz ileriye bakıyordu, zihni... Uyuşmuştu. Roshone. Her şey Roshone’un yeni şehirbeyi olarak Hearthstone’a gelmesiyle kötüye gitmeye başlamıştı. Ondan önce, Kaladin’in babasına saygı duyulurdu.

O pis herif, adi kıskançlığını bir pelerin gibi sırtına geçirmiş hâlde geldiği zaman, dünya tersine dönmüştü. Roshone kirli bir yaranın üzerindeki çürüksprenleri gibi Hearthstone’u iltihaplandırmıştı. Tien’in savaşa gitmek zorunda kalmasının sebebi oydu. Kaladin’in takip etmesinin sebebi oydu.

“Sanırım sana o kadar borcum var/’ dedi Dalinar. “Ama bunu etrafa yayma. Roshone Elhokar’ın gözüne giren adi bir adamdı. O zamanlar Elhokar veliaht prensti, babası bizim burada Harap Ovalar’daki ilk kamplarımızı düzenlerken, ona Kholinar’ı yönetmesi ve krallığa göz kulak olması emredilmişti. Ben o zaman... Yoktum.”

“Her neyse, Elhokar’ı suçlama. O güvendiği birisinin tavsiyelerini dinliyordu. Ancak Roshone, Taht’ın değil, kendi çıkarlarının peşindeydi. Birkaç kuyumcu dükkânı vardı... Eh, ayrıntılar önemli değil. Roshone’un prensin bazı hatalar yapmasına neden olduğunu söylemek yeterli. Geri döndüğüm zaman bunları düzelttim.”

“Siz bu Roshone’u cezalandırdınız mı?” diye sordu Kaladin alçak sesle, kendisini donuk hissediyordu.

“Sürgün,” dedi Dalinar başıyla onaylayarak. “Elhokar adamı artık daha fazla zarar veremeyeceği bir yere atadı.”

Daha fazla zarar veremeyeceği bir yer. Kaladin neredeyse gülüyordu. “Söyleyecek bir şeyin mi var?”

“Benim ne düşündüğümü bilmek istemezsiniz, komutanım.”

“Herhâlde istemem. Ama sanırım yine de duymam gerekiyor.”

Dalinar iyi bir adamdı. Bazı açılardan kördü, ama iyi bir adamdı. “Komutanım, ben bu Roshone gibi bir adamın, masum insanların ölümüne sebep olduğu hâlde hapisten kaçabilmiş olmasını... Rahatsız edici buluyorum,” dedi Kaladin duygularına güçlükle hâkim olarak.

“Durum karışıktı, asker. Roshone, Yüceprens Sadeas'ın yeminli yasallarından biriydi, desteğine ihtiyaç duyduğumuz önemli adamların kuzeniydi. İlk önce Roshone’un mevkisinin elinden alınması ve bir onluk yapılarak, hayatını sefalet içinde geçirmeye zorlanmasını talep etmiştim. Ama bu müttefiklerimizi soğuturdu ve krallığa zarar verebilirdi. Elhokar Roshone’a karşı müsamaha gösterilmesini istedi ve babası da uzakalemle kabul etti. Ben yumuşadım, Elhokar’ın merhametli olmasına karşı çıkmamak daha iyi olur diye düşündüm.”

“Elbette,” dedi Kaladin dişlerini sıkarak. “Gerçi böylesi merhamet çoğu zaman, düşük mertebeli birilerine değil de, güçlü açıkgözlerin kuzenlerine fayda sağlıyormuş gibi görünüyor.” Aralarındaki parmaklıkların içinden gözlerini Dalinar’a dikmişti.

"Asker,” dedi Dalinar, sesi soğuktu. “Sana ya da adamlarına karşı adaletsiz davrandığımı mı düşünüyorsun?”

“Siz. Hayır, komutanım. Ama burada konu siz değilsiniz.”

Dalinar hafifçe nefesini bıraktı, sanki hüsrana uğramıştı. “Yüzbaşı, sen ve adamların eşsiz bir konumdasınız. Gündelik hayatlarınızı kralın etrafında geçiriyorsunuz. Siz dünyaya gösterilen yüzünü değil, adamın kendisini görüyorsunuz. Bu yakın korumalar için her zaman böyle olmuştur.

O yüzden sadakatinizin de fazla fazla sağlam ve cömert olması gerekiyor. Evet, koruduğunuz adamın kusurları var. Her adamın vardır. O hâlâ sizin kralınız ve ona saygı göstermeniz gerekiyor.”

“Ben Tahta saygı duyuyorum, komutanım,” dedi Kaladin. Üzerinde oturan adama değil, belki. Ama Kaladin’in mevkiye saygısı vardı. Birilerinin yönetmesi gerekiyordu. “Oğlum,” dedi Dalinar bir an düşündükten sonra. “Seni neden bu konuma atadı-704 ğımı biliyor musun?”

“Sadeas’ın bir casusu olmadığına güvenebileceğiniz birisini istediğiniz için demiştiniz.”

“O açıklaması,” dedi Dalinar parmaklıkların iyice yakınına gelerek, Kaladin’le arasında sadece birkaç parmak vardı. “Ama sebep bu değil. Bunu yaptım çünkü doğru gelmişti.”

Kaladin kaşlarını çattı.

“Ben önsezilerime güvenirim,” dedi Dalinar. “içgüdülerim bana senin bu krallığı değiştirmeye yardım edebilecek bir adam olduğunu söylemişti. Sadeas’ın kampında yaşarken Cehennem’in kendisinden sağ çıkabilen ve hâlâ bir şekilde başkalarına ilham verebilen bir adam, benim emrim altında olmasını istediğim bir adamdı.” Yüz ifadesi sertleşti. “Sana bu orduda hiçbir koyugözün asla sahip olmadığı bir rütbe verdim. Senin kralla olan toplantılara girmene izin verdim ve konuştuğun zaman seni dinledim. Beni bu kararlarımdan pişman etme, asker.”

“Zaten değil misiniz?” diye sordu Kaladin.

“Yaklaştım,” dedi Dalinar. “Gerçi, seni anlıyorum. Eğer sen gerçekten de Amaram hakkında bana söylediklerine inanıyorsan... Eh, senin yerinde ben olsam, senin yaptığın şeyin aynısını yapmamakta büyük güçlük çekerdim. Ama fırtına kapsın be adam, sen hâlâ bir koyugözsün.”

"Bu fark etmemeli.”

“Belki etmemeli ama ediyor. Sen bunu değiştirmek mi istiyorsun? Eh, bunu deli gibi bağırarak ve Amaram gibi adamlara meydan okuyarak yapamayacaksın. Bunu kendini sana verdiğim konumda kanıtlayarak yapacaksın. Başkalarının takdir edeceği türden bir adam ol, açıkgözlü olsun ya da koyu. Elhokar’ı bir koyugözün de liderlik yapabileceğine ikna et. Dünyayı bu değiştirecek.”

Dalinar döndü ve yürüyerek uzaklaştı. Kaladin adamın omuzlarının girerken olduğundan daha fazla çökmüş olduğunu düşünmeden edemiyordu.

Dalinar gittikten sonra, Kaladin tekrar sırasına oturarak uzun, kızgın bir nefesi bıraktı. “Sakin ol,” diye fısıldadı. “Sana söyleneni yap, Kaladin. Kafesinde kal.”

“O yardım etmeye çalışıyor,” dedi Syl.

Kaladin yan tarafa doğru bir göz attı. O nerede saklanıyordu? “Roshone’u sen de duydun.”

Sessizlik.

“Evet,” dedi Syl en sonunda, sesi çok küçük geliyordu.

“Ailemin yoksulluğu, şehrin bizi dışlama şekli, Tien’in orduya katılmaya zorlanması,” dedi Kaladin. “Bu şeylerin hepsi Roshone’un suçuydu. Onu bize Elhokar gönderdi.” Syl cevap vermedi. Kaladin kâsesinden bir parça gözleme alarak çiğnedi. Fırtı-nababa. Moash gerçekten de haklıydı. Bu krallık Elhokar olmasa daha iyi durumda olurdu. Dalinar elinden gelenin en iyisini yapıyordu, ama iş yeğenine geldiği zaman devasa bir kör noktası vardı.

Birilerinin araya girerek, Dalinar’ın ellerini bağlayan ipleri kesmesinin zamanı gelmişti. Krallığın iyiliği içn, Dalinar Kholin’in kendisinin iyiliği için, kralın ölmesi gerekiyordu.

Bazı insanların, çürümeye başlamış bir parmak ya da tamir edilemeyecek kadar parçalanmış bir bacak gibi, basitçe ortadan kaldırılması gerekliydi.

Bak, bana ne söylettin şimdi. Sen her zaman içimdeki en aşırt şeyleri açığa çıkartabilmeyi başarmışsmdır, eski dostum. Ve hâlâ seni bir dost olarak adlandırıyorum, her ne kadar beni usandırıyor olsan da.

Ne yapıyorsun? diye yazdı uzakalem Shallan’a.

Pek bir şey yok, diye cevap yazdı Shallan küre ışığında. Sadece Sebarial'ın gelir defterleri üzerinde çalışıyorum. İllüzyonundaki delikten dışan bakarak çok aşağısındaki sokağı gözetledi. İnsanlar sanki garip bir tempoyla yürüyüşe çıkmışlar gibi şehrin içinden akıyordu. Önce bir sızıntı, sonra bir sel, sonra tekrar bir sızıntı. Nadiren sürekli bir akış oluyordu. Bunun sebebi neydi?

Gelip ziyaret etmek ister misin? diye yazdı kalem. Bu gerçekten de sıkıcı olmaya başladı.

Affedersin, ama benim bu işi gerçekten de bitirmem gerekiyor, diye cevap yazdı Adolin’e. Ama bana eşlik etmek için bir uzakalem konuşması olsa iyi olabilirdi.

Yanındaki Desen yalanına hafifçe uğuldadı. Shallan gizli bir yerde oturup aşağıdaki sokağı izleyebilmek için, bir illüzyon kullanarak Sebarial’ın savaş kampındaki bu apartmanın tepesindeki barakanın boyutunu büyütmüştü. Tabure ve ışık için kürelerle yeteri kadar rahat olan beş saatlik bekleme, hiçbir şeyi açığa çıkarmamıştı. Kimse yolun kenarında tek başına büyümüş olan taş kabuklu ağaca yaklaşmamıştı.

Shallan bunun türünü bilmiyordu. Yakın zamanlarda ekilmiş olmak için fazla eskiydi, Sebarial’ın gelişinin öncesinden kalmış olmalıydı. Yumrulu, sağlam kabuğu Shallan’a bir dendrolit çeşidini hatırlatıyordu ama ayrıca bayraklar gibi havaya yükselen, rüzgârla dalgalanan ve kıvranan uzun yaprakları da vardı. Onlar bir dere söğüdünü hatırlatıyordu. Shallan bir eskizini çizmişti bile, daha sonra kitaplarından araştıracaktı.

Ağaç insanlara alışkındı ve yanından geçerlerken yapraklarını içeri çekmiyordu. Eğer birileri yapraklara dokunmaktan kaçınabilecek kadar dikkatli bir şekilde yaklaşırsa, Shallan onları fark ederdi. Eğer, bunun yerine, hızla hareket ederlerse yapraklar titreşimlerini hissetmiş ve içeri çekilmiş olurdu, Shallan bunu da fark ederdi. Shallan eğer birileri ağacın içindeki nesneyi almaya çalışmış olsaydı bunu fark edeceğinden mâkul derecede emindi, bir an için başka tarafa bakmış olsa bile.

Sanırım sana eşlik etmeye devam edebilirim, diye yazdı kalem. Shoren başka bir şey yapmıyor.

Shoren bugün Adolin için yazan ardentti, Adolin’in emriyle onu ziyarete gelmişti. Prens babasının kâtiplerinden birini değil, bir ardenti kullanmakta olduğunu özellikle belirtmişti. Adolin kâtiplik işleri için başka bir kadım kullanırsa, Shallan’ın kıskanacağını mı düşünüyordu?

Shallan’ın kıskançlık göstermemesine gerçekten şaşırırmış gibi görünüyordu. Sosyete kadınları gerçekten de o kadar şüpheci miydi? Yoksa garip, fazla rahat olan Shallan mıydı? Adolin’in gözleri gerçekten yerinde durmuyordu ve Shallan’ın bunun onu memnun eden bir şey olmadığını itiraf etmesi gerekirdi. Ve bir de onun ününü düşünmek gerekiyordu. Adolin’in eskiden başka erkeklerin gömlek değiştirdikleri kadar sık ilişki değiştirdiği söylenirdi.

Belki de Shallan daha sıkı yapışmalıydı ama bunun düşüncesi bile midesini bulandırıyordu. Böyle en sonunda hepsini kırana kadar her şeyi sıkı sıkı kavrayan davranışlar, ona babasını hatırlatıyordu.

Evet, diye cevap gönderdi Adolin’e yanındaki bir kutunun üzerine yerleştirilmiş olan yazı tahtasını kullanarak. Eminim ki ardent biraderin, iki kur yapan açıkgöz arasındaki notlan yazmaktan daha önemli hiçbir işi yoktur.

O bir ardent, diye cevap gönderdi Adolin. O hizmet etmeyi seviyor. Onların işi

bu.

Ben onların işinin ruhlan kurtarmak olduğunu sanıyordum, yazdı Shallan.

O ondan sıkılmış, diye gönderdi Adolin. Bana bu sabah zaten üç tanesini kurtardığını söyledi.

Shallan gülümseyerek ağacı kontrol etti, hâlâ bir değişiklik yoktu. Öyle mi? yazdı. Elle olmuş mu, yoksa kerpeten mi gerekmiş?

Hayır, babasının yöntemi doğru değildi. Eğer Adolin’le olmak istiyorsa, sadece ona sıkı sıkı yapışmaktan çok daha zor bir şeyi denemesi gerekiyordu. O kadar dayanılmaz olmalıydı ki, Adolin’in kendisi gitmeyi istememeliydi. Ne yazık ki, bu ne Jasnah’nın, ne de Tyn’in eğitiminin faydasının olmayacağı tek konuydu. Jasnah erkeklere karşı umursamazdı ve Tyn ise erkeklerle birlikte olmaktan değil, sadece hızlı bir üçkâğıt için dikkatlerini dağıtmaktan bahsetmişti.

Baban daha iyi hissediyor mu? diye yazdı.

Aslında evet. Dünden beri ayaktaymış, her zaman olduğu kadar güçlü görünüyor.

Bunu duyduğuma sevindim, yazdı. İkili boş muhabbete devam ettiler, Shallan ağacı izliyordu. Mraize’in notu ona güneş doğarken gelmesini ve talimatları için ağacın kabuğundaki deliğin içine bakmasını söylüyordu. O yüzden Shallan da dört saat önceden gelmiş ve izlemek için gizlice bu binanın tepesine çıkmıştı.

Görünüşe göre, yeteri kadar erken gelmemişti. Onları talimatları yerleştirirken görmeyi gerçekten de istemişti. “Bundan hoşlanmadım,” dedi Shallan Adolin’in sonraki sözünü yazmakta olan kalemi görmezden gelerek Desen'e fısıltıyla. “Neden Mraize talimatları da basitçe uzakalemle göndermedi? Neden beni buraya getirdi?"

“Mmm...” dedi Desen altındaki zeminden.

Güneş yükseleli çok olmuştu. Gidip talimatları alması gerekiyordu ama yine de tereddüt etti, parmağıyla yanındaki kâğıtla kaplı tahtanın üzerine vurarak tempo tutuyordu.

"İzliyorlar,” diye farkına vardı.

“Neyi?" dedi Desen.

"Onlar da tam olarak benim yaptığım şeyi yapıyor. Bir yerlerde gizlenmişler ve beni talimatları alırken izlemek istiyorlar.”

“Neden? Hangi amaçla?”

“Bilgi için,” dedi Shallan. “Ve bu da, bu insanların meraklısı olduğu türden bir şey.” Yan tarafa doğru eğilerek, dışarıdan bakıldığında tuğlaların iki tanesi arasındaki bir açıklık gibi görünecek olan deliğinden baktı.

Shallan Mraize’in onun ölmesini istediğini düşünmüyordu, zavallı araba sürücüyle olan o mide bulandırıcı olaya rağmen. O etrafındakilere, eğer Shallan’dan korkuyorlarsa onu öldürmeye çalışmaları için izin vermişti ama bu da, Mraize’le ilgili olan o kadar çok şey gibi, bir sınavdı. Eğer sen gerçekten de bize katılmaya yetecek kadar güçlü ve zekiysen, diye ima ediyordu o olay, o zaman bu insanlar tarafından öldürülmekten kaçınmayı da başarırsın.

Bu da bir diğer sınavdı. Bunu bu sefer kimsenin ölmesine neden olmayacak şekilde nasıl geçecekti?

Onlar onun talimatları almaya gelişini izleyeceklerdi ama ağacı gözetlemek için çok fazla iyi yer yoktu. Eğer kendisi Mraize ve adamları olsaydı, gözlem yapmak için nereye giderdi?

Shallan bunu düşündüğü için kendini salak gibi hissetti. “Desen,” diye fısıldadı. “Git bu binanın sokağı gören pencerelerinden içeriye bak. Bak bakalım onlardan birinde oturmuş, bizim gibi izleyen birileri var mı?”

“Pekâlâ,” dedi Desen illüzyonundan dışarıya süzülerek.

Shallan bir anda Mraize’in adamlarının çok yakınında bir yerlerde saklanıyor olabileceği gerçeğinin özellikle farkına vardı ama endişesini bir kenara iterek, Adolin’in cevabını okudu.

İyi haberler var, bu arada, yazmıştı kalem. Dün gece babam ziyarete geldi ve uzun uzun konuştuk. O Parshendilerle savaşı en sonunda bitirmek için Ovalar’a yapacağı seferin hazırlıklarını yapıyor. Hazırlanmanın bir parçası da önümüzdeki günlerde baz\ keşif gezilerinin yapılmasını içeriyor. Ben onu bunlardan birisi sırasında, seni de platolara getirmeyi kabul etmeye ikna ettim.

Ve biz bir koza bulabilecek miyiz? diye sordu Shallan.

Eh, artık Parshendiler onlar için savaşmıyor olsa bile, babam risk almaktan hoşlanmıyor, yazdı kalem. Seni onların gelip bize saldırma ihtimalinin olduğu bir saldırıya götüremem. Ama ben keşif gezisini hasat edilmesinden bir gün kadar sonra bir koza platosunun yakınından geçeceği şekilde ayarlamayı başarabileceğimizi düşünüyorum.

Shallan yüzünü astı. Hasat edilmiş, ölü bir koza mı? diye yazdı. Ben bunun bana ne kadar bilgi vereceğinden emin değilim.

E, hiç yoktan iyidir ama, değil mi? diye cevap verdi Adolin. Ve sen de bir tanesini kesip açma fırsatı istediğini söylemiştin. Bu da neredeyse aynı şey.

O haklıydı. Dahası, asıl amaç Ovalar’a çıkmaktı. Tamam gidelim. Ne zaman?

Birkaç gün içinde.

"Shallan] ”

İrkildi ama bu sadece heyecanla uğuldayan Desen’di. “Haklıydın,” dedi. “Mmmm. O aşağıdan izliyor. Sadece bir kat aşağıda, ikinci odada.”

“O?”

“Mmm. Maskeli kadın.”

Shallan titredi. Şimdi ne olacaktı? Odalarına geri dönüp, sonra Mraize’e yazarak gözlenmekten hoşlanmadığım mı söyleyecekti?

Bu işe yarar bir sonuç vermezdi. Kâğıt tahtasına bakarken, Shallan Mraize ile olan ilişkisinin de Adolin'le olana benzediğini fark etti. İki durumda da, Shallan sadece ondan beklenen şeyi yapamazdı. Beklentilerin ötesine geçmesi, heyecan uyandırması gerekiyordu.

Gitmem gerekecek, diye yazdı Adolin’e. Sebarial beni çağırıyor. Biraz zamanımı alabilir.

Uzakalemin düğmesini çevirerek kapattı ve tahtasıyla birlikte çantasının içine koydu. Her zamanki çantası değil, Peçe’nin taşıyacağı türden, deri bir kayışla omza asılacak sert bir taneydi. Sonra, cesaretini yitiremeden önce illüzyonlu saklanma yerinden dışarı çıktı. Sırtım barakanın sokaktan uzağa bakan duvarına dayadı, sonra da illüzyonunun yan tarafına dokunarak Fırtınaışığı’nı geri çekti.

Bu duvarın illüzyon kısmının hızla parçalanarak elinden içeriye doğru akıp kaybolmasına neden oldu. Hiç kimsenin o anda barakaya doğru bakıyor olmamasını umut etti. Gerçi olsaydı bile, büyük ihtimalle onlar değişikliğin sadece bir göz yanılgısı olduğunu düşünürdü.

Sonra, diz çöktü ve Fırtınaışığı kullanarak Desen’i doldurdu ve ona daha önce yaptığı bir Peçe çiziminin görüntüsünü yapıştırdı. Shallan hareket etmesi için ona başım salladı ve o bunu yaparken, Peçe’nin görüntüsü yürüdü.

İyi görünüyordu. Kendinden emin bir yürüyüş, salınan bir ceket, yüzünü güneşe karşı koruyan siperli bir şapka. Shallan’ın yaptığı çizim dizisinin gösterdiği şekilde, illüzyon gözlerini kırpıyor ve hatta arada bir başım da çeviriyordu.

Shallan tereddüt ederek izledi. Peçe’nin yüzü ve giysilerini giyerken kendisi de gerçekten böyle mi görünüyordu? O kendisini hiç de bu kadar soğukkanlı hissetmiyordu ve giysileri de ona her zaman abartılı, hatta aptal görünmüştü. Bu görüntünün üzerinde ise uygun duruyordu.

“Aşağı in ve ağaca doğru yürü,” diye fısıldadı Desen’e. "Dikkatlice, yavaşça yaklaşmaya çalış ve ağaca yapraklarını geri çektirmek için yüksek sesle uğulda. Bir an sanki içindeki şeyi alıyormuş gibi ağacın önünde dur, sonra da bu binayla bir sonrakinin arasındaki sokağa git.”

“Tamam]” dedi Desen. Merdivenlere doğru fırladı, yalanın bir parçası olacağı için heyecanlıydı.

"Daha yavaş!” dedi Shallan Peçe’nin adımlarının hızına uymadığım gördüğü için yüzünü buruşturarak. “Çalıştığımız gibi!”

Desen yavaşladı ve basamaklara ulaştı. Peçe’nin görüntüsü aşağı indi. Kötüydü. İllüzyon düz zemin üzerinde yürüyebilir ve hareketsiz durabilirdi ama başka zeminlere uymuyordu, örneğin merdiven gibi. İzleyen herhangi birisi için, Peçe merdivenlerden aşağı doğru kayarken hiçbir şeye basmıyormuş gibi görünecekti.

Eh, şu anda yapabileceklerinin en iyisi buydu. Shallan derin bir nefes aldı ve şapkasını takıp nefesini bırakarak ikinci bir görüntü oluşturdu, onun üzerini kaplayan ve Peçeye dönüştüren bir görüntüydü. Desen’in üzerindeki Fırtınaışığı bitene kadar dayanacaktı. Gerçi o Fırtınaışığı’nı Shallan’dan çok daha hızlı kaybediyordu. Neden olduğunu bilmiyordu.

Merdivenlerden aşağı indi ama sadece tek bir kat, yapabildiği kadar sessizce yürüyordu. Loş koridorda iki kapıyı saydı. Maskeli kadın onun arkasındaydı. Shallan onu bırakarak, koridordaki herhangi birisinden gizlenmiş olacağı merdiven boşluğunun yanındaki bir girintiye girdi.

Bekledi.

Neden sonra bir kapı açıldı ve koridordan hışırdayan kumaş sesi geldi. Maskeli kadın Shallan’ın saklandığı yerin önünden geçti, merdivenlere doğru giderken inanılmayacak kadar sessizdi.

"Senin adın ne?” diye sordu Shallan.

Kadın basamaklarda dondu. Eldivenli emineli belindeki hançerin üstünde hızla döndü ve Shallan'ın girintide durmakta olduğunu gördü. Kadının maskeli gözleri içinden çıktığı odaya doğru kaydı.

“Ben giysilerimi giymiş bir benzerimi gönderdim,” dedi Shallan. “Sen onu gördün.”

Kadın hareket etmedi, hâlâ merdivenlerin üstünde çömelmiş duruyordu.

“Neden beni takip etmeni istedi?” diye sordu Shallan. “O nerede kaldığımı öğrenmeyi o kadar çok mu istiyor?”

“Hayır,” dedi kadın en sonunda. “Ağaçtaki talimatlar senin hiç zaman harcamadan derhâl bir işe başlamam söylüyor.”

Shallan düşünerek kaşlarını çattı. “O zaman senin işin beni eve dönerken takip etmek değil, işi yaparken takip etmekti. Benim nasıl yapacağımı görmek için mi?”

Kadın hiçbir şey söylemedi.

Shallan yürüyerek ilerledi ve kendisi de en üst basamağa oturdu, kollarını dizlerinin üzerinde bağladı. “Peki iş ne?"

“Talimatlar ağacın...”

“Ben senden duymayı tercih ederim,” dedi Shallan. “Tembellik diyelim.”

"Beni nasıl buldun?” diye sordu kadın.

“Keskin gözlü bir müttefikle,” dedi Shallan. “Ona pencereleri izlemesini, sonra bana senin nerede olduğunun haberini göndermesini söyledim. Ben çatıda bekliyordum.” Yüzünü buruşturdu. “Sizden birini talimatları yerleştirirken yakalamayı ummuştum. ”

“Daha sana haber göndermeden önce yerleştirdik,” dedi kadın. Tereddüt etti, sonra birkaç adım yukarı çıktı. “İyatil.”

Shallan başını bir yana yatırdı.

“Adım,” dedi kadın. “İyatil.”

“Hiç ona benzer bir isim duymadım.”

“Şaşırtıcı değil. Bugünkü görevin Dalinar’ın kampına yeni gelen belli birini incelemekti. Biz bu kişi hakkında bilgi edinmek istiyoruz ve Dalinar’ın sadakatleri kesin değil.”

"O krala ve Taht’a sadık.”

“Dış görünüş olarak,” dedi kadın. "Abisi sıradışı doğası olan şeyler biliyordu. Biz bu şeylerin Dalinar’a söylenip söylenmediğinden emin değiliz ve onun Amaramla olan ilişkisi bizi endişelendiriyor. Bu yeni gelen de dahil.”

“Amaram Harap Ovalar'ın haritalarım çıkartıyor,” dedi Shallan. “Neden? Orada onun istediği ne var?” Ve neden Yokelçileri geri getirmek istiyor?

İyatil cevap vermedi.

“Eh,” dedi Shallan ayağa kalkarak. “O zaman gel haydi gidelim.”

“Birlikte mi?” dedi İyatil.

Shallan omzunu silkti. “Ya gizli gizli arkamdan takip edersin, ya da basitçe yanımda gelirsin.” Elini uzattı.

İyatil elini inceledi, sonra kendi eldivenli hüreliyle kavrayarak kabul etti. Gerçi öbür elini hançerinin üzerinden hiç çekmemişti.

♦

♦ ♦

Aşırı büyük tahtırevan Dalinar’ın savaş kampına doğru yalpalayarak giderken, Shallan Mraize’in bıraktığı talimatları gözden geçiriyordu. İyatil Shallan’ın karşısında oturmuştu, bacaklarını altında toplamış, boncuk gibi maskeli gözleriyle izliyordu. Kadın basit bir pantolon ve gömlek giymişti, hatta Shallan ilk başta onu bir oğlan sanmıştı.

Varlığı tamamen rahatsızlık vericiydi.

“Bir deli,” dedi Shallan talimatların sonraki sayfasını çevirerek. “Mraize basit bir deliyle bu kadar mı ilgileniyor?”

"Dalinar ve kral ilgileniyor,” dedi İyatil. “Ve bu nedenle, biz de.”

Gerçekten de bir şeylerin üstü örtülüyormuş gibi görünüyordu. Deli adam, Bor-din adında bir adamın gözetimi altında gelmişti, Dalinar’ın yıllar önce Kholinar’a yerleştirdiği bir hizmetkârdı. Mraize’in bilgileri bu Bordin’in sıradan bir haberci olmadığına işaret ediyordu, o Dalinar’ın en çok güvendiği uşaklarından bir tanesiydi. O kraliçeyi göz altında tutması için Alethkar’da bırakılmıştı, ya da en azından Hayaletkanlar’ın vardığı sonuç buydu. Ama birilerinin kraliçeyi gözlemesi neden gerekliydi ki? Bu belirtilmemişti.

Bu Bordin birkaç hafta önce aceleyle Harap Ovalar’a gelmişti, bu deliyi ve başka gizemli bir yükü getirmişti. Shallan’ın görevi bu delinin kim olduğunu ve Dalinar’m onu neden belli ardentler dışında kimsenin görmesine izin verilmemesi yönünde kesin emirlerle birlikte bir manastıra gizlemiş olduğunu bulmaktı.

“Efendin bu konuda bana söylediklerinden daha fazlasını biliyor,” dedi Shallan.

“Efendim mi?” diye sordu İyatil.

“Mraize.”

Kadın güldü. “Hatalısın. O efendim değil. O benim öğrencim.”

“Ne konuda?” diye sordu Shallan.

İyatil düz bir bakışla ona baktı ve bir cevap vermedi.

“Maske neden?” diye sordu Shallan öne doğru eğilerek. “Ne anlama geliyor? Neden gizleniyorsun?”

“Ben de kendime pek çok kereler sizlerin bu kadar utanmazca, yüzünüz açık bir şekilde nasıl etrafta gezindiğinizi sordum. Maskem benliğimi koruyor. Dahası, bana uyum sağlama becerisi veriyor.”

Shallan arkasına yaslandı, düşünceliydi.

“Sen düşünmeyi seviyorsun,” dedi İyatil. “Soru üstüne soru sormak yerine. Bu iyi. Ancak içgüdülerinin de değerlendirilmesi gerekiyor. Sen avcı mısın, yoksa av mısın?”

“Hiçbiri,” dedi Shallan anında.

“Her şey ya biri, ya da öbürüdür.”

Tahtırevanın taşıyıcıları yavaşladılar ve Shallan perdelerden dışarıya bir göz atarak, en sonunda Dalinar’ın kampının kıyısına vardıklarını gördü. Burada, kapılardaki askerler girmek için sırada bekleyen herkesi durduruyordu.

“Bizi nasıl içeri sokacaksın?” diye sordu İyatil Shallan perdeleri çekerken. “Yü-ceprens Kholin son zamanlarda geceleri beliren suikastçılar yüzünden ihtiyatlı hâle geldi. Onun bölgesine girmemizi hangi yalan sağlayacak?”

Müthiş, diye düğündü Shallan görevler listesini tekrar gözden geçirerek. Shallan’ın sadece manastıra sızması ve bu deli hakkında bilgi edinmesi değil, bunu kendisi ya da neler yapabileceği hakkında İyatil’e çok fazla şeyi açık etmeden yapması gerekiyordu.

Hızlı düşünmesi gerekiyordu. Öndeki askerler tahtırevanın yaklaşması için seslendiler, açıkgözlerin sırada beklemesi gerekmezdi ve askerler bu kadar güzel bir aracın içinde zengin birilerinin olacağını varsayardı. Shallan derin bir nefes alarak şapkasını çıkardı, saçlarını omuzlarından öne çekti, sonra da saçlarının önünde tahtırevandan dışarı sarkacağı şekilde yüzünü perdeden dışarıya çıkardı. Aynı anda, illüzyonunu kaldırdı ve İyatil’in dönüşümü görmesine engel olmak için perdeleri sıkıca çekerek boynunun etrafında kapattı.

Taşıyıcılar parshmendi ve Shallan onların yaptığını gördükleri şeyler konusunda herhangi bir laf edeceklerini sanmıyordu. Neyse ki açıkgözlü sahiplerinin arkası dönüktü. Tahtırevanı sallanarak sıranın en önüne geldi ve muhafızlar onu gördükleri zaman irkildiler. Anında geçmesi için el salladılar. Adolin’in nişanlısının yüzü şimdiye kadar iyice tanınır olmuştu.

Şimdi, Peçe’nin görüntüsüne nasıl tekrar bürünecekti. Burada sokakta insanlar vardı, pencereden dışarı sarkarken Fırtınaışığı üfleyecek değildi.

“Desen," diye fısıldadı. “Git tahtırevanın öbür tarafındaki pencerede bir ses çıkar.”

Tyn bir elle bir nesneyi avuçlarken, öbürüyle de dikkat dağıtıcı bir hareket yapma gerekliliğinin önemini Shallan’ın içine iyice işletmişti. Aynı prensip burada da işe yarayabilirdi.

Öbür pencereden keskin bir bağrış sesi geldi. Shallan hızlı bir hareketle başını tahtırevanın içine çekerken Fırtınaışığı üfledi. Perdeleri dikkat dağıtıcı bir şekilde dalgalandırdı ve şapkasını da takarken yüzünü gizlemek için kullandı.

İyatil başını bağrışın geldiği pencereden çevirdi ama Shallan tekrar Peçe olmuştu. İyatil’in bakışlarına karşılık vererek arkasına yaslandı. Kadın görmüş müydü?

Bir an sessizlik içinde gittiler.

“Sen muhafızlara önceden rüşvet verdin/’ diye tahmin etti İyatil. "Bunu nasıl yaptığını bilmek istiyorum. Kholin'in adamlarına rüşvet vermek zordur. Onların amirlerinden birine mi gittin, belki?”

Shallan sinir bozucu olacağını umduğu bir şekilde gülümsedi.

Tahtırevan savaş kampının tapınağına doğru devam etti, Dalinar’ın kampının hiç ziyaret etmediği bir kısmıydı. Aslında, Sebarial'ın ardentlerini de pek sık ziyaret etmemişti; gerçi gittiği zamanlar da, sahiplerinin kim olduğu düşünülecek olursa, şaşırtıcı derecede dindar olduklarım görmüştü.

Yaklaşırlarken pencereden dışarıya baktı. Dalinar’ın tapınak bölgesi beklediği kadar sadeydi. Gri cüppeli ardentler çiftler ya da küçük gruplar hâlinde tahtırevanın yanından geçiyor, her konumdan insanların arasına karışıyorlardı. Onlar buraya dua etmek, eğitim almak ya da fikir danışmak için gelmişlerdi. İyi bir tapınak, bunların her birini ve daha da fazlasını sağlayabilirdi. Neredeyse her Nan’dan koyugözler bir zanaat eğitimi almak için gelebilir, Elçiler tarafından emredildiği şekilde ilahi Öğrenme Hakları’nı kullanabilirdi. Düşük seviyeli açıkgözler de meslek öğrenmek için geliyordu ve daha yüksek Dan’lar sanatları öğrenmek ya da Yaradan’ı memnun etmek için Çağrılarında ilerlemek amacıyla gelirdi.

Bunun gibi büyük bir ardent nüfusunun içinde her sanat ve zanaatın gerçek ustaları olurdu. Belki de gelip eğitim için Dalinar’ın sanatçılarıyla görüşmeliydi.

Böyle bir şey için nereden zaman bulacağım düşünerek yüzünü astı. Adolin’e kur yapmak, Hayaletkanlar’ın içine sızmak, Harap Ovalar’ı araştırmak ve Sebarial’ın defterlerini düzenlemenin arasında, uyumaya bile vakit buluyor olması mucizeydi. Yine de, Yaradan’ı görmezden gelirken diğer görevlerinde başarılı olmayı beklemesi, ona küstahlıkmış gibi geliyordu. Böyle şeyler konusunda daha çok endişelenmesi gerekiyordu.

Peki ya Yaradan senin hakkında ne düşünsün? diye merak etti. Ve söylemekte bu kadar becerikli hâle gelmekte olduğun yalanların. Ne de olsa dürüstlük, Yaradan’ın herkesin örnek alıyor olması gereken ilahi özelliklerinden bir tanesiydi.

Tapmak yerleşkesinde birden fazla bina vardı, gerçi çoğu kişi sadece ana binayı ziyaret ederdi. Mraize’in talimatlarının yanında bir de harita vardı, o yüzden Shallan hangi binaya gitmek istediğini biliyordu. Arka tarafta, ardent hekimlerin hastalara baktığı ve uzun vadeli rahatsızlıkları olan insanlarla ilgilendiği binaydı.

“İçeri girmek kolay olmayacak,” dedi İyatil. “Ardentler hastalarına karşı koruyucu ve onları arka tarafta kilitli, diğer insanların gözlerinden uzakta tutuyorlar. İçeri girme denemesini hoş karşılamayacaklardır.”

“Talimatlar bugünün içeri girmek için kusursuz bir zaman olduğuna işaret ediyordu,” dedi Shallan. “Bu fırsatı kaçırmamak için acele etmem gerekiyormuş.”

“Ayda bir kere, herkes tapınağa gelebilir ve hiçbir bağış talep edilmeden sorular sorabilir ya da bir doktorla görüşebilir,” dedi İyatil. “Bugün meşgul bir gün olacak, bir kargaşa günü. Bu içeriye sızmayı daha kolay hâle getirir ama onların senin elini kolunu sallayarak girmene izin verecekleri anlamına gelmiyor.”

Shallan başını sallayarak onayladı.

“Eğer sen bunu gece yapmayı tercih edersen, belki ben Mraize’i meselenin o zamana kadar beklemesi için ikna edebilirim.”

Shallan başını sallayarak reddetti. Onun karanlıkta sinsi sinsi gezinme konusunda hiç tecrübesi yoktu. Sadece kendini aptal durumuna düşürürdü.

Ama içeri nasıl girecekti...

“Taşıyıcı,” diye emretti başını pencereden dışarı uzatarak ve işaret ederek. “Bizi şuradaki binaya götür, sonra da yere indir. Hizmetkârlarından birini usta hekimleri araması için gönder. Onlara benim yardıma ihtiyacım olduğunu söylesinler.”

Parshmenlerin başındaki Shallan’ın küreleriyle kiralanmış olan onluk kabaca başını salladı. Onluklar garip tiplerdi. Bu onluk parshmenlerin sahibi değildi, sadece onları kiralayan kadın için çalışıyordu. Koyu gözleriyle Peçe sosyal açıdan onun aşağısında olacaktı ama öte yandan maaşını veren de oydu, ve bu yüzden adam da ona başka herhangi bir efendiye yapacağı şekilde davranıyordu.

Tahtırevan yere indirildi ve parshmenlerden bir tanesi onun ricasını iletmek için gitti.

“Hasta numarası mı yapacaksın?" diye sordu İyatil.

“Onun gibi bir şey,” dedi Shallan dışarıdan yaklaşan ayak sesleri duyarken. Pars-hmen onları bu tarafa doğru getirirken konuşmakta olan bir çift ardentle karşılaşmak için aşağı indi. Onu şöyle bir inceleyerek, koyu gözlerine ve iyi yapılmış ancak sert kullanım için oldukları belli olan giysilerine dikkat ettiler. Büyük olasılıkla onun üst-orta Nan’lardan bir tanesinde olduğu sonucuna varmışlardı; bir vatandaş, ama özellikle önemli olan bir tanesi değil.

“Sorun nedir genç hanım?” diye sordu iki ardentin yaşlı olanı.

“Ablam,” dedi Shallan. “O bu garip maskeyi yüzüne taktı ve çıkarmayı reddediyor.”

Tahtırevanın içinden alçak sesli bir sızlanma geldi.

“Çocuğum,” dedi öndeki ardent, ses tonu bıkkındı. “İnatçı bir kardeş, ardentleri ilgilendiren bir mesele değildir.”

“Anlıyorum, birader,” dedi Shallan ellerini önünde kaldırarak. “Ama bu basit bir inat değil. Sanırım... Sanırım Yokelçilerden biri onun içine girdi^1.”

Tahtırevanın perdelerini kenara çekerek içerideki İyatil’i gözler önüne serdi. Garip maskesi ardentlerin geri çekilmelerine ve itirazlarını kesmelerine neden olmuştu. İkiliden daha genç olanı kocaman açılmış gözlerini İyatil’e dikti.

İyatil Shallan’a doğru döndü ve, neredeyse duyulmaz bir iç çekişle, yerinde ileri geri sallanmaya başladı. “Onları öldürelim mi?” diye mırıldandı. “Hayır. Hayır, yapamayız. Ama birileri görecek] Hayır, öyle şeyler söyleme. Hayır. Seni dinlemeyeceğim.” Bir şarkı mırıldanmaya başladı.

Daha genç ardent, kıdemli olanına doğru bakmak için döndü.

“Durum ciddi,” dedi ardent başım sallayarak onaylarken. “Taşıyıcı, gel. Pars-hmenlerine tahtırevanı getirt.”

♦

♦ ♦

Kısa bir süre sonra, Shallan küçük bir manastır odasının köşesinde durmuş, İya-til’in oturup birkaç ardentin bakımlarına direnmesini izliyordu. Tekrar tekrar eğer maskesini çıkarırlarsa, onları öldürmek zorunda kalacağına dair uyarıyordu.

Bu rolün bir parçasıymış gibi görünmüyordu.

Neyse ki, onun dışında rolünü iyi oynuyordu. Sayıklamaları, gizli yüzüyle de bir araya geldiğinde, Shallan’ı bile titretiyordu. Ardentler ise büyülenmiş, ve dehşete düşmüş gibi görünüyorlardı.

Çizime odaklan, diye düşündü Shallan kendi kendine. Bu ardentlerden bir tanesinin resmiydi, yaklaşık kendisiyle aynı boyda olan tombul bir adam. Çizim aceleci ancak becerikliydi. Shallan kendisini boş boş sakallı olmanın nasıl bir şey olacağını düşünürken buldu. Kaşınır mıydı? Ama hayır, başındaki kıllar kaşındırmıyordu, o zaman yüzündekiler neden kaşındıracaktı ki? Yemeğin bulaşmasına nasıl engel oluyorlardı?

Birkaç hızlı işaretle çizimi bitirdi, sonra sessizce ayağa kalktı. İyatil yeni bir sayıklama kriziyle ardentlerin dikkatini üzerinde tuttu. Shallan ona teşekkürle başını salladı, sonra kapıdan dışarı süzülerek koridora çıktı. Yalnız olduğunu görmek için yanlara bir göz attıktan sonra, kendisini o ardente dönüştürmek için bir Fırtınaışığı bulutu kullandı. Bundan sonra, arkasına uzanarak illüzyondan dışarı taşma riski olan tek şey olan düz kızıl saçlarını ceketinin ensesinden içeri soktu.

“Desen,” diye fısıldadı dönerek ve rahat bir havayla koridor boyunca yürüdü. “Mmm?”

“Onu bul,” dedi Shallan çantasından Mraize’in ağaca bıraktığı delinin bir çizimini çıkarırken. Çizim uzaktan yapılmıştı ve çok da iyi değildi. Umuyordu ki...

“Soldan ikinci koridor,” dedi Desen.

Shallan başını eğerek ona baktı, gerçi yeni kıyafeti olan ardent cüppesi onun ceketinin üzerinde durduğu yeri gizliyordu. “Nereden biliyorsun?”

“Senin dikkatin çiziminin üzerindeydi,” dedi. “Ben etrafa bakındım. Dört kapı ileride çok ilginç bir kadın var. Görünüşe göre duvara dışkı sürüyordu.”

"Of.” Shallan kokusunu alabildiğini düşündü.

“Desenler...” dedi Desen yürürlerken. “Onun ne yazdığına iyice bir bakamadım ama çok ilginç görünüyordu. Sanırım ben gidip...”

"Hayır,” diye fısıldadı Shallan. “Benimle kal.” Yürüyerek geçen birkaç ardente başım sallayarak gülümsedi. Neyse ki onunla konuşmadılar, sadece baş sallayarak karşılık verdiler.

Manastır binasında da, Dalinar’ın savaş kampındaki neredeyse her şey gibi, sıkıcı, süssüz koridorlar açılmıştı. Shallan Desen’in tarifini takip ederek taşlara yerleştirilmiş kalın bir kapıya ulaştı. Kilit Desen’in yardımıyla tıkırdayarak açıldı ve Shallan sessizce içeri süzüldü.

Tek küçük pencere, daha çok bir yarık denilebilirdi, yatağın üzerinde oturmakta olan iri şekli tam olarak aydınlatmaya yetecek kadar ışık vermiyordu. Makabaki krallıklarından bir adam gibi koyu deriliydi ve koyu, perişan saçları ile kocaman kolları vardı. Bunlar ya bir ağır işçinin, ya da bir askerin kollarıydı. Adam kamburunu çıkarmış, sırtı eğik, başı aşağıda oturuyordu, pencereden gelen zayıf ışık sırtında beyazdan bir şerit açıyordu. Bu haşin, güçlü bir siluet oluşturmuştu.

Adam fısıldıyordu. Shallan sözlerini seçemiyordu. Sırtı kapıya dayalı titredi ve Mraize’in ona verdiği çizimi kaldırdı. Bu aynı kişi gibi görünüyordu, en azından deri rengi ve sağlam yapısı aynıydı, gerçi bu adam resmin işaret ettiğinden çok çok daha kaslıydı. Fırtınalar... Adamın o elleri sanki Shallan'ı tutsa bir kremcik gibi ezebilirmiş gibi görünüyordu.

Adam hareket etmiyordu. Başını kaldırmıyor, kımıldanmıyordu. Yuvarlanarak burada durmuş bir kaya gibi görünüyordu.

“Neden bu odanın içi bu kadar karanlık tutuluyor?” diye sordu Desen, tamamen neşeliydi.

“Delirenlere yardım etmek için modern teoriler loş alanları tavsiye ediyor,” diye fısıldadı Shallan. “Çok fazla ışık onları uyarıyor ve tedavinin etkinliğini azaltabiliyor.” En azından hatırladığı buydu. Bu konu hakkında çok fazla okumamıştı. Oda gerçekten karanlıktı. O pencere birkaç parmaktan daha kalın olamazdı.

Adam ne fısıldıyordu? Shallan dikkatli bir şekilde ilerledi. “Beyefendi?” diye sordu. Ondan sonra tereddüt ederek yaşlı, şişman bir ardentin bedeninden genç bir kadının sesini çıkarmakta olduğunu fark etti. Bu adamı ürkütür müydü? Ona bakmıyordu, o yüzden Shallan illüzyonu kaldırdı.

“Kızgın gibi görünmüyor,” dedi Desen. “Ama ona delirmiş diyorsunuz.”

“ ‘Delirme’nin iki tanımı var,” dedi Shallan. “Biri kızgın olmak demek. Öbürü de kafasında sorun olmak demek.”

“Ah, bağını kaybetmiş bir spren gibi," dedi Desen.

“Tam olarak değil, sanırım,” dedi Shallan delinin yanına yaklaşarak. “Ama benzer.” Adamın yanında çömelerek ne dediğini anlamaya çalıştı.

“Dönüşün, Issızlık’ın zamanı yakın,” diye fısıldadı adam. Shallan derisi düşünülünce ondan bir Azish şivesi beklemişti ama Alethçe’yi kusursuz bir şekilde konuşuyordu. “Hazırlanmak zorundayız. Sizler geçmiş zamanlardaki yıkımdan sonra çok şeyi unutmuş olacaksınız.”

Shallan odanın yan tarafındaki gölgelerin içinde kaybolmuş olan desene doğru baktı, sonra tekrar adama baktı. Koyu kahverengi gözlerinden ışık yansıyordu, gölgelerle kaplı bir çehrenin üstündeki iki berrak iğne deliği. O kambur duruşu o kadar mutsuz görünüyordu ki. Fısıldamaya devam etti, tunç ve çelikten, hazırlıklardan ve eğitimden bahsetti.

“Sen kimsin?” diye fısıldadı Shallan.

“Talenel’Elin. Sizin Taşkiriş dediğiniz.”

Shallan bir ürperme hissetti. Sonra deli devam etti, daha önce söylediği şeylerin aynılarını söylüyor, tam olarak tekrar ediyordu. Shallan adamın dediğinin sorusunun cevabı mı, yoksa sadece anlatısının bir parçası mı olduğundan bile emin olamıyordu. Daha başka bir soruya cevap vermedi.

Shallan geriye çekilerek kollarını kavuşturdu, çantası omzunda asılıydı.

“Talenel,” dedi Desen. “Ben o ismi biliyorum.”

“Talenelat’Elin Elçiler’den bir tanesinin adı,” dedi Shallan. “Bu neredeyse aynı.”

“Ah.” Desen durakladı. “Yalan?”

“Şüphesiz,” dedi Shallan. “Dalinar Kholin’in Yaradan’ın Elçileri’nden bir tanesini bir tapınağın arka odalarına kilitlemiş olması hiçbir mantığa sığmaz. Pek çok deli kendilerinin başka birisi olduğunu düşünür.”

Elbette, pek çok kişi Dalinar’m kendisinin de deli olduğunu söylüyordu. Ve o Parlayan Şövalyeleri de tekrar kurmaya çalışıyordu. Kendisini Elçiler’den birisi zanneden bir deliyi bulup getirmek de bununla uyumlu olabilirdi.

“Deli,” dedi Shallan. “Sen nereden geldin?”

Adam fısıldamaya devam etti.

“Dalinar Kholin senden ne istiyor, biliyor musun?”

Daha fazla fısıltı.

Shallan içini çekti ama diz çöktü ve Mraize’e göndermek için onun sözlerini tam olarak yazdı. Bütün monologunu kaydetmişti ve yeni bir şeyler söylemeyeceğinden emin olmak için hepsini iki kere daha dinledi. Gerçi bu sefer iddia ettiği adını söylememişti. Bir değişiklik buydu.

O gerçekten de Elçiler’den biri olamazdı, değil mi?

Salak olma, diye düşündü yazı araçlarını kaldırırken. Elçiler güneş gibi parlar, Şerefkılıçlan’nı kuşanırlar ve bin borunun sesiyle konuşurlardı. Onlar bir emirle binaları devirebilir, fırtınaları itaate zorlayabilir ve bir dokunuşla hastalıkları iyileştire-bilirdi.

Shallan kapıya doğru yürüdü. Şimdiye kadar, öbür odada eksikliğinin fark edilmiş olması gerekirdi. Geri dönmesi ve kurumuş boğazı için bir içecek aramak üzere gittiği yalanını anlatmalıydı. Ama ilk önce ardent illüzyonuna tekrar bürünmek isteyecekti, içine biraz Fırtınaışığı çekti, sonra nefesini bırakarak ardentin hâlâ taze olan hatırasıyla...

“Aaaaaaaa!”

Deli çığlık atarak ayağa fırladı. İnanılmaz bir hızla hareket ederek Shallan’ın üstüne atıldı. Shallan şaşkınlıkla ciyaklarken onu yakaladı ve iterek Fırtınaışığı bulutunun içinden çıkardı. Görüntü dağılarak buharlaştı ve deli Shallan’ı duvara çarptı, nefes nefeseydi, gözleri kocaman açılmıştı. Hummalı gözlerle Shallan’ın yüzünü araştırdı, gözbebekleri bir oraya, bir buraya atılıyordu.

Shallan nefesi tıkanarak titredi.

On kalp atışı.

“İshar'm Şövalyeleri'nden biri,” diye fısıldadı deli. Gözleri kısıldı. “Hatırlıyorum... O onları kurdu mu? Evet. Birkaç Issızlık önce. Artık sadece laftan ibaret değil. Binlerce yıldır laftan ibaret değildi. Ama... Ne zaman...”

Tökezleyerek ondan uzaklaştı, eli başındaydı. Parekılıcı ellerinin içine düştü ama Shallan’ın ona ihtiyacı kalmamış gibi görünüyordu. Adam ona sırtını döndü, yatağına yürüdü, sonra da yattı ve dertop oldu.

Shallan dikkatle ilerledi ve onun tekrar daha önceki şeyleri fısıldamaya geri dönmüş olduğunu buldu. Kılıç’ı gönderdi.

Annemin ruhu...

“Shallan?” diye sordu Desen. “Shallan, sen delirdin mi?”

Shallan silkinerek kendini topladı. Ne kadar zaman geçmişti? “Evet,” dedi aceleyle kapıya doğru yürürken. Dışarıya bir göz attı. Bir daha bu odanın içinde Fırtınaışığı kullanmaya cesaret edemezdi. Dışarıya süzülüp, sonra...

Lanet. Birkaç kişi koridordan yürüyerek yaklaşıyorlardı. Onların geçmelerini beklemek zorunda kalacaktı. Yalnız, onlar tam olarak bu kapıya doğru geliyormuş gibi görünüyorlardı.

İçlerinden bir tanesi ise Yücebey Amaram’dı.

Kaladin sırasının üzerinde yatmış, yerdeki baharatlı buğulama tallew kâsesini görmezden geliyordu.

Kendisini hayvanat bahçesindeki aksırt gibi hissetmeye başlamıştı. Kafesin içindeki bir avcı. Fırtınalar esirgese de onun sonu zavallı yaratık gibi olmasa. Solgun, aç, şaşkın. Onlar esaret altında pek dayanmıyorlar, demişti Shallan.

Kaç gün olmuştu? Kaladin umursamadığını fark etmişti. Bu onu endişelendiriyordu. Bir köle olarak geçirdiği zaman sırasında da tarihi umursamayı bırakmıştı.

Bir zamanlar olduğu sefilden o kadar da uzaklaşmış değildi. Kendisinin krem ve balçıkla kaplanmış bir yamaca tırmanmaya çalışan bir adam gibi, aynı kafa yapısına doğru kaydığını hissediyordu. Ne zaman kendisini daha yukarı çekmeye başlasa, geri kayıyordu. Eninde sonunda düşecekti.

Eski düşünme yöntemleri... Bir kölenin düşünme yöntemleri... içinde çalkalanıyordu. Umursamayı kes. Sadece bir sonraki yemek için ve onu diğerlerinden nasıl uzak tutacağın için endişe et. Çok fazla düşünme. Düşünmek tehlikeli. Düşünmek umut ettirir, istettirir.

Kaladin bağırarak kendini sıranın üstünden attı ve, elleri başında, küçük odanın içinde volta atmaya başladı. O kendisini güçlü olarak düşünmüştü. Bir savaşçı. Ama bunu onun elinden almak için yapmaları gereken tek şey onu birkaç hafta için bir kutunun içine tıkıştırmaktı ve gerçek geri dönüyordu! Kendini parmaklıklara vurdu ve aralarından bir elini uzattı, duvardaki lambalara doğru. İçine bir nefes çekti.

Hiçbir şey olmadı. Fırtınaışığı yoktu. Küre parlamaya devam etti, düz ve istikrarlıydı.

Kaladin haykırarak daha ileriye uzandı, parmak uçlarım o uzak ışığa doğru itti. Karanlığın beni almasına izin verme, diye düşündü. O... Dua etmişti. Bunu en son yapmasından beri ne kadar zaman olmuştu? Kelimeleri düzgünce yazacak ve yakacak kimsesi yoktu ama Yaradan kalpleri dinlerdi, değil mi? Lütfen. Bir daha olmaz. Ona geri dönemem.

Lütfen.

O küreye doğru kendini zorladı, nefesini çekti. Işık direnç gösterirmiş gibi göründü, sonra coşarak parmak uçlarının içine doğru aktı. Fırtına damarlarının içinde yükseldi.

Kaladin gözlerini kapatarak nefesini tuttu, tadını çıkarıyordu. Güç içinde kıvrandı, kaçmaya çalışıyordu. İterek parmaklıklardan uzaklaştı ve tekrar volta atmaya başladı, deminki kadar hummalı değildi.

“Senin için endişeleniyorum.” Syl’in sesiydi. “Sen kararıyorsun.”

Kaladin gözlerini açtı ve en sonunda onu buldu, sanki salıncaktaymış gibi parmaklıkların iki tanesinin arasında oturuyordu.

“Ben iyi olacağım,” dedi Kaladin, Fırtınaışığı duman gibi dudaklarından yükseliyordu. “Sadece bu kafesten dışarı çıkmam gerek.”

“Bu daha kötüsü. Bu karanlık... Karanlık...” Yan tarafa doğru baktı, sonra aniden kıkırdadı, zemindeki bir şeyleri incelemek için fırlayıp gitti. Küçük bir kremcik odanın kenarı boyunca sürünüyordu. Syl onun üzerinde durmuş, kabuğunun şiddetli kırmızı ve eflatun rengi karşısında gözlerini kocaman açmıştı.

Kaladin gülümsedi. O hâlâ bir sprendi. Çocuk gibiydi. Dünya Syl için harikalarla dolu bir yerdi. Bu nasıl bir şey olurdu?

Oturdu ve yemeğini yedi, sanki bir süre için kasvetini bir kenara itmiş gibi hissediyordu. Neden sonra, onu kontrol eden muhafızlardan bir tanesi sönük küreyi buldu. Kaşlarını çatarak çıkardı, değiştirmeden önce başını salladı ve yoluna devam etti.

♦

♦ ♦

Amaram bu odaya geliyordu.

Saklan1

Shallan Fırtınaışığı’nın geri kalanını püskürterek etrafına sarmaktaki hızıyla gurur duydu. Delinin daha önce Işıkörüsüne nasıl tepki verdiğini aklına bile getirmemişti, gerçi belki getirmesi gerekirdi. Ne olursa olsun, adam bu sefer fark etmiş gibi görünmedi.

Bir ardent mi olmalıydı? Hayır. Çok daha basit bir şey, daha hızlı bir şey.

Karanlık.

Giysileri siyaha döndü. Derisi, şapkası, saçı; her şey saf siyahtı. Kapıdan uzaklaşarak, odanın yarık gibi pencereden en uzak köşesine çekildi, hareketsizleşti. İllüzyonu yerine oturduğu zaman, Işıkörü normalde derisinden yükselecek olan Fırtınaışığı’nı tüketmeye başlayarak, Shallan’ın varlığını daha da gizledi.

Kapı açıldı. Kalbi içinde gök gürültüsü gibi atıyordu. Sahte bir duvar yaratmak için zamanının olmasını dilerdi. Amaram yanında genç bir koyugöz adamla odaya girdi, Alethi olduğu belliydi, kısa koyu saçları ve belirgin kaşları vardı. Kholin üniforması giymişti. Kapıyı arkalarından sessizce kapattılar, Amaram cebine bir anahtar attı.

Shallan burada abisinin katilini gördüğü için anında içinde bir öfke hissetti ama bunun biraz azalmış buldu. Yoğun bir nefret yerine, için için kaynayan bir tiksinti. Şimdi Helaran’ı son görmesinin üzerinden uzun zaman geçmişti. Ve Balat da, büyük 710 abisinin onları terk ettiğini söylerken tamamen haksız değildi.

Bu adamı öldürmeye çalışmak içindi görünüşe göre, ya da en azından Amaram ve onun Parekılıcı hakkında okuduğu şeylerden varabildiği sonuç buydu. Helaran neden bu adamı öldürmeye gitmişti? Ve Shallan büyük ihtimalle aslında sadece kendisini savunmuş olan Amaram’ı gerçekten de suçlayabilir miydi?

O kadar az şey bildiğini hissediyordu ki. Gerçi Amaram yine de bir piçti, elbette. Amaram ve Alethi koyugöz birlikte deliye doğru döndüler. Shallan büyük ölçüde karanlık olan odada onların yüzlerini pek seçemiyordu. “Neden siz kendiniz duymakta ısrar ediyorsunuz bilmiyorum, Berrakbey,” dedi hizmetkâr. “Ben size onun ne dediğini anlattım.”

“Sessiz ol, Bordin,” dedi Amaram odayı geçerek. ‘‘Kapıyı dinle.”

Shallan sırtını köşeye bastırmış, kımıltısız duruyordu. Onu göreceklerdi, değil

mi?

Amaram yatağın yanında diz çöktü. “Ulu Prens,” diye fısıldadı elini delinin omzuna koyarak. “Dönün. Sizi görmeme izin verin.”

Deli başını kaldırdı, hâlâ mırıldanıyordu.

"Ah...” dedi Amaram nefesini bırakarak. “Yukarıdaki Yaradan, on isimler, hepsi doğru. Ne güzelsiniz. Gavilar, başardık. En sonunda başardık."

“Berrakbey?” dedi Bordin kapıdan. “Burada olmaktan hoşlanmıyorum. Eğer keşfedilirsek, insanlar sorular sorabilir. Hazine...”

“O gerçekten de Parekılıçları’ndan bahsetti mi?”

“Evet,” dedi Bordin. “Bütün bir dizisinden.”

“Şerefkılıçları,” diye fısıldadı Amaram. “Ulu Prens, lütfen, bana da bu kulunuza söylediğiniz sözlerin aynılarını söyleyin.”

Deli mırıldanmaya devam etti, Shallan’m duyduklarının aynısıydı. Amaram dizlerinin üstünde beklemeye devam etti ama en sonunda endişeli Bordin’e doğru döndü. “Ee?”

“O aynı sözleri her gün tekrar ediyordu,” dedi Bordin. “Ama Kılıçlardan sadece bir kere bahsetti.”

“Bunu kendim duymak isterim.”

“Berrakbey... Biz burada günlerce bekleyebilir ve o sözleri duymayabiliriz. Lütfen. Gitmemiz gerek. Ardentler eninde sonunda buraya da gelecekler.”

Amaram gözle görülür bir gönülsüzlükle ayağa kalktı. “Ulu Prens,” dedi delinin kıvrılmış şekline doğru. “Ben hâzinelerinizi geri almaya gidiyorum. Onlardan başkalarına bahsetmeyin. Ben Kılıçları iyilik için kullanacağım.” Bordin’e doğru döndü. “Gel. Bu yeri arayalım.”

“Bugün mü?"

“Sen yakında demiştin."

“Evet, ee, ben de onu o yüzden ta buralara kadar getirmiştim. Ama...”

“Eğer o bundan kazara başkalarına da bahsedecek olursa, ben onların gittiklerinde orayı hâzinelerden arınmış olarak bulmalarını isterim. Gel, çabuk. Ödüllendirileceksin.”

Amaram uzun adımlarla dışarı çıktı. Bordin kapıda deliye bakarak oyalandı, sonra çıktı ve bir tıkırtıyla kapıyı kapattı.

Shallan uzun, derin bir nefesi bırakarak yere çöktü. “Bu o boncuklar denizi gibi.”

“Shallan?”

“İçine düştüm ve sorun suyun boyumu aşması değil; bunun su bile olmaması ve içinde nasıl yüzüleceği hakkında hiçbir fikrim yok.”

"Bu yalanı anlamadım,” dedi Desen.

Shallan başını salladı, renk derisine ve kıyafetine geri süzülüyordu. Kendisini tekrar Peçe’ye dönüştürdü, sonra delinin sayıklamalarının sesi eşliğinden kapıya doğru yürüdü. Savaş Elçisi. Dönüş’ün zamanı yakın...

Çıkınca, İyatil'in olduğu odaya geri döndü ve ardentlerden bol bol özürler diledi. Kaybolduğu iddia ederek yalvardı ama onu tahtırevanına geri götürecek bir eşlikçiyi kabul edeceğini söyledi.

Ancak gitmeden önce, sanki ablasına veda etmek istermiş gibi, İyatil’e sarılmak için öne eğildi.

“Sen kaçabilir misin?” diye fısıldadı Shallan.

“Aptal olma. Elbette kaçabilirim.”

"Bunu al,” dedi Shallan İyatil’in eldivenli hürelinin içine bir kâğıt sayfası sıkıştırarak. “Üstüne delinin sayıklamalarım yazdım. Değişmeden tekrar ediyor. Amaram’ın gizlice odaya girdiğini gördüm; o bu sözlerin gerçek olduğunu düşünüyormuş gibi ve delinin daha önce bahsettiği bir hâzineyi arıyor. Bu gece sana ve diğerlerine uzaka-lemle ayrıntılı bir rapor yazacağım."

Shallan geri çekilmeye çalıştı ama İyatil onu tutmaya devam etti. “Sen gerçekten kimsin, Peçe?” diye sordu kadın. “Beni gizlice gözlerken yakaladın ve sokaklarda benden kaçabiliyorsun. Bu kolay değildir. Mraize yetenekli çizimlerine hayran kalıyor, onun gördüğü şeyler düşünülecek olursa, neredeyse imkânsız iş. Şimdi de bugün çıkardığın iş var.”

Shallan bir heyecan hissetti. Neden bu insanların saygısını kazandığı için bu kadar heyecan hissediyordu ki? Onlar katildi.

Ama fırtınalar alsın onu, Shallan bu saygıyı hak etmişti.

“Ben gerçeği arıyorum,” dedi Shallan. “Nerede olursa olsun, kimin elinde olursa olsun. Ben buyum.” İyatil’e başını salladı, sonra geri çekildi ve manastırdan kaçtı.

O gece daha sonra, günün olaylarının tam bir raporunu gönderdikten (ve deli, Amaram ve Bordin’in çizimlerini de yapmaya söz verdikten) sonra, Mraize’den gelen basit bir cevap aldı.

Gerçek kurtardığından daha çok kişiyi yok eder, Peçe. Ama sen kendini kanıtladın. Artık bizim diğer üyelerimizden korkmana gerek yok. Belli bir dövme yaptırman gerekiyor, sadakatinin bir sembolü olarak. Ben bir çizim göndereceğim. Bunu üzerinde nereye istersen yaptırabilirsin ama tekrar görüştüğümüz zaman bunu bana göstermen gerekli.

Hayaletkanlar’a hoş geldin.

t-

■!>.

n.

I

ı

't

t

I r

*ı t '■>? -•

'■W.-;,,.'

■#?

Ö^jun larvaları pupa yapmaya teşvik etmek ^’kayaşambağı yapraklarımdan oluşan bir diyet ile beılcyiç- Yeti$&jfc£f likrtatsm pupa yapmasına engel olmak için, içme sularnia şis rı ekleyin ve chullara bir fırtınadan fince esilmiş Chultanfi^hn.pupa yapmasını engellemenin en ^yöîîtemi ise, hayvj^gaigâtizı ylicefirtınalar sırannda s^ınağa koyma

w*    . ■    'v _r..“ : • -'/ •“/'-v.y    . -- ' •'    ......... : V’^1'. '

r Şat. 3& t.- Chulun metamorfozu; Larva (Chul Kr£mgIğî), ,Bl t Yetişkin Cmui, IkInci Pupa, Yaşuuk. ^

BİR BUÇUK YIL ÖNCE

Bu modern dünyada bir kadının yeri nedir? diyordu Jasnah Kholin’in kelimeleri. Her ne kadar akranlarımdan bu kadar çoğu sorsalar da ben bu soruya isyan ediyorum. Bu sorgulamanın doğasında olan önyargı onların çok fazlası için sanki görünmezmiş gibi duruyor. Geçmişin varsayımlarının pek çoğuna meydan okumaya gönüllü oldukları için kendilerini ilerlemeci olarak kabul ediyorlar.

Onlar daha da büyük olan varsayımı, kadınlar için bir “yerin” tanımlanması ve ortaya koyulmasının gerekli olduğu varsayımını görmezden geliyorlar. Nüfusun yarısı, artık nasıl olacaksa, tek bir konuşmanın sonucunda ulaşılacak olan bir role indirgenecek. Bu rol ne kadar geniş olursa olsun, doğası gereği kadınlık denilen sonsuz çeşitlilikte bir indirgenmeden ibaret olacaktır.

Ben diyorum ki, kadınlar için hiçbir rol yoktur. Bunun yerine, her kadın için bir rol vardır ve bunu da kendisinin oluşturması gereklidir. Bazıları için, bu bir âlimin rolü olacaktır; diğerleri için, bu bir eşin rolü olacaktır. Başkaları için, ikisi birden olacaktır. Daha da başkaları için, ikisi de olmayacaktır.

Benim sözlerimi bir kadının rolünü bir diğerininkinden daha fazla değerli olarak gördüğümü varsayarak saptırmayın. Benim hedefim toplumumuzu katmanlaştırmak değil; biz bunu zaten fazlasıyla iyi yapmışız; benim hedefim söylemlerimizi çeşitlendirmek.

Bir kadının gücü seçmiş olduğu rolü her ne ise onda değil, o rolü seçme gücünde olmalıdır. Bana bu noktayı belirtmemin gerekli olması bile şaşırtıcı bir şeymiş gibi görünüyor, çünkü ben bunu konuşmamızın temeli olarak görüyorum.

Shallan kitabı kapattı. Babasının Helaran’ın suikastını emretmesinden bu yana daha iki saat bile geçmemişti. Shallan odasına çekildikten sonra, dışarıdaki koridorda babasının muhafızlarından bir çifti belirmişti. Büyük olasılıkla onu izlemek için değillerdi, Shallan babasının onun Helaran’ın öldürülmesini emrettiğini duyduğunu bileceğini hiç sanmıyordu. Muhafızlar Shallan’ın üvey annesi Malise’in kaçmaya ça-724 lışmayacağından emin olmak içindi.

Bu hatalı bir varsayım olabilirdi. Shallan babasının soğuk, öfkeli bağırışları ve onun çığlıklarından sonra Malise’in hâlâ hayatta olup olmadığından bile emin değildi.

Shallan saklanmak istiyordu, dolabının içine çömelip üstünü battaniyelerle örterek gözlerini sıkı sıkı kapatmayı. Jasnah Kholin’in kitabının sözleri onu güçlendiriyordu, gerçi bazı açılardan Shallan'ın onu okuyor olması bile komik görünüyordu. Yüce-leydi Kholin seçmenin asaletinden bahsediyordu, sanki her kadının böyle bir fırsatı varmış gibi. Bir anne ya da bir âlim olmak arasındaki seçim Jasnah’nın tahminine göre zorlu bir seçimmiş gibi görünüyordu. Bu hiç de zorlu bir seçim değildi! Bu olmak için gayet müthiş bir yermiş gibi görünüyordu! İkisi de öfke, bunalım ve umutsuzlukla kaynamakta olan bir evde korku hayatı yaşamayla kıyaslandığı zaman şahane olurdu.

Shallan Yüceleydi Kholin’in nasıl biri olması gerektiğini hayal etti; başkalarının yapması gerektiğinde ısrar ettiği şeyleri yapmayan yetenekli bir kadın. Gücü, otoritesi olan bir kadın. Rüyalarının peşinden gitme lüksüne sahip olan bir kadın.

Bu nasıl bir şey olurdu?

Shallan ayağa kalktı. Kapıya doğru yürüdü, sonra da aralayarak açtı. Her ne kadar akşam ilerlemiş olsa da, iki muhafız hâlâ koridorun öbür ucunda duruyorlardı. Shallan’ın kalbi küt küt atıyordu ve ürkekliğine lanet etti. Neden o da odasında sinerek başını yastığın altına saklayan birisi yerine, harekete geçen kadınlar gibi olamıyordu?

Titreyerek odasından dışarı süzüldü. Askerlere doğru sessizce ilerledi, gözlerini üzerinde hissediyordu. Bir tanesi elini kaldırdı. Shallan adamın adım bilmiyordu. Bir zamanlar o bütün muhafızların adlarını bilirdi. O adamlar, onun yanlarında büyümüş olduğu adamlar şimdi değiştirilmişti.

“Babamın bana ihtiyacı olacak,” dedi muhafızın hareketine kulak asmayarak. Her ne kadar açıkgözlü olsa da, Shallan’ın ona itaat etmesine gerek yoktu. O her günün büyük bir kısmım odasında geçiriyor olsa da, hâlâ muhafızdan çok daha yüksek bir mertebedeydi.

Yürüyerek adamların yanından geçti, titreyen ellerini iyice sıkmıştı. Gitmesine izin verdiler. Babasının kapısının önünden geçtiği zaman içeriden yumuşak bir ağlama duydu. Neyse ki, Malise hâlâ yaşıyordu.

Babasını ziyafet salonunda yalnız başına otururken buldu, iki ateş çukuru da kükrüyordu, alevlerle dolulardı. O yüksek masaya yığılmış, gözlerini masanın üzerine dikmişti. Sert ışık tarafından aydınlatılıyordu.

Shallan o kendisini fark etmeden önce mutfağa süzüldü ve en sevdiği içkiden yaptı. Günün soğuğuna karşı ısıtılmış ve tarçınla baharatlandırılmış koyu eflatun şarap. Shallan yürüyerek ziyafet salonuna geri dönerken başını kaldırdı. Shallan kupayı onun önüne koyarak gözlerinin içine baktı. Bugün içlerinde hiç karanlık yoktu. Sadece o vardı. Bu günlerde bu çok ender oluyordu.

“Dinlemiyorlar Shallan,” diye fısıldadı. "Kimse dinlemiyor. Kendi evime karşı savaşmak zorunda olmaktan nefret ediyorum. Onların bana destek olmaları gerek.” İçkiyi aldı. “Wikim zamanın yarısını duvara bakarak geçiriyor. Jushu'nun hiç değeri yok ve Balat da her adımında bana direniyor. Şimdi Malise de.”

“Ben onlarla konuşacağım,” dedi Shallan.

Babası şarabı içti, sonra da başım sallayarak onayladı. “Evet. Evet, bu iyi olur. Balat hâlâ orada o lanet baltatazısı cesetleriyle birlikte. Öldükleri için memnunum. O eniklerin hepsi çelimsizdi. Onun zaten onlara ihtiyacı yok...”

Shallan serin havaya çıktı. Güneş batmıştı ama malikânenin saçaklarına asılmış fenerler vardı. Shallan bahçeleri geceleyin çok ender görmüştü ve karanlığın içinde gizemli bir havaya bürünüyorlardı. Sarmaşıklar yokluğun içinden uzanan, yakalayacak ve gecenin içine çekip götürecek bir şeyleri arayan parmaklar gibi görünüyordu.

Balat banklardan bir tanesinin üzerine yatmıştı. Shallan yürüyerek ona doğru yaklaşırken bir şeyler ayaklarının altında çıtırdadı. Kremcik pençeleri, birer birer gövdelerinden koparılmış, sonra da yere atılmışlardı. Shallan titredi.

“Gitmeniz gerek,” dedi Balat’a.

O kalkıp oturdu. “Ne?”

“Babam artık kendisini kontrol edemiyor," dedi Shallan yumuşak bir şekilde. "Sizin hâlâ yapabilecekken gitmeniz gerek. Malise’i de yanına almanı istiyorum.”

Balat elini dağılmış kıvırcık saç yığınının içinden geçirdi. “Malise mi? Babam onun gitmesine asla izin vermez. O bizi kovalatır.”

“Sizi her hâlükârda kovalatacak,” dedi Shallan. “Helaran’ı kovalıyor. Bugün adamlarından bir tanesine abimizi bulup öldürmesini emretti.”

“Ne!” Balat ayağa kalktı. “Vay puşt! Ben... Ben...” Karanlığın içinde Shallan’a baktı, yüzü yıldız ışığıyla aydınlanıyordu. Sonra çöktü, tekrar geri oturarak başını ellerinin arasına aldı. "Ben bir korkağım Shallan," diye fısıldadı. “Ah, Fırtınababa, ben bir korkağım. Onunla yüzleşemeyeceğim. Yapamam.”

“Helaran’a git,” dedi Shallan. “Eğer gerekli olsaydı, onu bulabilir miydin?"

“O... Evet, o bana Velath’da onunla iletişime geçmemi sağlayabilecek olan birisinin adını bıraktı.”

“Malise ile Eylita’yı al. Helaran’a gidin.”

“Babam yakalamadan önce Helaran’ı bulmaya vaktim olmaz.”

“O zaman biz de Helaran’a haber göndeririz,” dedi Shallan. “Sizin onunla buluşmanız için plan yaparız ve siz de kaçışınızı babamın uzakta olduğu bir zamana ayarlarsınız. O birkaç ay sonrası için Vedenar’a bir diğer yolculuk daha planlıyor. O yokken gidersiniz, arayı açarsınız.”

Balat başını sallayarak onayladı. “Evet... Evet, bu iyi.”

“Ben Helaran’a bir mektup yazacağım,” dedi Shallan. “Onu babamın suikastçıları hakkında uyarmamız gerek ve ondan siz üçünüzü yanına almasını isteyebiliriz.” “Bunu senin yapmak zorunda kalmaman gerekirdi ufaklık," dedi Balat, başı eğikti. "Helaran’dan sonra en büyük benim. Şimdiye kadar babamı durdurmayı başarmış olmam gerekirdi. Bir şekilde.”

“Malise’i buradan götür,” dedi Shallan. “Bu yeterli olacak.”

Balat başını salladı.

Shallan eve geri döndü, itaatsiz ailesi hakkında kafa yormakta olan babasının yanından geçti ve mutfaktan bir şeyler aldı. Sonra merdivenlere geri döndü ve yukarı doğru baktı. Birkaç derin nefes alarak eğer onu durduracak olurlarsa muhafızlara ne söyleyeceğinin üzerinden geçti. Sonra da hızla yukarı çıktı ve babasının oturma odasına giden kapıyı açtı.

“Bekle/’ dedi koridor muhafızı. “Emir bıraktı. Kimse girip çıkmayacak.”

Shallan’ın boğazı sıkıştı ve antrenmanına rağmen konuşurken kekeledi. “Onunla şimdi konuştum. Malise’le konuşmamı istiyor.”

Bir şeyler çiğnemekte olan muhafız onu inceledi. Shallan kendine güveninin solduğunu, kalbinin hızlandığını hissetti. Yüzleşme. O da en az Balat kadar korkaktı.

Muhafız öbürüne işaret etti, o da kontrol etmek için alt kata indi. Neden sonra geri dönerek başını salladı ve birinci adam da Shallan’a devam etmesi için gönülsüzce el salladı. Shallan içeri girdi.

Oda’ya.

O yıllardır buraya girmemişti. En son...

En son...

Bir elini kaldırarak resmin arkasından gelen ışığa karşı gözlerini perdeledi. Babası burada nasıl uyuyabiliyordu? Nasıl oluyordu da başka hiç kimse bakmıyordu, başka hiç kimse umursamıyordu? O ışık kör ediciydi.

Neyse ki Malise o duvara bakan rahat bir koltuğun üzerinde kıvrılmıştı, o yüzden Shallan da ışığa engel olmak için sırtını resme dönebilirdi. Bir elini üvey annesinin koluna koydu.

Shallan yıllardır birlikte yaşıyor olmalarına rağmen onu tanıyormuş gibi hissetmiyordu. Herkesin önceki karısını öldürdüğünü fısıldadığı bir adamla evlenmeyi kabul eden bu kadın kimdi? Malise Shallan’ın eğitimine nezaret ediyordu, bunun anlamı da kadınlar kaçtığı her seferinde yeni öğretmenleri onun aradığıydı, ama Malise’in kendisi Shallan’a eğitim vermek için pek bir şey yapamıyordu. İnsan bilmediği şeyi öğretemezdi.

"Anne?” dedi Shallan. Kelimeyi kullanmıştı.

Malise baktı. Odanın yakıcı ışığına rağmen, Shallan kadının dudağının yarılmış ve kanamakta olduğunu görebiliyordu. Sol kolunu dikkatle kucaklamıştı. Evet, kırıktı.

Shallan mutfaktan aldığı sargı bezini çıkardı, sonra da yaralarını silmeye başladı. O kolu sarmak için destek olarak bir şeyler bulması gerekecekti.

“Neden senden nefret etmiyor?” dedi Malise haşince. “Diğer herkesten nefret ediyor ama senden değil. ”

Shallan bezi kadının dudağına hafifçe bastırdı.

“Fırtınababa, ben neden bu lanetli eve geldim?” Malise titredi. “O hepimizi öldürecek. Birer birer, hepimizi mahvedecek ve öldürecek. Onun içinde bir karanlık var. Ben onu gördüm, gözlerinin arkasında. Bir canavar...”

“Sen gideceksin,” dedi Shallan yumuşakça.

Malise sertçe güldü. “O benim gitmeme asla izin vermez. O hiçbir şeyin gitmesine izin vermiyor. ”

Sormayacaksın,” diye fısıldadı Shallan. “Balat kaçacak ve güçlü dostları olan Helaran’a katılacak. O bir Paredar. O ikinizi de korur.”

“Biz ona asla ulaşamayız," dedi Malise. "Ve eğer ulaşırsak bile, Helaran bizi neden yanına alsın? Bizim hiçbir şeyimiz yok.”

“Helaran iyi bir adam. ’’

Malise koltuğunda kıvranarak bakışlarım bakımına devam etmekte olan Shallan’dan uzağa çevirdi. Shallan kolunu sardığı zaman inledi ama sorulara cevap vermiyordu. En sonunda Shallan atmak için kanlı bezleri topladı.

"Eğer ben gidersem ve Balat da benimle gelirse, kimden nefret edecek?” diye fısıldadı Malise. “Kime vuracak? Belki de sana mı, en sonunda? Gerçekten hak eden kişiye?”

"Belki,” diye fısıldadı Shallan, sonra da çıktı.

Neden olduğumuz yıkımlar yetmedi mi? Şu anda gezindiğin dünyalarm üzerinde Adonahium ’un dokunuşu ve tasarımı Var. Şu ana kadar ki müdahalelerimiz acıdan başka hiçbir şey getirmedi.

Kaladin’in kafesinin dışındaki taşların üzerinde ayaklar gıcırdadı. Zindancılarından bir tanesi yine onu kontrol ediyordu. Kaladin gözleri kapalı hareketsizce yatmaya devam etti ve bakmadı.

Karanlığı geride tutmak için, plan yapmaya başlamıştı. Dışarı çıktığı zaman ne yapacaktı? Çıktığı zaman. Bunu kendi kendine zorla söylemesi gerekiyordu. Dalinar’a güvenmediğinden değildi. Ama zihni... Zihni ona ihanet ediyor ve doğru olmayan şeyler fısıldıyordu.

Çarpıklıklar. Bu durumunda, Dalinar’m yalan söylemiş olduğuna inanabilirdi. Yü-ceprensin gizli gizli Kaladin’in hapiste kalmasını istediğine inanabilirdi. Ne de olsa, Kaladin berbat bir korumaydı. O duvarlara karalanan gizemli geri sayım konusunda hiçbir şey yapmayı başaramamıştı ve Beyazlı Suikastçı’yı durdurmayı da başaramamıştı.

Zihni yalanlar fısıldarken, Kaladin Köprü Dört’ün ondan kurtuldukları için mutlu olduklarına inanabilirdi. Sadece onu mutlu etmek için muhafız olmak istermiş gibi yaptıklarına. Gizli gizli hayatlarına, Kaladin onları rahatsız etmezken keyfini çıkaracakları hayatlarına, devam etmek istediklerine.

Bu uydurmaların Kaladin’e gülünç gelmesi gerekirdi. Gelmiyorlardı.

Tık.

Kaladin’in gözleri açıldı, gerginleşti. Onu götürmeye, kralın istediği gibi idam etmeye mi gelmişlerdi? Fırlayıp kalkarak bir savaş duruşunda yere indi, yemeğinden kalan boş kâse fırlatılmak için elindeydi.

Hücrenin kapısındaki zindancı gözleri açılarak geriye çekildi. “Hay Cehennem, be adam," dedi. “Uyuyorsun sanmıştım. Eh, süren doldu. Kral bugün affı imzaladı. Rütbeni ya da konumunu bile almadılar.” Adam çenesini ovuşturdu, sonra hücre kapısını çekerek açtı. “Sanırım şanslıymışsın.”

Şanslı. İnsanlar Kaladin hakkında hep bunu söylüyordu. Yine de, özgürlük olasılığı içindeki karanlığı geriye itti ve Kaladin kapıya yaklaştı. Temkinliydi. Dışarı çıktı, muhafız geriye çekildi.

“Sen şüpheci bir tipsin, değil mi?" dedi zindancı. Düşük mertebeli bir açıkgözdü. ''Sanırım bu seni iyi bir koruma yapıyordur.” Adam Kaladin’e odadan önde çıkması için işaret etti.

Kaladin bekledi.

En sonunda, muhafız içini çekti. "Peki o zaman.” Yürüyerek kapıdan çıktı ve ötesindeki koridorda ilerledi.

Kaladin takip etti ve her adımda zamanda birkaç gün geriye gittiğini hissetti. Karanlığı mühürledi. O bir köle değildi. O bir askerdi. Yüzbaşı Kaladin. O bu... Ne kadar olmuştu? İki, üç hafta? Bu kafes içindeki kısa süreden de sağ kurtulmuştu.

Artık özgürdü. Bir koruma olarak hayatına geri dönebilirdi. Ama bir şey... Bir şey değişmişti.

Hiç kimse bir daha bana bunu asla yapamayacak. Ne kral, ne general, ne berrak-beyler ne berrakhanımlar.

Ölürdü de olmazdı.

Rüzgâryönü’ne bakan bir pencerenin yanından geçtiler ve Kaladin açık havanın serin, taze kokusunu içine çekmek için durdu. Pencere dışarıdaki kampın sıradan, günlük bir görüntüsünü sunuyordu ama harikulade görünüyordu. Küçük bir meltem saçlarını karıştırdı ve kendine gülümseme izni verdi, bir eliyle çenesine uzandı. Birkaç haftalık sakal vardı. Kayanın tıraş etmesi gerekecekti.

"İşte,” dedi zindancı. “O özgür. Artık biz de bu maskaralığı bir kenara bırakabilir miyiz, Ekselansları?”

“Ekselansları” mı? Kaladin muhafızın koridordaki başka bir hücrenin önünde durmuş olduğu yere doğru döndü, koridora yerleştirilmiş olan daha büyük hücrelerden birisiydi. Kaladin en derindeki, pencerelerden uzak hücreye konulmuştu.

Zindancı tahta kapının kilidi içinde bir anahtarı çevirdi, sonra da çekip açtı. Basit bir üniforma giymiş olan Adolin Kholin dışarı çıktı. Onun da yüzünde birkaç haftalık sakal vardı, gerçi onun sakalı siyahlarla lekeli sarışındı. Prenscik derin bir nefes aldı, sonra Kaladin’e doğru dönerek başını salladı.

“O seni de mi hapsettirdi?” dedi Kaladin afallayarak. “Nasıl...? Ne...”

Adolin zindancıya doğru döndü. “Emirlerime uyuldu mu?”

“Hemen ilerideki odada bekliyorlar, Berrakbey," dedi zindancı, sesi endişeli geliyordu.

Adolin başını sallayarak onaylayıp, o yönde gitmeye başladı.

Kaladin zindancının yanına gelerek kolunu kavradı. “Ne oluyor? Kral Dalinar’ın varisini hapse mi attırdı?”

“Kralın bununla bir ilgisi olmadı,” dedi zindancı. “Berrakbey Adolin ısrar etti. Sen burada olduğun sürece gitmedi. Biz onu durdurmaya çalıştık ama adam prens. Onu hiçbir fırtına kapası şeyi yapmaya zorlayamayız, dışarı çıkmaya bile. O kendini hücreye kilitledi ve biz de bununla idare etmek zorunda kaldık.”

İmkânsızdı. Kaladin yavaş yavaş koridordan aşağı yürümekte olan Adolin'e doğru baktı. Prens, Kaladin’in hissettiğinden çok daha iyiymiş gibi görünüyordu. Adolin belli ki birkaç kere banyo yüzü görmüştü ve onun hapishane hücresi çok daha büyüktü, daha çok mahremiyet sağlıyordu.

Yine de bir hücreydi.

O gün hapsedilmemden kısa bir süre sonra duyduğum gürültü oydu, diye düşündü Kaladin. Adolin gelip kendisini içeri kapatmıştı.

Kaladin koşarak adama yetişti. "Neden?”

“Senin içeride olman doğru görünmüyordu," dedi Adolin gözleri ileride.

“Ben senin Sadeas’la düello yapma şansım mahvettim.”

"Sen olmasan ölmüş ya da sakatlanmış olurdum,” dedi Adolin. “O yüzden Sadeas’la yine de düello yapamazdım.” Prens koridorda durdu, sonra Kaladin’e baktı. “Dahası. Sen Renarin'i kurtardın.”

"Bu benim işim,” dedi Kaladin.

“O zaman sana daha çok para vermemiz gerek, oğlum köprücü,” dedi Adolin. “Çünkü ben hayatımda altı Paredar arasındaki bir dövüşün içine zırhsız atlayacak başka hiçbir adamla karşılaşacağımı hiç sanmıyorum.”

Kaladin kaşlarını çattı. “Dur. Sen kolonya mı sürdün? Hapishanede?”

“Eh, sırf hapisteyim diye barbarlaşmanın bir gereği yoktu.”

"Fırtınalar adına, şımartılmışsın sen,” dedi Kaladin gülümseyerek.

"Ben kültürlüyüm, seni küstah çiftçi,” dedi Adolin. Sonra sırıttı. "Dahası, bilmeni isterim ki burada olduğum sürece banyo yaparken soğuk su kullanmak zorunda kaldım.”

“Vah yavrum.”

"Biliyorum.” Adolin tereddüt etti, sonra bir elini uzattı.

Kaladin elini kavradı. “Özür dilerim,” dedi. “Planı mahvettiğim için.”

“Hah, sen mahvetmedin,” dedi Adolin. “Onu Elhokar yaptı. Onun kolayca senin isteğini duymazdan gelerek, benim Sadeas’a yaptığım meydan okumayı devam ettirmeme izin veremez miydi sanıyorsun? O kalabalığın kontrolünü ele geçirip, planı devam ettirmek yerine, çocuk gibi bağırıp çağırdı. Fırtına kapası herif."

Kaladin saygısız ses tonuna şaşırarak gözlerini kırptı, sonra da biraz geride durmuş, belli ki göze batmamaya çalışan zindancıya doğru bir bakış attı.

“Amaram hakkında söylediğin şeyler doğru muydu?” dedi Adolin.

“Her biri."

Adolin başını sallayarak onayladı. “Ben hep o adamın neyi gizlediğini merak etmiştim.” Yürümeye devam etti.

“Dur,” dedi Kaladin yetişmek için koşarak. “Sen bana inandın mı?”

“Babam, tanıdığım en iyi adam, belki hayatta olan adamların en iyisi,” dedi Adolin. “O bile kendini kaybediyor, yanlış kararlar veriyor ve sorunlu bir geçmişi var. Amaram ise hiçbir zaman hiçbir şeyi yanlış yapmamış gibi görünüyor. Eğer onun hakkmdaki hikâyeleri dinleyecek olursan, sanki herkes onun karanlıkta parlamasını ve işediği zaman şarap akıtmasını beklermiş gibi. Burnuma ününü korumak için fazlasıyla çok çaba harcayan birisinin kokusu geliyor.”

“Baban onunla düello yapmaya çalışmamam gerektiğini söylüyor."

“Evet," dedi Adolin koridorun sonundaki kapıya ulaşarak. “Düello, senin basitçe algılayamadığım düşündüğüm bir şekilde resmileştirilmiş olan bir şey. Bir koyugöz

Amaram gibi bir adama meydan okuyamaz ve senin de bunu kesinlikle o şekilde yapmaman gerekirdi. Bu kralı utandırdı, onun sana verdiği bir hediyenin üzerine tükürmek gibiydi.” Adolin tereddüt etti. “Elbette, bunun artık senin için bir önemi olmaması gerekir. Bugünden sonra olmaz."

Adolin kapıyı iterek açtı. Arkasında belli ki zindancıların günlerini geçirdiği küçük bir oda vardı, Köprü Dört’ün adamlarının büyük bir kısmı buraya doluşmuşlardı. Bir masa ve sandalyeler kapı açılırken Kaladin’e selam veren yirmi küsur adama yer açmak için bir köşeye itilmişti. Selamları anında bozulup gitti ve tezahürat yapmaya başladılar.

O ses... O ses en sonunda tamamen yok olana kadar karanlığı ezdi. Kaladin onlarla buluşmak için odadan içeri girerken kendisini gülümserken buldu, ellerini kavrıyor, Kaya’nın sakalı yüzünden onu iğnelemesini dinliyordu. Renarin de Köprü Dört üniformasının içinde buradaydı ve hemen abisine katılarak onunla neşeli bir şekilde sessizce konuşmaya başladı, gerçi oynamayı sevdiği o küçük kutusu elindeydi.

Kaladin yan tarafa doğru bir göz attı. Duvarın yanındaki o adamlar kimdi? Adolin’in maiyetinin üyeleriydi. Şu Adolin'in silahtarlarından bir tanesi miydi? Kumaşlara sarılmış bazı şeyler taşıyorlardı. Adolin odaya girdi ve yüksek sesle ellerini çırparak Köprü Dört’ü susturdu.

“Görünüşe göre elime, bir değil, iki tane yeni Parekılıcı ve üç Parezırhı geçmiş durumda,” dedi Adolin. “Kholin prensliği artık Alethkar’daki bütün Parelerin çeyreğine sahip ve ben de düello şampiyonu olarak adlandırıldım. Relis’in bu kadar ağır yenilgiye uğramasının utancını gizlemek için babası tarafından düellomuzun olduğu gece bir kervanla Alethkar’a geri gönderilmiş olması yüzünden, bu şaşırtıcı değil.

“Bu Parelerin bir tam takımı General Khal’a gidecek ve diğer iki Zırh’ın da babamın ordusunda uygun mevkili açıkgözlere verilmesini emrettim.” Adolin kumaşlara doğru başıyla işaret etti. “Bu da geride bir tam takım bırakıyor. Kişisel olarak, hikâyeler doğru mudur merak ediyorum. Eğer bir koyugöz bir Parekılıcı’yla bağ kuracak olursa, gözlerinin rengi değişecek mi?”

Kaladin bir an saf panik hissetti. Yine. Yine oluyordu.

Silahtarlar kumaşları açtılar ve parlayan gümüşsü bir Kılıç’ı ortaya çıkardılar. İki kenarı da keskindi, ortası boyunca büklümlü sarmaşıklar şeklinde ilerleyen bir desen vardı. Silahtarlar yerdeki bir Zırh takımım da açtılar, turuncuya boyanmıştı, Kaladin’in yenilmesine yardım ettiği adamların birinden alınmıştı.

Bu Pareleri alırsa her şey değişecekti. Kaladin kendisini anında berbat hissetti, neredeyse felç edecek kadar. Tekrar Adolin’e doğru döndü. “Bunlarla ne istersem yapabilir miyim?”

“Al onları," dedi Adolin başıyla onaylayarak. “Onlar senin.”

“Artık değil,” dedi Kaladin Köprü Dört’ün üyelerinden bir tanesine işaret ederek. “Moash. Bunları al. Artık sen bir Paredarsın. ”

Moash’ın yüzündeki bütün kan çekildi. Kaladin kendini hazırladı. Geçen sefer... Adolin onu omzundan yakalarken irkildi ama Amaram’ın ordusundaki trajedi tekrar etmedi. Bunun yerine, Adolin ona asılarak geri koridora çekti, köprücülerin konuşmasına engel olmak için bir elini kaldırmıştı.

“Bir saniye,” dedi Adolin. “Kimse kımıldamasın." Sonra, daha alçak bir sesle Kaladin'e tısladı. "Ben sana bir Parekılıcı ve Parezırhı veriyorum."

“Teşekkür ederim,” dedi Kaladin. “Moash onları iyi kullanacak. O Zahel’le antrenman yapıyordu. ”

“Ben bunları ona vermedim. Sana verdim.”

“Eğer onlar gerçekten de benimse, o zaman onlarla ne istersem yapabilirim. Ya da onlar gerçekten de benim değil mi?”

“Senin derdin ne?” dedi Adolin. “Bu her askerin rüyasıdır, koyugözlü ya da açık. Bunu hıncını almak için mi yapıyorsun? Ya da... Ya da...” Adolin tamamıyla afallamış gibi görünüyordu.

“Hınçtan değil,” dedi Kaladin alçak sesle konuşarak. "Adolin, o Kılıç’lar sevdiğim çok fazla kişiyi öldürdü. Kan görmeden onlara bakamam, onlara dokunamam.”

“Açıkgözlü olursun,” diye fısıldadı Adolin. “Gözünün rengini değiştirmezse bile, öyle sayılırsın. Paredarlar derhâl dördüncü Dan’dan sayılır. Sen Amaram’a meydan okuyabilirsin. Bütün hayatın değişir.”

“Ben bütün hayatımın bir açıkgöze dönüştüğüm için değişmesini istemiyorum,” dedi Kaladin. "Ben benim... Şu anda olduğum gibi... Olan insanların hayatlarının değişmesini istiyorum. Bu hediye benim için değil, Adolin. Senden ya da başka birinden hıncımı almaya çalışmıyorum. Ben sadece Parekılıcı istemiyorum.”

“O suikastçı geri gelecek,” dedi Adolin. “Bunu ikimiz de biliyoruz. Orada bana destek olmak için elinde Parelerle bulunmanı tercih ederim.”

“Ben onlar olmadan daha faydalı olacağım.”

Adolin kaşlarını çattı.

“Bırak Pareleri Moash’a vereyim,” dedi Kaladin. “Sen de benim bir Kılıç ve Zırh olmadan kendi başımın çaresine bakabileceğimi o meydanda gördün. Eğer benim en iyi adamlarımdan bir tanesini Parelersek, o zaman suikastçının karşısında sadece iki değil, üç kişi olacağız.”

Adolin odanın içine baktı, sonra tekrar şüpheyle Kaladin’e. “Sen manyaksın, far-kmdasm değil mi.”

"Bunu kabul ediyorum.”

“İyi,” dedi Adolin odanın içine geri girerek. “Sen. Moash, mıydı? Sanırım artık bu Pareler senin. Tebrikler. Artık sen Alethkar’ın yüzde doksanından üstün mertebedesin. Kendine bir aile ismi seç ve Kholin sancağı altındaki evlerden bir tanesine katılmak için başvur, ya da eğer öyle istiyorsan kendi evini oluştur.”

Moash emin olmak için Kaladin’e bir göz attı. Kaladin başını sallayarak onayladı. Uzun boylu köprücü odanın yan tarafına doğru yürüyerek, parmaklarını üzerine koymak için Parekılıcı’na elini uzattı. Parmaklarını kabzaya kadar indirdi, sonra kaptı, huşu içinde Kılıç’ı havaya kaldırdı. Çoğu gibi, bu da devasaydı ama Moash bunu kolaylıkla tek elinde tutabiliyordu. Kabzanın topuzuna yerleştirilmiş olan heliodor bir ışık patlamasıyla yanıp söndü.

Moash Köprü Dört’ün diğer üyelerine baktı, kocaman gözler ve açık ağızlardan oluşmuş bir denizdi. Etrafında şansprenleri yükseldi, en azından iki düzine ışıktan küreden oluşmuş bir yığın dönüyordu.

"Gözleri,” dedi Lopen. “Onların değişmesi gerekmiyor mu?”

“Eğer olursa, bu Kılıç’a bağlanana kadar olmayabilir. Bu bir hafta sürüyor.”

“Bana Zırh’ı giydirin,” dedi Moash silahtarlara. Aceleyle, sanki elinden alınmasından korkarmış gibi.

"Yeter bu kadarı!" dedi Kaya silahtarlar işe koyulurken, sesi odanın içini esir alınmış bir fırtına gibi dolduruyordu. “Var verecek partimiz! Ulu Yüzbaşı Kaladin, fırtınaların kutsadığı ve hapishanelerin sakini, gelecek ve yiyeceksin şimdi benim güvecimi. Ha! Pişiriyorum onu sen hapsedildiğinden beri.”

Köprücüler Kaladin'i askerlerden bir kalabalığın beklediği güneş ışığına çıkardılar, diğer ekiplerden çok sayıda köprücüyü de içeriyordu. Bunlar tezahürat yaptı ve Kaladin, Dalinar’m bir kenarda beklemekte olduğunu gördü. Adolin babasına katılmak için gitti ama Dalinar Kaladin’i izliyordu. O bakışın anlamı neydi? Ne kadar düşünceliydi. Kaladin başım çevirerek elini sıkan ve sırtına vuran köprücülerin selamlarını ve kabul etti.

“Ne dedin, Kaya?” dedi Kaladin. “Sen benim hapiste olduğum her gün için bir güveç mi yaptın?”

“Hayır,” dedi Teft sakalını kaşıyarak. “Fırtına kapası Boynuzyiyenli tek bir kazanı pişiriyor, şimdi kaynatmaya başlamasından beri haftalar geçti. Bizim denememize izin vermiyor ve geceleri de kalkıp kontrol etmekte ısrar ediyor.”

“Kutlama güveci bu,” dedi Kaya kollarını kavuşturarak. “Gerek uzun süre kaynaması.”

“Eh, o zaman gidelim bakalım," dedi Kaladin. "Kesinlikle hapishane yemeklerinden daha iyi bir şeylere itirazım olmaz.”

Adamlar neşeyle kışlalarına doğru geri gitmeye başladılar. Onlar giderken, Kaladin Teft’i kolundan kavradı. “Adamlar hapsimi nasıl karşıladı?” diye sordu.

“Seni kaçırmanın lafı ediliyordu,” diye itiraf etti Teft alçak sesle. "Ben akıllarını biraz başlarına getirdim. Bir iki günü hapiste geçirmeyen iyi asker olmaz. Bu işin bir parçası. Senin rütbeni indirmediler, o yüzden sadece biraz kulağını çekmek istemişler demektir. Adamlar da işin doğrusunu gördü.”

Kaladin başını sallayarak onayladı.

Teft öbürlerine doğru bir göz attı. “Ortada bu Amaram denen adama karşı epey bir öfke var. Ve epey bir de ilgi. Geçmişin hakkındaki her şey onların çenesini açıyor, sen de biliyorsun.”

"Onları kışlaya geri götür,” dedi Kaladin. “Ben de birazdan size katılacağım.” "Fazla uzun sürmesin,” dedi Teft. “Oğlanlar üç haftadır bu kapıyı koruyorlar. Onlara kutlama borcun var.”

“Geliyorum,” dedi Kaladin. “Sadece Moash’a birkaç şey söylemek istiyorum.” Teft başını salladı ve öbürlerini toparlamak için hızla gitti. Kaladin içeriye geri döndüğü zaman hapishanenin ön odası çok boş gelmişti. Sadece Moash ve silahtarlar kalmıştı. Kaladin yürüyerek yanlarına geldi, Moash’ın zırh eldiveniyle yumruk yapmasını izledi.

“Ben hâlâ buna inanmakta zorluk çekiyorum, Kal,” dedi Moash silahtarlar göğüs plakasını yerleştirirken. “Fırtınalar... Şimdi bazı krallıklardan daha değerliyim.” "Pare'leri satmanı önermem, en azından bir yabancıya,” dedi Kaladin. “O tür şeyler ihanet olarak kabul edilebiliyor.”

"Satmak mı?” dedi Moash hızla başını kaldırarak. Tekrar elini yumruk yaptı. “Asla.” Göğüs plakası yerine yerleşirken gülümsedi, saf sevinçten bir gülümsemeydi.

“Geri kalanı için ben yardım ederim,” dedi Kaladin silahtarlara. Gönülsüz bir şekilde çekilerek, Kaladin ve Moash’ı yalnız bıraktılar.

Moash’ın omuzluklardan bir tanesini omzuna yerleştirmesine yardım etti. “Burada düşünmek için epey bir zamanım oldu, ” dedi Kaladin.

“Hayal edebiliyorum.”

“Bu zaman bazı kararlara varmamı sağladı,” dedi Kaladin Zırh’ın parçası yerine yerleşerek kilitlenirken. “Bir tanesi arkadaşlarının haklı olduğu.”

Moash hızla ona doğru döndü. “O zaman...”

“O zaman onlara planlarına benim de katıldığımı söyle,” dedi Kaladin. “Onların... Hedeflerine ulaşmalarına yardım etmek için benden istedikleri neyse yapacağım.”

Oda garip bir şekilde hareketsizleşti.

Moash onu kolundan tuttu. "Senin de göreceğini biliyordum.” Giydiği Zırh’a doğru işaret etti. “Yapmamız gereken şey için bunun da faydası olacak. Ve bir kere işimiz bittiği zaman, senin meydan okuduğun belli bir adamın da aynı tedaviye ihtiyacı olabilir. ”

“Ben sadece bu en iyisi olacağı için kabul ettim,” dedi Kaladin. "Senin için, burada mesele intikam, Moash, ve bunu inkâr etmeye kalkma. Ben bunun gerçekten de Alethkar’m ihtiyacı olan şey olduğunu düşünüyorum. Belki de bütün dünyanın.”

"Ha, biliyorum,” dedi Moash miğferini takarak, yüz plakası yukarıdaydı. Derin bir nefes aldı, sonra bir adım attı ve tökezleyerek neredeyse yere yıkılıyordu. Dengesini sağlamak için bir masayı kavradı ve masa parmaklarının altında çatırdadı, tahtalar yarılmıştı.

Ne yaptığına bakakaldı, sonra güldü. “Bu... Bu her şeyi değiştirecek. Teşekkür ederim, Kaladin. Teşekkür ederim.”

“Haydi o silahtarları çağırıp şunu üzerinden çıkarmana yardım edelim,” dedi Kaladin.

“Hayır. Sen Kaya’nın fırtına kapası ziyafetine git. Ben pratik yapmak için antrenman sahasına gidiyorum^1, içinde doğal bir şekilde hareket edebilene kadar bu şeyi üstümden çıkarmayacağım.”

Renarin’ın Zırh’ını öğrenmek için ne kadar çok çaba harcadığını görmüş olan Kaladin, bunun Moash’ın istediğinden daha uzun sürebileceğinden şüpheleniyordu. Bir şey demedi, onun yerine tekrar güneş ışığına çıktı. Bir an için gözlerini kapatıp, başını gökyüzüne doğru çevirerek bunun tadını çıkardı.

Sonra Köprü Dört’e tekrar katılmak için koşarak gitti.

Yolum çok dikkatli bir şekilde seçilmiştir. Evet, senin Rayse hakkında söylediğin her şeye ben de katılıyorum, onun sergilediği aşın tehlike de dâhil.

Dalinar Zirve’den inen zikzaklı yolun üzerinde durdu, Navani de yanındaydı. Azalmakta olan ışıkta, askerlerden bir nehrin Harap Ovalar’dan savaş kamplarına akmasını izlediler. Bethab ve Thanadal’m orduları, büyük ihtimalle biraz daha erken geri dönmüş olan yüceprenslerinin peşinden plato saldırılarından dönüyorlardı.

Aşağıda Zirve’ye yaklaşmakta olan bir atlı vardı, büyük olasılıkla krala saldırı hak-kındaki haberleri getiriyordu. Dalinar muhafızlarından birine doğru baktı, bu gece dört tane vardı, iki tane onun için, iki de Navani için, ve işaret etti.

“Ayrıntıları mı istiyorsunuz, Berrakbey?” diye sordu köprücü.

“Lütfen.”

Adam zikzaklı yoldan aşağı hızla gitti. Dalinar düşünceli bir şekilde onun gitmesini izledi. Bu adamlar, kökenleri düşünüldüğü zaman, dikkate değer derecede disiplinliydi ama profesyonel askerler değillerdi. Onlar Dalinar’ın yüzbaşılarını hapse atmasından hoşlanmamışlardı.

Dalinar bunun bir soruna dönüşmesine izin vermeyeceklerini tahmin ediyordu. Yüzbaşı Kaladin onlara iyi komuta ediyordu, o tam da Dalinar’ın aradığı türden bir subaydı. İlerleme arzusu için değil, iyi yapılmış bir işin tatmini için insiyatif gösteren türdendi. O türden askerlerin akıllarım başlarında tutmayı öğrenene kadar sık sık sorunlu başlangıçları olurdu. Fırtınalar. Dalinar’ın kendisinin de hayatının çeşitli noktalarında benzer derslerin vura vura kafasına sokulması gerekmişti.

Navani’yle birlikte yoldan aşağı devam ettiler, yavaş yürüyorlardı. O bugün harikulade görünüyordu, saçları ışıkta hafifçe parlayan safirlerle örülmüştü. Navani bu yürüyüşlerden hoşlanıyordu ve ziyafete varmak için bir aceleleri de yoktu.

"Ben fabrialları pompa olarak kullanmanın da bir yolu olması gerektiğin düşünüp duruyorum,” dedi Navani biraz önceki konuşmalarına devam ederek. “Belli maddeleri çekmek ve diğerlerini çekmemek için inşa edilmiş olan mücevherleri sen de gördün, en çok bir ateşin üzerindeki duman gibi şeylerde faydalı oluyorlar. Biz bunu suyla da yapamaz mıyız?”

Dalinar başını sallayarak olumlu şekilde homurdandı.

“Savaş kamplarında gittikçe daha çok binaya Kharbranth usulünde su tesisatı döşeniyor ama o sistemler suyu borularının içinden geçirmek için yerçekiminin kendisini kullanıyor,” diye devam etti Navani. “Ben tam hareketlilik hayal ediyorum, boru kısımlarının uçlarına konulmuş mücevherlerle suyu yerin çekimine karşı yukarı ittirmek için...”

Dalinar tekrar homurdandı.

“Geçen gün yeni Parekılıcı tasarımlarında yeni bir ilerleme kaydettik.”

“Ne, öyle mi? Ne oldu?” diye sordu Dalinar. “Ne kadar erken yeni bir tanesi hazır olur?"

Navani kolunda gülümsedi.

“Ne?”

“Sadece sen hâlâ sen misin diye bakıyorum,” dedi Navani. “İlerlememiz Kılıçlardaki bağlanmak için kullanılan mücevherlerin aslında ilk başta silahların bir parçası olmayabileceğiydi. ”

Dalinar kaşlarım çattı. “Bu önemli mi?”

“Evet. Eğer bu doğruysa, anlamı Kılıçların gücünün mücevherlerden kaynaklanmadığıdır. Bu keşfin başansı, bir Parekılıcı’mn mücevheri solmuş olduğu hâlde bile neden çağırılabildiğini soran Rushu’ya ait. Bizim buna bir cevabımız yoktu ve o son birkaç haftayı o yeni bilgi evlerinden bir tanesini kullanarak Kharbranthla iletişim hâlinde geçirdi. Hıyanet’ten sadece onlarca yıl sonrasından kalmış, insanların Kılıçlara mücevherler ekleyerek çağırmayı ve göndermeyi öğrendiklerinden bahseden bir kırıntı buldu, görünüşe göre bu bir süsleme kazasıymış.”

Bir şistkabuk çıkıntısının yanından geçerlerken Dalinar yüzünü astı, burada bitkileri dikkatlice törpülerken kendi kendine mırıldanan bir bahçıvan fazla mesai yapıyordu. Güneş batmıştı, Salaş doğudan daha yeni yükseliyordu.

“Eğer bu doğruysa, tekrardan Parekılıcı’nın nasıl üretildiği konusunda hiçbir fikrimiz olmadan başa dönmüşüz demektir,” dedi Navani, sesi mutlu geliyordu.

"Bunun nasıl ilerleme olduğunu göremiyorum.”

Navani gülümseyerek kolunu sıvazladı. “Son beş yılı taktiklerini Dialectur’un Savacım örnek alarak oluşturduklarına inandığın bir düşmanla savaşarak geçirdiğini hayal et, ama sonra onların bunun adını bile duymadıklarının öğrendiğini.”

“Hm..."

“Biz Kılıç’ın gücü ve hafifliğinin bir şekilde mücevherler tarafından güç verilen bir tür fabrial aparatından geldiğini varsayıyorduk,” dedi Navani. “Durum bu olmayabilir. Görünüşe göre mücevherin görevi sadece başta Kılıç’a bağlanırken kullandmak, Parlayanların ihtiyaç duymadıkları bir şey.”

“Ne? Öyle mi?"

“Eğer bu belge kalıntısı doğruysa öyle. İmâ edilen, Parlayanların Kılıçlarını istedikleri zaman çağırıp gönderebildikleri; ama bir süre için bu beceri kaybolmuş. Ancak birileri Kılıç’ına bir mücevher eklediği zaman tekrar başlamış. Belge, mücevherlerin eklenebilmesi silahların şekillerini bile değiştirdiğini söylüyor ama ben bunun doğruluğundan şüpheliyim.

"Ne olursa olsun, Parlayanlar’ın çöküşünden sonra ama insanların Kılıç ’larma mücevherler koyarak bağlanmayı öğrenmelerinden önce, silahlar görünüşe göre hâlâ doğaüstü derecede keskin ve hafifmiş ama bağlanmak mümkün değilmiş. Bu okuduğum ve şaşırtıcı bulduğum birkaç diğer belge kalıntısını da açıklar...”

Devam etti ve Dalinar da onun sesini hoş buldu. Fabrial imalatının ayrıntıları ise, şu an için, bu sebeple çok acil değildi. Umursuyordu. Umursamak zorundaydı. Hem onun için, hem de krallığın ihtiyaçları için.

Sadece tam şu anda umursayamıyordu. Kafasının içinde Harap Ovalar’a yapılacak olan seferin hazırlıklarının üzerinden geçiyordu. Ruhdökümcüler istedikleri şekilde nasıl gözlerden saklanacaktı? Temizliğin bir sorun olmaması gerekirdi ve bol bol su bulunacaktı. Kaç tane kâtip getirmesi gerekecekti? Atlar? Sadece bir hafta kalmıştı ve taşınabilir köprülerin imalatı ve ikmâl tahminleri gibi hazırlıkların büyük bir kısmını tamamlamıştı. Ancak her zaman yapılacak daha fazla iş vardı.

Ne yazık ki en büyük değişken, planım özellikle yapamayacağı değişkendi. Kaç tane askeri olacağım bilmiyordu. Bu kaç tane yüceprensin onunla gelmeyi, eğer gelen olursa tabii, kabul edeceğine bağlıydı. Bir haftadan daha az zaman kalmıştı ve Dalinar hâlâ herhangi birinin gelip gelmeyeceğinden emin değildi.

En çok Hatham işime yarar, diye düşündü Dalinar. O disiplinli bir ordu yürütüyor. Keşke Aladar bu kadar şiddetle Sadeas'ın tarafını tutmasaydı, ben o adamı çözemiyorum. Thanadal ve Bethab... Fırtınalar, eğer ikisinden biri gelmeyi kabul ederse, onların paralı askerlerini de yanıma alacak mıyım? Bu istediğim türden bir kuvvet olur mu? Bana gelen herhangi bir mızrağı geri çevirmeye cesaret edebilir miyim ki?

“Bu gece senden iyi bir konuşma çıkmayacak, değil mi?” diye sordu Navani.

“Hayır, ” diye itiraf etti Zirve’nin eteğine gelir ve güneye dönerlerken. ‘Affedersin.”

Navani başıyla onayladı ve Dalinar maskenin çatladığını gördü. O işi hakkında konuşuyordu çünkü bu hakkında konuşulacak bir şeydi. Dalinar onun yanında durdu. “Acıttığını biliyorum,” dedi alçak sesle. “Ama azalacak.”

“Benim ona annelik yapmama izin vermezdi, Dalinar,” dedi Navani gözlerini uzaklara dikerek. “Sen bunu biliyor muydun? Sanki... Sanki Jasnah bir kere ergenliğe ulaştığı zaman, artık bir anneye ihtiyacı kalmamıştı. Ben ona yaklaşmaya çalışırdım ama orada bu soğukluk vardı, sanki sadece yakınımda olmak bile ona bir zamanlar çocuk olduğunu hatırlatırmış gibi. Benim o sorularla dolu küçük kızıma ne oldu?”

Dalinar ona sarıldı, adap Cehennem'e gidebilirdi. Yakınlarda, üç muhafız kımıldanarak başka taraflara baktılar.

“Oğlumu da alacaklar,” diye fısıldadı Navani. “Deniyorlar.”

“Ben onu koruyacağım,” diye söz verdi Dalinar.

“Peki seni kim koruyacak?”

Buna bir cevabı yoktu. Muhafızlar diye cevap vermek klişe olurdu. Onun sorduğu soru bu değildi. O suikastçı geri döndüğü zaman seni kim koruyacak?

"Ben neredeyse senin başarısız olmanı istiyorum,” dedi Navani. “Bu krallığı bir arada tutarak, kendini bir hedefe dönüştürüyorsun. Eğer her şey yıkılıp gitseydi ve biz tekrar parçalanarak prensliklere bölünseydik, belki o zaman o bizi rahat bırakırdı.”

“Ye ondan sonra da fırtına gelirdi,” diye cevap verdi Dalinar hafifçe. On bir gün.

Navani en sonunda kendisini toparlayarak geriye çekildi, başını salladı. “Haklısın, elbette. Ben sadece... Bu ilk sefer, benim için. Bununla başa çıkmak. Şşşş öldüğü zaman sen nasıl başardın? Onu sevdiğini biliyorum, Dalinar. Egom için bunu inkâr etmene gerek yok.”

Tereddüt etti. İlk sefer; Gavilar öldüğü zaman buna o kadar da üzülmediğinin bir iması. Navani daha önce ikisinin arasındaki... Zorlukların bu kadar açık bir imasını hiç dile getirmemişti.

“Affedersin,” dedi Navani. “Soranı göz önüne alındığı zaman bu fazla zor bir soru mu oldu?” Gözlerini silmek için kullandığı mendilini kaldırdı. “Özür dilerim; ben senin onun hakkında konuşmaktan hoşlanmadığını biliyorum.”

Sorun sorunun zor olması değildi. Sorun Dalinar’ın karısını hatırlayamamasıydı. Bu hatıralarının içindeki deliğin, onun bir parçasını koparıp alan ve onu yamalı bırakan değişimin, farkına bile varmadan haftalar geçirebiliyor olması ne kadar da garipti. Onun adı, ki bunu duyamıyordu bile, anıldığı zaman en ufak bir duygu kırıntısı bile yoktu.

Başka bir konuya geçmek en iyisi olacaktı. “Ben suikastçının bunların hepsiyle ilgisi olduğunu düşünmeden edemiyorum, Navani. Gelen fırtına, Harap Ovalar’ın sırları ve hatta Gavilar. Kardeşim bir şeyler biliyordu, hiçbirimizle asla paylaşmadığı şeyler.” Bir adamın söyleyebileceği en önemli kelimeleri bulman gerek. “Ben bunun ne olduğunu öğrenmek için neredeyse her şeyi verirdim.”

“Sanırım o zamanki günlüklerime geri döneceğim,” dedi Navani. “Belki o bize ipucu verecek olan bir şeyler söylemiştir. Gerçi seni uyarayım, o kayıtların üzerinden düzinelerce kere geçtim.”

Dalinar başını sallayarak onayladı. “Ne olursa olsun, bu bugün için olan bir endişe değil. Bugün, hedefimiz onlar.”

Dönüp, tıkırtılarla geçen at arabalarına baktılar, yakınlardaki yumuşak, eflatun ışıklarının karanlıkta parladığı şölen havzasına doğru gidiyorlardı. Gözlerini kıstı ve Ruthar’ın arabasının yaklaşmakta olduğunu buldu. Yüceprens Pare’lerinden arındırılmıştı, kendi Kılıç’ı dışında hepsinden. Bu kargaşada Sadeas’ın sağ elini kesmişlerdi ama başı duruyordu. Ve zehirliydi.

Diğer yüceprensler de en azından Sadeas kadar büyük bir sorundu. Onlar Dalinar’a işlerin daha önce olduğu gibi kolay olmasını istedikleri için direniyorlardı. Onlar oyunları ve zenginlikleriyle sefa sürüyordu. Egzotik yemekleri ve zengin kıyafetleriyle ziyafetler bunun fazla bariz bir kanıtıydı.

Dünyanın kendisi sona ermek üzereymiş gibi görünüyordu ve Alethiler parti veriyordu.

“Onları küçümsememelisin,” dedi Navani.

Dalinar’ın kaşları daha da çatıldı. Navani onu fazla iyi okuyabiliyordu.

“Beni dinle, Dalinar,” dedi gözlerine bakması için onu çevirerek. “Hiçbir babanın çocuklarından nefret etmesinden iyi bir şey çıkmış mıdır?”

“Ben onlardan nefret etmiyorum.”

“Sen onların aşırılıklarından nefret ediyorsun,” dedi Navani. "Ve bu duyguyu onlara karşı da hissetmeye yakınsın. Onlar bildikleri hayatları yaşıyorlar, toplumun onlara uygun diye öğrettiği yaşamları. Sen onları aşağılamayla değiştiremezsin. Sen Akıl değilsin, senin işin onları horgörmek değil. Senin işin onları kucaklamak, teşvik etmek. Onlara önderlik et, Dalinar.”

Dalinar derin bir nefes aldı ve başıyla onayladı.

“Ben kadınlar adasına gideceğim,” dedi Navani köprücü muhafızın plato saldırısının haberleriyle geri dönmekte olduğunu fark ederek. “Onlar beni geçmişte kalması daha iyi olan şeylerin eksantrik bir kalıntısı olarak görüyorlar ama ben onların beni hâlâ dinlediklerini düşünüyorum. Arada bir. Elimden geleni yapacağım.”

Ayrıldılar, Navani hızla ziyafete gitti, Dalinar da köprücü haberlerini aktarırken oyalandı. Plato saldırısı başarılı geçmiş, bir mücevherkalp ele geçirilmişti. Ovalar’ın derinliklerinde olan hedef platoya ulaşmak epey uzun bir zaman almıştı, neredeyse keşfedilmiş bölgelerin sonundaydı. Parshendiler mücevherkalp için savaşmaya gelmemişlerdi ama gözcüleri uzaktan izlemişti.

Bir kere daha savaşmamaya karar vermişler, diye düşündü Dalinar şölen havzasına kadar olan son mesafeyi aşarken. Bu değişimin anlamı ne? Ne planlıyorlar?

Şölen havzası, Zirve yerleşkesinin yanındaki bir dizi Ruhdökülmüş tepecikten oluşuyordu. Sık sık olduğu gibi suyla doldurulmuş ve küçük nehirlerin arasından yükselen adalara benzemişti. Su parlıyordu. Bu havai etkiyi yaratmak için içine küreler dökülmüş olmalıydı, hem de epey fazla sayıda. Yeni yükselmeye başlamış olan ufuktaki kırılgan ayla uyumlu olsun diye mordu.

Fenerler aralıklı olarak yerleştirilmişti ama küreleri solgundu, belki de dikkatleri parlayan sulardan uzaklaştırmamak için. Dalinar en uzaktaki adaya doğru giden köprüleri aştı, cinsiyetlerin bir arada olduğu ve sadece en güçlülerin davet edildiği kralın adası. Burası yüceprensleri bulacağını bildiği yerdi. Plato saldırısından daha yeni geri dönmüş olan Bethab bile şimdiden gelmişti. Gerçi ordusunun büyük bir kısmını paralı asker birliklerinden oluşturmayı tercih ettiği için, onun saldırıdan bu kadar hızla geri dönmesi şaşırtıcı değildi. Onlar bir kere mücevherkalbi ele geçirdiği zaman, Bethab çoğu zaman ganimetiyle hızla kampına dönüyor, geri dönüş yolunda paralı askerlerini kendi hâline bırakıyordu.

Dalinar Akıl’ın yanından geçti, karakteristik gizemiyle savaş kamplarına geri dönmüş, geçen herkese hakaret ediyordu. Dalinar’m bugün onunla laf yarıştırmaya hiç niyeti yoktu. Onun yerine Vamah’yı aradı, yüceprens en son yemekleri sırasında Dalinar’m ricalarını gerçekten de dinliyormuş gibi görünmüştü. Belki biraz daha dür-tüklemeyle, Dalinar’m Parshendilere yapacağı saldırıya katılmaya ikna edilebilirdi.

Adayı geçerken gözler Dalinar’ı takip etti ve o geçerken aceleyle fısıltılı konuşmalar başladı. Dalinar şimdiye kadar o bakışları bekler olmuştu ama hâlâ sinirini bozuyorlardı. Bu gece daha mı çoklardı? Daha mı uzun sürüyorlardı? Bu günlerde 740 Alethi sosyetesinin içine çok fazla sayıda kişinin dudaklarında gülümsemeler gör-

meden çıkamıyordu, sanki hepsinin Dalinar’a söylenmemiş olan müthiş bir şakadan haberleri vardı.

Vamah’yı üç kadından oluşan bir grupla konuşurken buldu. Bir tanesi Sivi’ydi, geleneklerin aksine arazileriyle ilgilenmesi için kocasını evde bırakarak, Harap Ovalar’a kendisi gelmiş olan Ruthar’m maiyetinden bir yüceleydiydi. Dalinar’a bir gülümseme ve bıçak gibi gözlerle dik dik baktı. Sadeas’ı devirmeyi amaçlayan manevraları büyük ölçüde başarısız olmuştu ama bu zararın ve utancın kısmen Ruthar ve Aladar’a saptırılmış olması yüzündendi. Onlar Adolin’le düello yapan adamları nedeniyle Paredar-larını kaybetmişlerdi.

Eh, o ikisi hiçbir zaman Dalinar’a gelmeyeceklerdi zaten, onlar Sadeas’ın en büyük destekçileriydi.

Dalinar yanlarına gelirken dörtlü sessizleşti. Yüceprens Vamah loş ışıkta gözlerini kısarak Dalinar’ı baştan aşağı inceledi. Yuvarlak yüzlü adamın arkasında duran bir sakisi vardı, elindeki şişede şu ya da bu türden bir egzotik içki olacaktı. Vamah sık sık verenin kim olduğuna bakmadan ziyafetlere kendi içkilerini getirirdi, o her ne içkiyi ithal etmeyi başarmışsa ondan bir yudum kazanacak kadar başarılı bir konuşmacı olmak, çoğu zaman pek çok kişi tarafından politik bir zafer olarak kabul edilirdi.

“Vamah," dedi Dalinar.

“Dalinar."

“Seninle tartışmak istediğim bir konu vardı,” dedi Dalinar. “Ben senin plato saldırılarında hafif süvariyle kazanabildiğin başarıları etkileyici buluyorum. Söyle bana, atlılarınla toptan saldırı riskine ne zaman gireceğine nasıl karar veriyorsun? At kayıpların kolaylıkla mücevherkalplerden gelen kazançlarını aşabilir ama sen bunu zekice stratejiler kullanarak dengelemeyi başarabiliyorsun. ”

“Ben...” Vamah içini çekerek yan tarafa baktı. Yakınlardaki bir grup genç adam, Dalinar’a bakarken kıs kıs gülüyorlardı. “İşin sırrı...”

Bir diğer ses adanın öbür tarafından geldi, bu sefer daha yüksekti. Vamah tekrar başladı ama gözleri o yöne doğru kaydı ve bir diğer kahkaha dalgası daha yükseldi. Dalinar kendisini bakmaya zorlayarak, kadınların ellerini ağızlarına koyduklarını, erkeklerin de öksürüklerle seslerinin üstünü kapatmaya çalıştıklarına dikkat etti. Alet-hi adabını sürdürmeye yönelik yarım yamalak bir deneme.

Dalinar tekrar Vamah’ya baktı. “Ne oluyor?”

“Affedersin, Dalinar.”

Onun yanında, Sivi bazı kâğıt sayfalarını kolunun altına sıkıştırdı. Dalinar'ın bakışlarına zorlama bir umursamazlıkla karşılık verdi.

"Pardon,” dedi Dalinar. Ellerini yumruk yaparak adayı geçerek gürültünün kaynağına doğru gitti. O yaklaşırken, sessizleştiler ve insanlar daha küçük gruplara ayrılıp, dağılarak uzaklaştılar. Onu yan yana duran Sadeas ve Aladar’la yüz yüze bırakarak dağılmalarındaki hız, sanki planlanmış gibiydi.

“Ne yapıyorsunuz?” diye hesap sordu Dalinar ikisine.

“Ziyafet çekiyoruz,” dedi Sadeas, sonra da ağzına bir parça meyve tıktı. “Belli ki.”

Dalinar derin bir nefes aldı. Uzun boyunlu ve kel Aladar’a bir bakış attı, bıyıklıydı ve dudağının altında bir sakal tutamı vardı. “Kendinden utanman gerek,” diye hırladı Dalinar ona. “Kardeşim sana bir zamanlar dostum derdi.”

“Bana demez miydi?” diye sordu Sadeas.

“Sen ne yaptın?” diye hesap sordu Dalinar. “Herkes ellerinin arkasından sırıtarak neden bahsediyor?”

“Sen her zaman ben olduğunu varsayıyorsun,” dedi Sadeas.

“Çünkü ne zaman sen olmadığını düşünsem, yanılıyorum.”

Sadeas ona ince dudaklı bir gülümseme gönderdi. Cevap vermeye başladı ama sonra bir an düşündü, ve en sonunda sadece ağzına bir diğer meyve parçası tıktı. Çiğnedi ve gülümsedi.

“Tadı güzel,” oldu bütün söylediği. Yürüyüp gitmek için döndü.

Aladar tereddüt etti. Sonra başını salladı ve takip etti.

"Ben hiç senin bir efendinin topuklarından takip edecek bir enik olacağını düşünmemiştim, Aladar,” diye seslendi Dalinar arkasından.

Cevap yoktu.

Dalinar hırladı, tekrar adayı geçti, neler olduğunu duymuş olabilecek kendi savaş kampından birilerini arıyordu. Elhokar kendi ziyafetine geç kalmış gibi görünüyordu, gerçi Dalinar şimdi onun dışarıdan yaklaştığını görebiliyordu. Teshav ya da Khal’dan daha hiç iz yoktu, artık o bir Paredar olduğu için şüphesiz ki bir görüneceklerdi.

Dalinar’ın daha düşük mevkili açıkgözlerin olacağı diğer adalara geçmesi gerekebilirdi. O tarafa doğru gitmeye başladı ama bir şeyi duyduğunda durdu.

“Vay, Berrakbey Amaram,” diye haykırdı Akıl. “Bu gece sizi görebilmeyi umuyordum. Hayatımı başkalarını mutsuz etmeyi öğrenmekle harcadım, ve o yüzden tam olarak sizin kadar doğal yetenekli olan birisiyle karşılaşmak gerçek bir zevk.”

Dalinar dönerek daha yeni gelmiş olan Amaram’ı fark etti. Parlayan Şövalye pelerinini takıyordu ve kolunun altında bir dizi kâğıt taşıyordu. Akıl’ın sandalyesinin yanında durdu, yakınlardaki su derisinin üzerine eflatun bir ton veriyordu.

“Seni tanıyor muyum?” diye sordu Amaram.

“Hayır,” dedi Akıl umursamazca. “Ama neyse ki, bunu da cahili olduğun çok, çok sayıdaki şeylerin listesine ekleyebilirsin.”

“Ama artık seninle karşılaştım,” dedi Amaram bir elini uzatarak. “O yüzden liste bir azaldı.”

“Lütfen,” dedi Akıl elini reddederek. “Bana da bulaşmasını istemem.”

“Neyin?”

“Ellerinizin temiz görünmesini sağlamak için her ne kullanıyorsanız, Berrakbey Amaram. Gerçekten güçlü bir madde olsa gerek.”

Dalinar aceleyle yaklaştı.

“Dalinar,” dedi Akıl başıyla selam vererek.

“Akıl. Amaram, o kâğıtlar ne?”

“Sizin kâtiplerinden biri onları bulmuş ve bana getirdi,” dedi Amaram. Sizin gelmeden önce ziyafette nüshaları dağıtılıyormuş. Kâtibin, eğer hâlâ görmemişse, Ber-rakhanım Navani’nin onları görmek isteyebileceğini düşünmüş. O nerede?”

“Senden uzakta, belli ki,” diye belirtti Akıl. “Şanslı kadın.”

"Akıl,” dedi Dalinar sertçe. “İzin verir misin?”

742    “Nadiren.”

Dalinar içini çekerek tekrar Amaram’a baktı ve kâğıtları aldı. “Berrakhanım Navani başka bir adada. Sen bunların ne dediğini biliyor musun?”

Amaram’ın yüz ifadesi tatsızlaştı. “Keşke bilmeseydim.”

“Kafana çekiçle vurabilirim,” dedi Akıl mutlu bir şekilde. “Şöyle iyi bir sopa sana unutturur ve o suratın için de büyük gelişme olur."

“Akıl,” dedi Dalinar düzce.

“Sadece şaka yapıyorum.”

“İyi.”

“Bir çekiç onun o kalın kafatasında çentik bile zor açar.”

Amaram yüzünde bir afallama ifadesiyle Akıl’a doğru döndü.

“Sen o ifadede epey iyisin,” diye belirtti Akıl. “Bol bol tecrüben vardır, diye tahmin ediyorum?”

“Yeni Akıl bu mu?” diye sordu Amaram.

“Yâni, Amaram’a bir embesil demek istemiyorum...”

Dalinar başını salladı.

“...Çünkü o zaman ona bu lafın ne anlama geldiğini anlatmam gerekir ve burada kimsenin o kadar zamanı olduğunu sanmıyorum.”

Amaram içini çekti. “Neden onu hâlâ kimse öldürmemiş?”

“Aptal şansı,” dedi Akıl. “Yâni hepiniz o kadar aptal olduğunuz için şanslıyım.” “Sağ ol, Akıl,” dedi Dalinar Amaram’ı kolundan tutarak kenara doğru çekerken. “Bir tane daha, Dalinar!” dedi Akıl. “Sadece son bir hakaret ve onu rahat bırakacağım.”

Yürümeye devam ettiler.

“Lord Amaram,” diye seslendi Akıl eğilmek için ayağa kalkarak, sesi ciddileşmişti. “Sizi selamlıyorum. Siz Sadeas gibi daha düşük seviyeli rezillerin olmayı sadece hayal edebileceği şeysiniz.”

“Kâğıtlar?” dedi Dalinar Akıl’ı üstüne basa basa duymazdan gelerek Amaram’a. “Onlar sizin... Tecrübelerinizin kayıtları, Berrakbey,” dedi Amaram alçak sesle. “Fırtınalar sırasında olanların. Berrakhanım Navani’nin kendisi tarafından yazılmışlar.”

Dalinar sayfalan aldı. Onun görüleri. Başını kaldırdı ve adada toplanan insan gruplan gördü, konuşuyor ve gülüyor, ona doğru bakışlar atıyorlardı.

“Anladım,” dedi Dalinar hafifçe. Şimdi gizli sırıtışların sebebi belli olmuştu. “Benim için Berrakhanım Navani’yi bul, mümkünse.”

“Nasıl isterseniz,” dedi Amaram ama durarak işaret etti. Navani yandaki ada boyunca uzun adımlarla yürüyerek onlara doğru geliyordu, üzerinde fırtına gibi bir hava vardı.

“Sen ne düşünüyorsun Amaram?” dedi Dalinar. “Benim hakkımda söylenen şeyler konusunda?”

Amaram gözlerinin içine baktı. “Bunlar belli ki Yaradan’ın kendisinden gelen görüler, bize büyük bir ihtiyaç anında veriliyorlar. Keşke onların içeriğini daha önceden bilseydim. Onlar bana kendi konumum için ve sizin Yaradan’ın peygamberi olarak seçilmiş olduğunuza dair büyük bir özgüven veriyor.”

“Ölü bir tanrının peygamberi olamaz.”

“Ölü... Hayır, Dalinar! Senin görülerindeki o sözü yanlış yorumladığın belli. O insanların zihninde ölmüş olmaktan bahsediyor, artık onun emirlerini dinlemediklerinden. Tanrı ölemez. ”

Amaram o kadar samimi görünüyordu ki. Neden oğullarına o yardım etmedi? Kaladin’in sesi Dalinar’ın zihninin içinde yankılandı. Amaram ona o gün gelmişti, elbette, özürlerini sunmuş ve bir Parlayan olarak atanmış olduğundan, bir hizbe karşı diğerine yardım etmesinin nasıl mümkün olmadığını açıklamıştı. Yüceprenslerin arasındaki çekişmelerin ötesinde olmasının gerektiğini söylemişti, bu ona acı verse bile.

“Ve sözde Elçi?” diye sordu Dalinar. “Sana sorduğum şey?”

“Hâlâ araştırıyorum.”

Dalinar başını sallayarak onayladı.

“Ben köleyi muhafızlarınızın başı olarak bırakmanıza şaşırdım,” diye belirtti Amaram. Dalinar’m bu geceki muhafızlarının durmakta olduğu yan tarafa doğru bir göz attı, adanın hemen ilerisinde diğer korumalar ve eşlikçilerle birlikte bekliyorlardı, katılan yüceleydilerin vesayetinde olan çok sayıda kız da aralarındaydı.

Bir zamanlar çok az kişi bir ziyafete yanlarında muhafızlarını getirme ihtiyacı hissederdi, çok uzun olmayan bir zaman önceydi bu. Şimdi ise orası kalabalıktı. Yüzbaşı Kaladin orada değildi, tutukluluğundan sonra dinleniyordu.

“O iyi bir asker,” dedi Dalinar alçak sesle. “Onun sadece birkaç yara izi var ve iyileşmekte güçlük çekiyor.” Vedeledev biliyor ki, onlardan bende de birkaç tane var, diye düşündü Dalinar.

“Ben sadece onun sizi düzgün bir şekilde korumayı başaramayacak olmasından endişe ediyorum,” dedi Amaram. “Hayatınız önemli, Berrakbey. Görülerinize, liderliğinize ihtiyacımız var. Yine de, eğer siz köleye güveniyorsanız, öyle olsun. Gerçi benim ondan bir özür duymaya itirazım olmazdı. Kendi kibrim için değil, onun bu yanılgısını bir kenara bırakmış olduğunu görmek için.”

Navani adalarına çıkan kısa köprüyü geçerken Dalinar bir cevap vermedi. Akıl bir hakaret etmeye başladı ama Navani ona doğru düzgün bakmaya bile gerek görmeden bir deste kağıdı yüzüne çarparak, Dalinar’a doğru yoluna devam etti. Akıl yanağını ovuşturarak arkasından baktı ve sırıttı.

İkisine katılırken Dalinar’ın elinde olan kâğıtları da fark etti, eğlenmiş gözler ve gizli kahkahalardan bir denizin içinde duruyorlarmış gibiydi.

“Değiştirmişler,” diye tısladı Navani.

"Ne?” dedi Dalinar.

Navani sayfalan salladı. “Bunlar! Sen ne yazdığını duydun mu?”

Dalinar başıyla onayladı.

"Benim yazdığım şekilde değiller,” dedi Navani. “Bütün olaya bir saçmalık havası katmak ve ben sadece seni idare ediyormuşum gibi göstermek için tonu, kelimelerimin bazılarını değiştirmişler. Daha kötüsü, başka birinin el yazısıyla senin söylediğin ve yaptığın şeylerle alay eden yorumlar eklemişler.” Sanki kendini sakinleştirmek içinmiş gibi bir nefes aldı. “Dalinar, onlar senin elinde kalan her inanılırlık kırıntısını yok etmeye çalışıyorlar.”

“Anladım.”

“Bunları nasıl ele geçirmişler?” diye sordu Amaram.

“Şüphem yok ki, hırsızlıkla,” dedi Dalinar bir şeyi fark ederek. “Navani ve oğullarımın her zaman muhafızları var ama onlar ayrıldıkları zaman odaları nispeten korunmasız kalıyor. Biz o konuda fazla gevşek davranmış olabiliriz. Yanlış anlamışım. Ben onun saldırılarının fiziksel olacağını düşünmüştüm.”

Navani etraflarındaki açıkgözler denizine baktı, yumuşak eflatun ışıkta pek çoğu çeşitli yüceprenslerin etrafındaki gruplarda toplanıyorlardı. Dalinar’ın daha da yakınına yaklaştı ve her ne kadar gözleri ateşli olsa da, Dalinar onu, onun ne hissettiğini tahmin edecek kadar iyi tanıyordu. İhanet. İşgal. Onlar için özel olan açılmış, aşağılanmış ve sonra dünyaya gösterilmişti.

“Dalinar, üzgünüm,” dedi Amaram.

“Görülerin kendilerini değiştirmemişler mi?” diye sordu Dalinar. “Onları isabetli bir şekilde kopyalamışlar mı?”

“Görebildiğim kadarıyla evet,” dedi Navani. “Ama ton farklı ve o alay. Fırtınalar. Bu mide bulandırıcı. Ben bunu yapan kadını bulduğum zaman...”

“Sakin, Navani,” dedi Dalinar elini onun omzuna koyarak.

“Bunu nasıl söyleyebiliyorsun?"

“Çünkü bu benim gerçek ile utandırılabileceğimi sanan çocuksu adamların hareketi."

"Ama yorumlar! Değişiklikler. Onlar seni gözden düşürmek için ellerinden geleni yapmışlar. Senin Şafakdili’ne bir tercüme önerdiğin kısmı bile zayıflatmayı başarmışlar. Bu...”

"Kaldıramayacağı bir silahı olan çocuktan korkmadığım gibi, düşünmeyen bir adamın aklından da asla korkmayacağım.”

Navani ona kaşlarını çattı.

"Bu Kralların Yolundan," dedi Dalinar. "Ben ilk ziyafetindeki endişeli bir genç değilim. Sadeas benim buna onun yapacağı gibi tepki vereceğimi sanarak bir hata yapıyor. Bir kılıcın aksine, horgörü sana sadece izin vereceğin kadar zarar verebilir.”

“Bu seni incitiyor,” dedi Navani gözlerinin içine bakarak. "Bunu görebiliyorum, Dalinar.”

Başkalarının da onu Navani’nin gördüklerini görecek kadar iyi tanımadığını umut ediyordu. Evet, incitiyordu. İncitiyordu çünkü bu görüler onundu, ona insanoğlunun iyiliği için emanet edilmişlerdi, ortalıkta alay konusu olmaları için değil. Onu inciten kahkahanın kendisi değil, potansiyelin kaybıydı.

Navani’den uzaklaştı, kalabalığın içinden geçti. O gözlerin bazılarını şimdi kederli olarak yorumluyordu, sadece eğlenme yoktu. Belki bunu o hayal ediyordu ama sanki bazıları ona horgörüden çok, acımayla bakıyor gibiydi.

Hangisinin daha zararlı olacağından emin değildi.

Dalinar adanın arka tarafındaki yemek masasına ulaştı. Orada, büyük bir tavayı aldı ve bunu afallamış bir hizmetçi kadına verdi, sonra masanın üzerine tırmandı. Bir elini masanın yanındaki fener direğine koydu ve küçük kalabalığa yukarıdan baktı. Bunlar Alethkar'daki en önemli kişilerdi.

Onu zaten izlemekte olmayanlar da, oraya çıkmış olduğunu görünce şok içinde döndüler. İleride, Adolin ve Berrakhanım Shallan’ın hızla adaya doğru geldiklerini fark etti. Büyük ihtimalle daha yeni gelmiş ve konuşmaları duymuşlardı.

Dalinar kalabalığa baktı. “Okuduğunuz şeyler doğru,” diye kükredi.

Afallamış sessizlik. Kendini böyle gösteriye çevirmek Alethkar’da yapılacak şey değildi. Ancak o bu akşamın gösterisine zaten dönüştürülmüştü.

“İtibarımı sarsmak için yorumlar eklenmiş ve Navani’nin yazılarının tonu değiştirilmiş,” dedi Dalinar. “Ama ben olanları gizlemeyeceğim. Ben Yaradan’dan görüler alıyorum. Neredeyse, her fırtınayla birlikte geliyorlar. Bunun sizi şaşırtmaması gerekir. Şimdi haftalardır tecrübelerim hakkında dolaşan söylentiler var. Belki de, bu görüleri önceden açıklamış olmam gerekirdi. Gelecekte, bana gelen her görü yayınlanacak ki, dünyanın her tarafındaki âlimler benim gördüklerimi inceleyebilsin.”

Sadeas’ı aradı, Aladar ve Ruthar’la birlikte duruyordu. Dalinar fener direğini kavrayarak tekrar Alethi kalabalığına baktı. “Sizleri deli olduğumu düşündüğünüz için suçlamıyorum. Bu doğal. Ama gelecek gecelerde, yağmur duvarlarınızı yıkar ve rüzgârlar ulurken, düşüneceksiniz. Sorgulayacaksınız. Ve yakında, size kanıt sunduğum zaman, bileceksiniz. Beni yok etmek için olan bu çaba, ondan sonra beni haklı çıkaracak.”

Yüzlerine baktı, bazıları korkmuş, bazıları anlayışlı, diğerleri eğlenmişti.

“Aranızda benim bu saldırı yüzünden kaçacağımı ya da yenileceğimi düşünenler var,” dedi. “Onlar beni zannettikleri kadar iyi tanımıyorlar. Ziyafet devam etsin, çünkü ben her birinizle teker teker konuşmak istiyorum. Ağzınızdaki sözler alaylı olabilir ama eğer gülmeniz gerekiyorsa, bunu benim gözlerimin içine bakarken yapın.”

Masadan aşağı indi.

Sonra çalışmaya başladı.

♦

♦ ♦

Saatler sonra, Dalinar en sonunda kendisine bir masanın yanındaki sandalyeye oturma izni verdi, etrafında yorgunluksprenleri savruluyordu. Akşamın geri kalanını kalabalığın içinde dolaşarak, zorla konuşmalara katılarak, Ovalar’a yapacağı sefer için destek toplamaya çalışarak geçirmişti.

Gördüğü şeyler hakkında doğrudan soru sorulmadığı sürece, üzerinde görülerinin olduğu sayfaları özellikle görmezden gelmişti. Onun yerine onlara güçlü, kendine güvenli bir adam sunmuştu; politikacılığa soyunmuş Karadiken. Bunu görsünler bakalım ve oynanmış kayıtların onu göstermeye çalıştığı zayıf deliyle bir kıyaslasınlar.

Dışarıda, şimdi ikinci aya uyması için küreleri değiştirildiğinden mavi parlayan küçük nehirlerin ötesinde, kralın at arabası uzaklaşıyor, Elhokar ve Navani’yi kısa bir mesafe ötedeki Zirve’ye götürüyordu. Orada taşıyıcılar onları tahtırevanla yukarıya götürecekti. Adolin zaten gitmişti, epey bir uzakta olan Sebarial’ın savaş kampına giderken Shallan’a eşlik ediyordu.

Adolin genç Veden kadına, yakın zamanlardaki başka hiçbir kadına olmadığı kadar düşkünmüş gibi görünüyordu. Sadece bu sebep için bile, Dalinar gittikçe onların ilişkisini desteklemeye daha da meyilli hâle gelmekteydi. Eğer Jah Keved’den onun ailesi hakkında birkaç düzgün cevap alabilirse tabii. O krallık berbat hâldeydi.

Diğer açıkgözlerin çoğu gitmiş, onu yiyecekleri temizleyen hizmetkârlar ve parshmenlerle dolu bir adada bırakmışlardı. Böyle görevler için güvenilen birkaç başhizmetkâr, uzun sopaların ucundaki ağlarla nehirlerin içindeki küreleri toplamaya başlamışlardı. Önerisi üzerine, Dalinar’ın köprücüleri sadece beklenmedik bir yemek önerilen askerlerde görülebilen hevesli iştahla ziyafetin artıklarına saldırıyorlardı.

Bir hizmetkâr yanından geçiyordu, sonra durarak elini belindeki kılıcına koydu. Dalinar irkilerek Akıl’ın siyah askerî üniformasını bir başhizmetkâr çırağımnkiyle karıştırdığını fark etti.

Dalinar yüzüne katı bir ifade yerleştirdi ama içten içe inliyordu. Akıl? Şimdi mi? Dalinar sanki on saattir durmadan bir savaş meydanında dövüşüyormuş gibi hissediyordu. Birkaç saatlik incelikli konuşmaların, ona bu kadar benzeyebiliyor olması garipti.

“Bu gece yaptığın zekiyceydi,” dedi Akıl. “Sen bir saldırıyı bir vaade dönüştürdün. Bir hakareti dişsiz bırakmak için çoğu zaman tek yapman gerekenin ona sarılmak olduğunu insanların en bilgeleri bilir.”

“Teşekkürler, ” dedi Dalinar.

Akıl kısaca başını salladı, gözleriyle kaybolmakta olan kralın arabasını takip ediyordu. “Bu akşam kendimi yapacak pek bir şeyim olmadan buldum. Elhokar’ın bir Akıl'a ihtiyacı yoktu çünkü onunla konuşmak isteyen çok azdı. Bunun yerine hepsi sana geldiler."

Dalinar içini çekti, bütün gücü çekilip gidiyormuş gibiydi. Akıl bunu söylememişti ama söylemesine gerek yoktu. Dalinar imayı okuyordu.

Onlara krala değil, sana geldiler. Çünkü aslında kral serisin.

“Akıl, ben bir despot muyum?” diye sorarken buldu Dalinar kendisini.

Akıl bir kaşını kaldırdı ve kurnazca bir iğneleme ararmış gibi göründü. Bir an sonra, bu düşünceyi bir tarafa bıraktı. “Evet, Dalinar Kholin,” dedi alçak sesle, bir insanın gözleri yaşlı bir çocukla konuşurken yapacağı gibi teselli edercesine konuşuyordu. “Öylesin.”

“Olmak istemiyorum.”

"Kusura bakma, Berrakbey, ama bu tam olarak doğru değil. Sen gücün peşinde koşuyorsun. Bulunca yapışıyor ve sadece çok büyük zorlukla bırakıyorsun.”

Dalinar başını eğdi.

“Kederlenme,” dedi Akıl. “Bu despotların çağı. Ben buranın daha fazla bir şey için hazır olduğundan şüpheliyim ve iyi niyetli bir despot, zayıf iktidarın felaketinden iyidir. Belki başka bir yer ve zaman olsa, seni kınardım hınç ve öfkeyle. Bugün, burada, seni övüyorum bu dünyanın ihtiyacı olan şey olduğun için.”

Dalinar başını salladı. “Elhokar'ın iktidarını yürütmesine izin vermeli ve yaptığım şekilde müdahale etmemeliydim.”

“Neden?”

“Çünkü o kral.”

“Ve bu konum kutsal bir şey mi? İlahi mi?”

“Hayır,” diye itiraf etti Dalinar. “Yaradan, ya da o olduğunu iddia eden kişi öldü. Öyle olmasaydı bile, krallık bizim ailemize doğal olarak gelmedi. Biz onu ele geçirdik ve diğer yüceprenslere zorla kabul ettirdik. ”

"O zaman neden?”

“Çünkü biz hatalıydık,” dedi Dalinar gözlerini kısarak. “Gavilar, Sadeas ve ben bütün o yıllar önce yaptığımız şeylerde haksızdık. ”

Akıl gerçekten de şaşırmış gibi görünüyordu. “Sen krallığı birleştirdin, Dalinar. Sen iyi bir iş yaptın, son derece gerekli olan bir şey.”

“Bu mu birlik?” diye sordu Dalinar elini ziyafetin dağınık kalıntılarına, uzaklaşan açıkgözlere doğru sallayarak. “Hayır, Akıl. Biz başarısız olduk. Biz ezdik, biz öldürdük ve sefil bir hâlde başarısızlığa uğradık.” Başını kaldırdı. “Alethkar bana sadece talep ettiğim şeyi veriyor. Tahtı güçle alarak biz, iktidar hakkının güç olduğunu ima ettik, hayır, bağırdık. Eğer Sadeas benden daha güçlü olduğunu düşünüyorsa, o zaman tahtı benden almaya çalışmak onun görevidir. Bunlar gençliğimin meyveleri, Akıl. İşte bu yüzden bizim bu krallığı dönüştürmek için despotluktan daha fazlasına ihtiyacımız var, iyi niyetlisi bile olsa. Nohadon’un öğrettiği şey buydu. Ve benim en başından beri ıskaladığım şey.”

Akıl başını salladı, düşünceli görünüyordu. “Benim senin o kitabını tekrar okumam gerek, gibi görünüyor. Ama seni uyarmak istemiştim. Ben yakında gidiyorum.”

“Gidiyor musun?” dedi Dalinar. “Sen daha yeni geldin.”

“Biliyorum. İtiraf etmem gerekir ki, bu inanılmaz derecede sinir bozucu. Ben, olmam gereken yeni bir yer keşfettim, gerçi dürüst olmak gerekirse, neden orada olmam gerektiğinden tam olarak emin değilim. Bu her zaman istediğim kadar iyi yürümüyor.”

Dalinar ona kaşlarını çattı. Akıl sevimlice gülümseyerek karşılık verdi.

"Sen onlardan biri misin?” diye sordu Dalinar.

“Pardon?"

"Bir Elçi.”

Akıl güldü. “Hayır. Sağ ol, ama hayır.”

“Sen benim aradığım şey misin o zaman?” diye sordu Dalinar. “Parlayan?”

Akıl gülümsedi. “Ben sadece bir insanım, Dalinar, her ne kadar bunun doğru olmamasını o kadar sık istesem de. Parlayan değilim. Ve her ne kadar senin arkadaşın olsam da, lütfen hedeflerimizin tam olarak uyuşmadığım anla. Sen bana çok fazla güvenmemelisin. Eğer, ihtiyacım olan şeyi elde etmek için bu dünyanın yıkılmasını Ye yanmasını izlemek zorunda kalırsam, bunu yapacağım. Göz yaşlarıyla, evet, ama olmasına izin veririm.”

Dalinar kaşlarını çattı.

“Yardım etmek için elimden geleni yapacağım,” dedi Akıl. “Ve bu sebepten dolayı da gitmem gerek. Çok fazla riske giremem, çünkü eğer o beni bulursa, o zaman hiçbir şey olurum; ufalanmış ve geri birleştirilemez parçalara ayrılmış olan bir ruh. Benim burada yaptığım şey senin hiçbir zaman bilemeyeceğin kadar tehlikeli.”

Gitmek için döndü.

“Akıl,” diye seslendi Dalinar.

“Evet?”

“Kim seni bulursa?”

“Senin savaştığın, Dalinar Kholin. Nefretin babası.” Akıl selam verdi, sonra da hızla uzaklaştı.

Bununla birlikte bütün bu şeyler bir amaç için düzenlenmiş gibi görünüyor ve eğer daha bebekler olan bizler, atölyenin içindeki bir şeylere toslayacak olursak, sorunu engellemiş değil, daha da kötüye götürmüş oluruz.

Harap Ovalar.

Kaladin, adamlarının güvenli buldukları uçurumların aksine, bu diyarların sahibi değillerdi. İlk saldırısındaki bu kırık taşlardan ibaret arazi tarafından mahvedilmiş olan kanlı ayakların acısını fazlasıyla iyi hatırlıyordu. Buralarda neredeyse hiçbir şey yetişmiyordu, sadece arada bir kayafilizi öbekleri veya da bir platonun Rüzgâryönü tarafından sarkan bir dizi girişken sarmaşık oluyordu. Çatlakların dipleri yaşamla tıkalıydı ama bu yukarısı çoraktı.

Adamlarım bir köprü saldırısının sonunda bekleyen katliamla kıyasladığı zaman köprüyü taşımaktan yanan omuzlar ve ağrıyan ayaklar hiçbir şey değildi. Fırtınalar... Ovalar boyunca bakmak bile Kaladin’in irkilmesine neden oluyordu. Havadaki okların vızıltısını, dehşet içindeki köprücülerin çığlıklarını, Parshendilerin şarkılarını duyabiliyordu.

Köprü Dört’ün daha fazlasını kurtarabilmiş olmam gerekirdi, diye düşündü Kaladin. Eğer güçlerimi daha çabuk kabul etseydim, bunu yapabilir miydim?

Kendini sakinleştirmek için içine Fırtınaışığı çekti. Ama gelmemişti. Afallamış bir hâlde durdu, Dalinar’ın devasa mekanik köprülerinden birinin üzerinden askerler karşıya geçiyordu. Tekrar denedi. Hiçbir şey yoktu.

Kesesinden bir küre çıkardı. Ateşmarka her zamanki ışığıyla parlıyor, parmaklarını kırmızıya boyuyordu. Bir sorun vardı. Kaladin bir zamanlar olduğu gibi Fırtınaışığı’nı içinde hissedemiyordu.

Syl bir grup rüzgârspreniyle birlikte uçurumun yukarısındaki havanın içinde uçuyordu. Onun kıkırdayan kahkahası Kaladin’in üzerine yağmur gibi döküldü ve Kaladin yukarıya baktı. “Syl?” diye sordu sessizce. Fırtınalar. Bir aptal gibi görünmek istemiyordu ama içinin derinliklerinde bir yerlerde kuyruğundan yakalanmış fare gibi panikleyen bir şeyler vardı. “Syl!”

Geçmekte olan birkaç asker Kaladin’e, sonra da havaya doğru bir göz attılar. Syl ışıktan bir kurdele şeklinde aşağı fırlarken Kaladin onları umursamadı. Syl etrafında döndü, hâlâ kıkırdıyordu.

Fırtınaışığı ona geri döndü. Onu tekrar hissedebiliyordu ve açgözlüce küreden emdi, gerçi Işık’ın hareketini gizlemek için ilk önce küreyi yumruğunun içinde saklayarak göğsüne dayayacak kadar aklını başında tutabilmişti. Bir markanın Işık’ı onu ele vermeye yetmezdi ve içinde köpüren Fırtınaışığı’yla kendisini çok, çok daha iyi hissediyordu.

“Ne oldu?” diye fısıldadı Syl’e. “Bağımızda bir sorun mu var? Sözler’i yeteri kadar çabuk bulamadığım için mi?”

Syl bileğine kondu ve genç bir kadının şeklini aldı. Başını bir yana eğerek dikkatle eline baktı, “içinde ne var?” diye sordu komplocu bir fısıltıyla.

“Bunun ne olduğunu biliyorsun, Syl,” dedi Kaladin sanki üzerine bir kova fırtına-suyu dökülmüş gibi ürperti hissederek. “Bir küre. Demin onu görmedin mi?”

Syl ona baktı, yüzü masumdu. “Kötü seçimler yapıyorsun. Yaramaz.” Yüz hatları bir an için Kaladin’inkileri taklit etti ve sanki onu irkiltmek istermiş gibi öne doğru sıçradı. Güldü ve fırlayarak uzaklaştı.

Kötü seçimler. Yaramaz. O zaman, bu Moash’a krala suikast düzenlemelerine yardım edeceğine dair verdiği söz yüzünden miydi? Kaladin içini çekerek ilerlemeye devam etti.

Syl neden onun seçiminin doğru olduğunu göremiyordu. O bir sprendi ve basit, aptalca bir ahlak anlayışı vardı. İnsan olmak çoğu zaman tatsız seçeneklerin arasından seçim yapmaya zorlanmak demekti. Hayat onun olmasını istediği gibi temiz ve düzenli değildi. Dağınıktı, kremle kaplıydı. Hiçbir insan hayatın içinden onunla kaplanmadan yürüyemezdi, Dalinar bile.

“Benden çok fazla şey istiyorsun,” diye tersledi Syl’i uçurumun öbür tarafına gelirken. “Ben antik zamanların bir tür şanlı şövalyesi değilim. Ben bozuk bir adamım. Beni duyuyor musun, Syl? Ben bozuğum."

Syl fırlayarak yanına geldi ve fısıldadı. “Onların hepsi öyleydi, şapşal.” Uçup gitti.

Kaladin askerler köprüden karşıya geçerlerken izledi. Bir plato saldırısına çıkmamışlardı ama Dalinar yine de bol bol asker getirmişti. Harap Ovalar’a çıkmak bir savaş meydanına girmek demekti ve Parshendiler daima bir tehditti.

Köprü Dört kendi daha küçük köprülerini taşıyarak mekanik köprünün üzerinden geçiyorlardı. Kaladin o olmadan kamplardan ayrılacak değildi. Dalinar’ın kullandığı bu devasa, yerine sabitlenebilen, chulların çektiği aletler inanılmazdı ama Kaladin onlara güvenmiyordu. Hiç de omuzlarının üzerindeki sağlam bir köprüye güveneceği kadar değil.

Syl yakınlarından uçarak geçti. Syl gerçekten de Kaladin’in kendi doğru ve yanlış algısına uyacak bir şekilde yaşamasını mı bekliyordu? Kaladin’in onu kızdırma riski olan bir şeyi her yaptığı zaman güçlerini elinden mi alacaktı?

Bu boynunun etrafında bir ilmikle yaşamak gibi bir şey olurdu.

Endişelerinin günü berbat etmesine engel olmakta kararlı bir şekilde, Köprü 7SO Dört’ü kontrol etmeye gitti. Açık gökyüzüne bak, dedi kendi kendisine. Rüzgârı içi-

ne çek. Özgürlüğün tadını çıkar. Hapiste geçen o kadar uzun zamandan sonra, bu şeyler muhteşemdi.

Köprü Dört’ü tören rahatında köprülerinin yanında beklerken buldu. Onları yeni üniformalarının üzerine eski omuzluklu deri yeleklerini giymiş olarak görmek garipti. Onları bir zamanlar oldukları şey ile, şu anda oldukları şeyin arasındaki garip bir karışıma dönüştürüyordu. Kaladin’e hep birlikte selam verdiler ve o da selamlarına karşılık verdi.

“Rahat,” dedi onlara ve onlar da sırayı bozdular, Lopen ve yardımcıları su tulumları dağıtırken şakalaşıyor ve gülüyorlardı.

“Ha!” dedi Kaya içmek için köprünün yan tarafına kurulurken. “Bu şey, değil hatırladığım kadar zor benim.”

“Çünkü biz daha yavaş gidiyoruz,” dedi Kaladin Dalinar’ın mekanik köprüsünü işaret ederek. “Ve sen köprü taşıdığımız eski günleri hatırlıyorsun, daha sonraki iyi beslenmiş ve iyi eğitilmiş olduğumuz zamanlardakileri değil. O zaman daha kolaylaşmıştı.”

“Hayır,” dedi Kaya. “Hafif daha köprü çünkü yendik Sadeas’ı biz. Doğrusu bu işlerin.”

“Bu hiç mantıklı değil.”

“Ha! Kusursuz mantık.” Bir yudum aldı. “Hava hastası ovalı.”

Kaladin başını salladı ama Kaya’nm tanıdık sesi onu gülümsetmişti. Kendi susuzluğunu giderdikten sonra, platonun karşısında Dalinar’ın geçmeyi yeni bitirdiği yere doğru koştu. Yakınlarda uzun bir kaya oluşumu platonun üzerinde yükseliyordu ve onun tepesinde de küçük bir kale gibi tahtadan bir bina vardı. Oraya yerleştirilmiş olan dürbünden güneş ışığı parlıyordu.

Bu platoya gelen hiçbir kalıcı köprü yoktu, savaş kamplarına en yakın olan güvenli bölgenin hemen dışındaydı. Buraya yerleştirilmiş olan bu izciler atlamacıydı, uzun sırıklar kullanarak uçurumların dar yerlerinden karşıya atlıyorlardı. Bu özel bir delilik türü gerektiren bir işe benziyordu ve o yüzden de, Kaladin bu adamlara her zaman saygı duymuştu.

Atlamacılardan bir tanesi Dalinar’la konuşuyordu. Kaladin adamın uzun ve ince olmasını beklerdi ama o kısa ve tıknazdı, kaim önkolları vardı. Ceketinin kenarlarında beyaz şeritler olan bir Kholin üniforması giyiyordu.

“Biz orada bir şey gördük, Berrakbey,” diyordu atlamacı Dalinar’a. “Ben kendi gözümle gördüm ve tarihi ve zamanı defterime rünle kaydettim. Bir adamdı, parlıyordu, Ovalar’ın üzerinde gökyüzünde ileri geri uçuyordu.”

Dalinar homurdandı.

“Ben delirmedim, komutanım,” dedi atlamacı ağırlığını öbür ayağına kaydırarak. “Öbür oğlanlar da gördüler, ben onlara da...”

“Sana inanıyorum, asker,” dedi Dalinar. “O Beyazlı Suikastçı’ydı. Krala saldırdığı zaman da öyle görünüyordu.”

Adam rahatladı. “Berrakbey, ben de öyle düşünmüştüm, komutanım. Kamptaki bazı adamlar bana sadece görmek istediğim şeyi gördüğümü söylemişti.”

“Onu görmeyi kimse istemez,” dedi Dalinar. “Ama neden zamamnı burada harcıyor? Eğer bu kadar yakındaysa, neden saldırmak için geri gelmedi?”

Kaladin boğazını temizledi, rahatsızdı, ve gözcü yerine işaret etti. “Şu yukarıdaki kale, o tahtadan mı?”

“Evet,” dedi ati amacı, sonra Kaladin’in omuzlarındaki düğümleri fark etti. “Iı, komutanım."

“O yücefırtınalara dayanıyor olamaz,” dedi Kaladin.

“Biz onu bozuyoruz, komutanım.”

"Ve kampa geri mi taşıyorsunuz?” diye sordu Kaladin kaşlarını çatarak. “Yoksa burada fırtınaya mı bırakıyorsunuz?”

“Bırakmak?” dedi kısa boylu adam. "Biz onunla burada kalıyoruz, komutanım.” Kaya oluşumunun dibindeki oyulmuş bir alana doğru işaret etti, çekiçler ya da bir Parekılıcı ile kesilmişti. Pek büyük görünmüyordu, aslında sadece bir odacıktı. Görünüşe göre yukarıdaki platformun tahta zeminini alıyor ve bir tür kapı oluşturmak için odacığın yanlarındaki kopçalarla kayaya sabitliyorlardı.

Gerçekten de özel bir delilik türüydü.

"Berrakbey, komutanım,” dedi atlamacı Dalinar’a. "Beyazlı buralarda bir yerlerde olabilir. Bekliyordun”

“Teşekkür ederim, asker,” dedi Dalinar başını sallayarak ona izin verirken. “Bizi giderken izleyin. Bize kampların yakınlarına yaklaşan bir uçurumşeytanı hakkında raporlar geldi.”

“Emredersiniz, komutanım,” dedi adam tekrar selam vererek ve sonra nöbet yerine geri dönmek için ipten merdivenine doğru gitti.

“Ya suikastçı gerçekten gelirse?" diye sordu Kaladin alçak sesle.

“Ben onun burada nasıl fark yaratacağını göremiyorum,” dedi Dalinar. “O eninde sonunda geri gelecek. Ovalar’da ya da sarayda, onunla savaşmak zorunda kalacağız.”

Kaladin homurdandı. “Keşke Adolin’in kazandığı Parekılıçları’ndan bir tanesini kabul etseydiniz, komutanım. Eğer siz kendinizi savunabilseydiniz, ben kendimi daha rahat hissederdim.”

“Sanırım sen şaşıracaksın,” dedi Dalinar savaş kampına doğru dönerek gözlerini gölgelerken. “Ben Elhokar’ı orada yalnız bıraktığım için iyi hissetmiyorum ama.”

“Suikastçı sizi istediğini söylemişti, komutanım,” dedi Kaladin. “Eğer siz kraldan uzakta olursanız, bu sadece onu korumaya fayda sağlar."

"Sanırım öyle,” dedi Dalinar. “Eğer suikastçının sözleri yanlış yönlendirme amaçlı değilse.” Başını salladı. “Bir dahaki sefer senin onun yanında kalmanı emredebilirim. Ben önemli bir şeyleri kaçırdığım hissinden kurtulamıyorum, burnumun dibinde olan bir şeyleri.”

Kaladin çenesini sıkarak hissettiği ürpertiyi görmezden gelmeye çalıştı. Bir dahaki sefer senin onunyanında kalmanı emredebilirim... Sanki neredeyse kaderin kendisi Kaladin’i krala ihanet edebilecek bir konuma getirmek için çalışıyordu.

“Senin hapsedilmen konusunda,” dedi yüceprens.

“Çoktan unutuldu, komutanım,” dedi Kaladin. En azından Dalinar’m rolü. “Rütbemin indirilmemesini takdir ediyorum.”

“Sen iyi bir askersin,” dedi Dalinar. “Çoğu zaman.” Gözleri köprülerini kaldırmakta olan Köprü Dört’e doğru kaydı. Özellikle yan taraftaki bir adam dikkatini çekmişti: Köprü Dört üniformasını giymiş olan Renarin köprüyü kaldırıyordu. Yakınlardan, Leyten güldü ve ona nasıl tutacağıyla ilgili tüyolar verdi.

“O aslında uyum sağlamaya başlıyor, komutanım,” dedi Kaladin. “Adamlar onu seviyor. O günü göreceğim hiç aklıma gelmezdi.

Dalinar başını sallayarak onayladı.

“Arenada olanlardan sonra nasıldı?” diye sordu Kaladin alçak sesle.

“Zahel’le antrenman yapmaya gitmeyi reddetti,” dedi Dalinar. “Bildiğim kadarıyla, o haftalardır Parekılıcı’m çağırmadı.” Bir an daha onu izledi. “Senin adamlarınla birlikte geçirdiği zaman bir asker gibi düşünmesine yardım ettiğinden onun için iyi mi, yoksa sadece onu daha büyük sorumluluklarından kaçınmaya mı teşvik ediyor, emin olamıyorum.”

“Komutanım,” dedi Kaladin. “Eğer izin verirseniz, oğlunuz uyumsuz bir tipe benziyor. Yersiz. Yalnız, sıkkın.”

Dalinar başıyla onayladı.

“O zaman, kesin olarak söyleyebilirim ki, onun kendisini bulabileceği en iyi yer Köprü Dört.” Bunu bir açıkgöz hakkında söylüyor olmak garipti, ama doğruydu.

Dalinar homurdandı. “Senin yargına güveneceğim. Git. Eğer gerçekten de bugün gelecek olursa diye, adamlarının suikastçıya karşı tetikte olduklarından emin ol.”

Kaladin başını sallayarak yüceprensi arkada bıraktı. Dalinar’ın görülerini daha önce de duymuştu ve içerikleri hakkında bir sezisi de vardı. Onun ne düşündüğünü bilmiyordu ama görü kayıtlarının tamamının bir örneğini bularak, Ka’ya okutmaya niyeti vardı.

Belki de Syl’in Dalinar’a güvenmekte her zaman bu kadar kararlı olmasının nedeni bu görülerdi.

Gün geçtikçe, ordu Ovalar üzerinde bir tür kıvamlı sıvının akışı gibi, sığ bir yamaçtan aşağı damlayan çamur gibi hareket etti. Bütün bunlar Shallan bir uçurumşey-tanı kozası görebilsin diyeydi. Kaladin bir platonun üzerinde yürürken başını iki yana salladı. Adolin kesinlikle tutulmuştu, sırf kızın heveslerini tatmin etmek için, babası da dâhil, bütün bir vurucu kuvveti Ovalar’a çıkarmayı başarmıştı.

“Yürüyor musun, Kaladin?” dedi Adolin tırısla gelerek. Prens o beyaz canavar gibi atma binmişti, çekiçler gibi toynakları olan şey. Mavi Parezırhı’m giymişti, miğferi eyerin arkasındaki bir çıkıntıya bağlanmıştı. “Ben senin babamın ahırlarında tam talep hakkın olduğunu sanıyordum.”

“Levazım subaylarından da tam talep hakkım var,” dedi Kaladin. “Ama beni sırf yapabiliyorum diye buralara sırtımda bir kazan taşıyarak gelirken de görmüyorsun. ”

Adolin kıs kıs güldü. “Daha çok ata binmeyi denemelisin. Avantajları olduğunu itiraf etmen gerek. Dörtnalın hızı, saldırı yüksekliği.” Atının boynunu okşadı.

“Sanırım ben sadece kendi ayaklarıma çok fazla güveniyorum.”

Adolin sanki bir insanın tarihte söylediği en bilgece şeymiş gibi başını salladı, sonra tahtırevanındaki Shallan’ı kontrol etmek için atını geriye sürdü. Kendini biraz yorgun hisseden Kaladin, başka bir küre için cebini karıştırdı, bu sefer sadece bir elmas çentik, ve göğsüne dayadı. Nefesini çekti.

Yine bir şey olmadı. Fırtına kapası! Syl’i arayarak etrafına bakındı ama onu bulamadı. Son zamanlarda öylesine oyuncu olmuştu ki, Kaladin bunun hepsinin bir tür numara mı olduğunu merak etmeye başlıyordu. Gerçeğin bundan ibaret ve daha fazla bir şeyler olmamasını umuyordu. İçten içe dırdır ve şikâyet etmesine rağmen, bu gücü çok fena istiyordu. Gökyüzü, rüzgârların kendileri onun olmuştu. Onlardan vazgeçmek, kendi ellerinden vazgeçmek gibi bir şey olurdu.

En sonunda şu anki platolarının kıyısına ulaştı, Dalinar’ın mekanik köprüsü yerleşiyordu. Neyse ki burada, kayaların üzerinden yakınlardaki bir çatlağın güvenliğine doğru gitmekte olan bir kremciği izlerken Syl’i buldu.

Kaladin onun yanında bir kayanın üzerine oturdu. “Demek Moash’a yardım etmeyi kabul ettiğim için beni cezalandırıyorsun, ” dedi. "O yüzden Fırtınaışığı’yla sorun yaşıyorum."

Syl bir tür yuvarlak, yanardöner kabuklu böcek olan kremciğin peşinden takip etti.

“Syl? Sen iyi misin?” diye sordu Kaladin. “Sen...”

Eskiden olduğu gibi görünüyorsun. İlk karşılaştığımız zaman. Bunu kabul etmek içinde bir dehşet hissinin yükselmesine neden oldu. Eğer güçleri azalıyorsa, bu bağın kendisi zayıflamakta olduğu için miydi?

Syl başını kaldırarak ona baktı ve gözleri daha odaklı, yüzü kendi normal ifadesine daha benzer hâle geldi. “Sen ne istediğine karar vermek zorundasın, Kaladin,” dedi.

“Sen Moash’ın planından hoşlanmıyorsun,” dedi Kaladin. “Seni beni onun hakkında fikrimi değiştirmeye mi zorlamak istiyorsun?”

Syl yüzünü kırıştırdı. “Ben seni hiçbir şeye zorlamak istemiyorum. Sen doğru olduğunu düşündüğün şeyi yapmak zorundasın.”

“Ben de bunu yapmaya çalışıyorum!"

“Hayır. Öyle yaptığını sanmıyorum.”

“Tamam. Moash ve arkadaşlarına vazgeçtiğimi, onlara yardım etmeyeceğimi söylerim.”

"Ama sen Moash'a söz verdin!”

“Dalinar’a da söz verdim...”

Syl dudaklarını sıkarak Kaladin’in gözlerinin içine baktı.

“Sorun bu, değil mi,” diye fısıldadı Kaladin. “Ben iki söz verdim ve ikisini birden tutamam.” Hay Cehennem. Parlayan Şövalyeler’i yok eden de böyle bir şey miydi?

Şerefspreninin karşısına böyle bir seçimle çıkarsan, ona ne olurdu? İki durumda da bir yemin bozulacaktı.

Aptal, diye düşündü Kaladin kendi kendine. Görünüşe göre bu günlerde hiçbir doğru seçim yapamıyordu.

“Ne yapacağım, Syl?” diye fısıldadı.

Havada hemen önünde durana kadar yukarı çıktı, gözleri onunkilerin hizasınday-dı. “Sözler’i söylemen gerek.”

“Onları bilmiyorum.”

“Bul onları.” Gökyüzüne doğru baktı. “Onları çabuk bul, Kaladin. Ve hayır, sadece Moash’a yardım etmeyeceğini söylemek işe yaramayacak. Onun için çok geç kaldık. Senin kalbinin yapmanı söylediği şeyi yapman gerek.” Gökyüzüne doğru yükseldi.

“Benimle kal, Syl,” diye fısıldadı ayağa kalkarak arkasından. “Ben bunu halledeceğim. Sen sadece... Kendini kaybetme. Lütfen. Sana ihtiyacım var."

Yakınlarda, askerler kolları çevirirken Dalinar’ın köprü mekanizmasındaki çarklar döndü ve bütün yapı açılmaya başladı.

“Dur, dur, durV’ Shallan Davar koşarak geldi, dalgalanan kızıl saç ve mavi ipekten oluşuyordu, başında güneşi engellemek için sarkık bir şapka vardı. Muhafızlarının iki tanesi arkasından koşuyorlardı ama ikisi de Gaz değildi.

Kaladin sesinin tonuyla alarma geçerek etrafına bakındı, Beyazlı Suikastçı’nın izini arıyordu.

Nefes nefese olan Shallan eminelini göğsüne koydu. "Fırtınalar, tahtırevan taşıyıcılarının derdi ne ki? Hızlı hareket etmeyi mutlak bir şekilde reddediyorlar. ‘Ağırbaşlı değil/ diyorlar. Eh, benim ağırbaşlılıkla işim yok. Tamam, bana bir dakika verin, sonra devam edebilirsiniz.”

Köprünün yakınında bir taşın üzerine oturdu. Afallamış askerler ona bakarken, eskiz defterini çıkardı, sonra da çizim yapmaya başladı. “Tamam,” dedi. “Devam edin. Bütün gün o köprünün açılma hâlindeyken adım adım resmini çizmeye çalışıyordum. Fırtına kapası taşıyıcılar.”

Ne acayip bir kadın.

Askerler tereddütle köprüyü kurmaya devam ettiler, Dalinar'in ölmüş subaylarının dul karıları olan üç tane mühendisinin dikkatli gözetimi altında çalışıyorlardı. Birkaç marangoz da, eğer köprü takılır ya da bir parça kırılırsa diye, mühendislerin emrinde çalışmak üzere el altında bekliyordu.

Kaladin Syl’le ilgili duygularını toparlamaya çalışarak ve verdiği sözleri düşünerek mızrağını kavradı. Mutlaka bu işi bir şekilde çözebilirdi. Değil mi?

Bu köprüyü görmek, aklına plato saldırılarının düşüncelerini getirmişti ve dikkatini dağıtacağı için bunu hoş karşıladı. Sadeas ’ın neden vahşi ama basit köprü ekipleri yöntemini tercih ettiğini görebiliyordu. O köprüler daha hızlı, daha ucuz ve sorun çıkarmaya daha az eğilimliydi. Bu devasa şeylerse hantaldı, bir koy içinde manevra yapmaya çalışan büyük gemilere benziyorlardı.

Doğal çözüm zırhlı köprü taşıyıcıları, diye düşündü Kaladin. Kalkanlı adamlar, onları yerlerine getirmek için ordunun desteği. Hızlı ve hareketli köprülerin olur ama adamlarını katledilmeye de terk etmezsin.

Elbette, Sadeas köprücülerin öldürülmelerini istiyordu, okları askerlerinden uzak tutmak için yem olmalarını.

Köprüye yardım eden marangozlardan bir tanesi Kaladin’e tanıdık geliyordu. Yeni bir tanesini kesmekten bahsederek tahta destek millerinden birini incelemekteydi. İri adamın alnında giydiği marangoz şapkası tarafından gölgelenmekte olan bir doğum lekesi vardı.

Kaladin o yüzü biliyordu. Bu Dalinar'ın askerlerinden birisi miydi, Kule’deki katliamdan sonra savaşma arzusunu kaybedenlerden miydi? Onların bazıları kampta başka görevlere kaydırılmıştı.

Moash ona tezahürat yapan Köprü Dört’e doğru bir elini kaldırıp, yürüyerek yaklaşırken dikkati oraya kaydı. Moash’ın yer yer kırmızı vurgular verilerek maviye boyanmış ışıltılı Parezırhı, üzerinde şaşırtıcı derecede doğal görünüyordu. Daha bir hafta bile olmamıştı ama Moash içinde kolaylıkla yürüyordu.

Kaladin’in önüne geldi, sonra Zırh’ı tıngırdayarak bir dizinin üzerine çöktü. Kolunu göğsüne koyarak selam verdi.

Gözleri... Gözlerinin rengi daha açılmıştı; bir zamanlar oldukları gibi koyu kahverengi yerine, bronz renklilerdi. Parekılıcı’nı korumalı bir kın içinde sırtına asmıştı. Bağlanmasına sadece tek bir gün kalmıştı.

“Bana selam vermene gerek yok, Moash,” dedi Kaladin. “Sen artık açıkgözlüsün. Benden bir ya da iki mil daha üst mevkidesin.”

“Ben hiçbir zaman senden daha üst mevkide olmayacağım, Kal,” dedi Moash, miğferinin yüz plakası yukarıdaydı. “Sen benim yüzbaşımsm. Sonsuza kadar.” Sırıttı. “Ama sana açıkgözlerin benimle ne yapacaklarım çözmeye çalışmalarını izlemenin ne kadar büyük bir eğlence olduğunu anlatamam."

"Gözlerin gerçekten de değişiyor.”

“Evet,” dedi Moash. “Ama ben onlardan biri değilim, anladın mı? Bizden biriyim. Köprü Dört. Ben... Gizli silahım.”

“Gizli mi?” dedi Kaladin bir kaşını kaldırarak. “Onlar şimdiye kadar seni büyük ihtimalle ta İri’den bile duymuşlardır, Moash. Sen çok uzun zamandır bir Kılıç ve Zırh verilen ilk koyugözlü adamsın.”

Dalinar Moash’a araziler ve onlardan gelen bir maaş bile bağışlamıştı, zengin bir miktardı ve sadece köprücü standartlarına göre de değil. Moash bazı geceler hâlâ güveç için uğruyordu ama her gece değil. O yeni işlerini düzene koymakla çok fazla meşguldü.

Bunda yanlış olan hiçbir şey yoktu. Doğaldı. Ayrıca Kaladin’in Kılıç’ı kendisinin almama nedeninin bir parçasıydı, ve belki her zaman güçlerini açıkgözlere göstermekten çekinmesinin de nedeniydi. Becerilerini elinden almanın bir yolunu bulamasalar bile, ki Kaladin bu korkunun mantıksız olduğunu biliyor ama yine de hissediyordu, Köprü Dört u ondan almanın bir yolunu bulabilirlerdi. Adamlarını... Bizzat kendi benliğini.

Onu senden alan onlar olmayabilir, diye düşündü Kaladin. Sen bunu kendi kendine yapıyor olabilirsin, hiçbir açıkgözün yapamayacağı kadar başarıyla hem de.

Bu düşünce onun midesini bulandırıyordu.

“Yaklaştık,” dedi Moash alçak sesle Kaladin su tulumunu çıkarırken.

“Öyle mi?” diye sordu Kaladin. Su tulumunu indirdi ve omzunun üzerinden platolara baktı. “Ben ölü kozaya kadar daha hâlâ gidecek birkaç saatimiz olduğunu düşünüyordum.”

Çok uzaktaydı, neredeyse orduların plato saldırılarına gittikleri en uzak yer kadardı. Bethab ve Thanadal onu dün ele geçirmişti.

“O değil,” dedi Moash yan tarafa doğru bakarak. “Öbür şeyler.”

“Ha. Moash, sen... Yâni...”

“Kal,” dedi Moash. “Sen bizimlesin, değil mi? Öyle söylemiştin.”

İki söz. Syl ona kalbinin sesini dinlemesini söylemişti.

“Kaladin,” dedi Moash daha ciddi. “Sen bu Pareleri bana verdin, bana itaatsizlik ettiğim için kızgın olduğun hâlde. Bunun bir sebebi var. Sen içten içe de biliyorsun ki, yaptığım şey doğru. Tek çözüm bu.”

Kaladin başıyla onayladı.

Moash etrafa bakındı, sonra Zırh’ı tıngırdayarak ayağa kalktı. Fısıldamak için öne eğildi. “Merak etme. Graves senin çok fazla bir şey yapmana gerek olmayacağını söylüyor. Bizim sadece bir fırsata ihtiyacımız var. ”

Kaladin kendini berbat hissediyordu. “Dalinar savaş kampındayken bunu yapamayız," diye fısıldadı. “Onun yaralanması riskine girmeyeceğim.”

“Sorun değil,” dedi Moash. “Biz de öyle düşünüyoruz. Doğru anı bekleyeceğiz. En son plan kralı bir okla vurmak, böylece seni ya da başka herhangi birini şüphe altında bırakmayacak. Sen onu doğru yere götüreceksin ve Graves de kralı kendi yayıyla indirecek. O çok iyi bir okçu.”

Bir ok. Ne kadar da korkakça geliyordu.

Bunun yapılması gerekiyordu. Gerekiyordu.

Moash hafifçe omzuna vurdu, tıngırdayan Parezırhı içinde yürüyerek uzaklaştı. Fırtınalar. Kaladin’in tek yapması gereken kralı belli bir noktaya götürmekti... O, ve Dalinar ’ın güvenine ihanet etmek.

Ve eğer kralı öldürmeye yardım etmezsem, adalet ve şerefe ihanet ediyor olmaz mıyım? Kral çok kişiyi öldürmüştü, ya da öldürmüş kadar vardı, bazılarını umursamazlıktan, başkalarını beceriksizlikten. Ve fırtınalar adına, Dalinar da masum değildi. Eğer o iddia ettiği kadar asil olsaydı, Roshone’u “daha fazla zarar veremeyeceği” bir yerlere göndermek yerine, hapse atmakta ısrar etmez miydi?

Kaladin köprüye doğru yürüyerek, askerlerin karşıya geçmesini izledi. Shallan Davar ciddiyetle bir kayanın üzerinde oturmuş, köprü mekanizmasının çizimlerini yapmaya devam ediyordu. Adolin atından indi ve sulamaları için bazı seyislere verdi. Kaladin’e elini salladı.

“Prenscik?” dedi Kaladin yanına gelerek.

“Suikastçı buralarda görülmüş,” dedi Adolin. “Geceleyin Ovalar’ın üzerinde.” “Evet. Gözcü babana anlatırken duymuştum.”

“Bir plana ihtiyacımız var. Ya burada saldırırsa?”

“Umarım saldırır.”

Adolin kaşlarım çatarak ona baktı.

“Kendi gördüklerim ve suikastçının eski krala yaptığı saldırı hakkında öğrendiklerime göre, o kurbanlarının şaşkınlığına güveniyor. Duvarlardan tavanlara atlıyor, insanları farklı yönlere düşürüyor. Eh, buralarda hiç duvar ya da tavan yok.”

“Böylece direk uçabilir,” dedi Adolin yüzünü buruşturarak.

"Evet, ne de olsa bizim yanımızda, üç yüz tane mi, okçu varken,” diye bir gülümsemeyle belirtti Kaladin.

Kaladin kendi becerilerini Parshendi oklarına karşı etkili bir şekilde kullanmıştı ve o yüzden belki okçular suikastçıyı de öldürmeyi başaramayacaktı. Ama Kaladin adamın üzerine dalga dalga ok yağarken dövüşmesinin zor olacağını tahmin ediyordu.

Adolin yavaşça başını salladı. “Onlarla konuşurum, o ihtimale karşı hazırlarım.” Köprüye doğru yürümeye başladı, bu yüzden Kaladin de ona katıldı. Hâlâ kendini çi-zimlerine kaptırmış olan Shallan’ın yanından geçtiler. Adolin’in ona el salladığını fark etmedi bile. Açıkgöz kadınlar ve onların meşgaleleri. Kaladin başını iki yana salladı.

“Oğlum köprücü, sen kadınlardan iyi anlar mısın?” diye sordu Adolin beraber köprüyü geçerlerken, omzunun üzerinden bakarak, Shallan’ı izliyordu.

“Açıkgöz kadınlar mı?” diye sordu Kaladin. “Kesinlikle hayır. Neyse ki.”

“insanlar benim kadınları çok iyi anladığımı düşünüyor,” dedi Adolin. “İşin doğrusu, ben onları tavlamaktan iyi anlıyorum; onları güldürmekten, ilgilerini çekmekten. Ondan sonrasını hiç kıvıramıyorum ama.” Tereddüt etti. “Ve bu seferkinin sonrasını kıvırmayı gerçekten de istiyorum.”

“O zaman... Bunu ona söyle,?” dedi Kaladin, Tarah’yı ve kendi yaptığı hataları düşünerek.

“Böyle şeyler koyugözlü kadınlar üzerinde işe yarıyor mu?”

"Yanlış adama soruyorsun,” dedi Kaladin. "Benim son zamanlarda kadınları düşünecek fazla vaktim olmadı. Öldürülmekten kaçınmakla fazla meşguldüm.”

Adolin pek dinliyormuş gibi görünmüyordu. “Belki de ona öyle bir şeyler söyleyebilirim... Fazla basit görünüyor ve o da basitten başka her şey...” Tekrar Kaladin’e döndü. “Neyse. Beyazlı Suikastçı. Bizim okçulara hazır olmalarını söylemekten daha fazla bir plana ihtiyacımız var. ”

“Senin bir fikrin var mı?” dedi Kaladin.

“Senin Parekılıcı’nı yok ama ihtiyacın da olmayacak çünkü... Biliyorsun.”

“Biliyor muyum?” Kaladin bir panik hissetti.

“Evet... Biliyorsun.” Adolin omzunu silkerek başka tarafa baktı, sanki umursamaz davranmaya çalışıyormuş gibiydi. “O şey.”

"Hangi şey?”

"Şey... Hani... Ee, şeyli olan?”

Bilmiyor, diye fark etti Kaladin. O sadece yemliyor, neden benim bu kadar iyi dövüşebildiğimi çıkarmaya çalışıyor.

Ve çok ama çok kötü bir iş çıkarıyordu.

Kaladin rahatladı ve hatta kendisini Adolin’in beceriksiz denemesine karşı gülümserken buldu. Panik ya da endişe dışında bir duygu hissetmek güzeldi. “Neden bahsettiğin hakkında hiçbir fikrin olduğunu sanmıyorum.”

Adolin yüzünü buruşturdu. “Oğlum köprücü, sende garip bir şeyler var,” dedi Adolin. “İtiraf et.”

“Hiçbir şey itiraf etmiyorum.”

“Sen suikastçıyla o düşüşten sağ çıktın,” dedi Adolin. “İlk başta senin onunla birlikte çalıştığından endişelenmiştim. Şimdi...”

"Şimdi ne?”

“Eh, sen her ne isen, benim tarafımda olduğuna karar verdim.” Adolin içini çekti. “Neyse. Suikastçı. İçgüdülerim en iyi planın arenada beraber dövüşürken kullandığımız olduğunu söylüyor. Sen onun dikkatini dağıtırken, ben öldüreyim.”

“O işe yarayabilir, gerçi ben onun dikkatinin dağılmasına izin verecek türden olmadığından endişe ediyorum.”

“Relis de değildi,” dedi Adolin. “Bunu yapacağız, oğlum köprücü. Sen ve ben. Biz o canavarı indireceğiz.”

"Hızlı olmamız gerek,” dedi Kaladin. "Uzatmalı bir dövüşü o kazanır. Ve Adolin, omurga ya da kafaya saldır. İlk önce zayıflatıcı darbe deneme. Doğrudan öldürmeyi hedefle."

Adolin ona kaşlarını çattı. “Neden?”

“Biz beraber düşerken bir şey gördüm,” dedi Kaladin. “Ben onu kesmiştim ama bir şekilde yarayı iyileştirdi.”

“Benim Parekılıcı’m var. Ondan iyileşmeyi başaramaz... Değil mi?” “Öğrenmemek daha iyi. Öldürmek için vur. Bana güven.”

Adolin gözlerinin içine baktı. “Garip ama öyle. Yâni, sana güveniyorum. Bu çok garip bir his."

“Evet, ee, sevinçten dans etmemek için kendimi tutmaya çalışırım.”

Adolin sırıttı. “Sırf onu görmek için para verirdim.”

“Dans etmemi mi?”

“Mutlu olduğunu,” dedi Adolin gülerek. “Senin fırtına gibi bir yüzün var. Bir fırtınayı korkutup kaçırabileceğinden yarı yarıya eminim.”

Kaladin homurdandı.

Adolin tekrar gülerek omzuna bir şaplak attı, sonra Shallan en sonunda köprüyü geçerken döndü, görünüşe göre çizimlerini bitirmişti. Adolin’e sevgiyle baktı ve o uzanarak elini tutmaya çalışırken, parmak uçlannda yükseldi ve Adolin'i yanağından öptü. Adolin irkilerek geriye çekildi. Alethiler toplum içinde bundan daha çekingen olurdu.

Shallan ona sırıttı. Sonra döndü ve nefesini tutarak, bir elini ağzına kaldırdı. Kaladin tekrar sıçradı ve tehlikeyi aradı ama Shallan sadece yakınlardaki bir kaya yığınına doğru koşturarak gidiyordu.

Adolin bir elini yanağına koydu, sonra bir sırıtışla Kaladin’e baktı. “Büyük ihtimalle ilginç bir böcek görmüştür.”

“Hayır, yosun!” diye seslendi Shallan.

“Ah, elbette,” dedi Adolin ona doğru yürürken, Kaladin peşinden gitti. “Yosun. Ne kadar heyecanlı.”

“Sen sus,” dedi Shallan öne eğilerek kayaları incelerken Adolin’e kalemini sallayarak. “Yosun burada garip bir desen hâlinde yetişiyor. Bunun sebebi ne olabilir?” “Alkol,” dedi Adolin.

Shallan ona baktı.

Adolin omzunu silkti. “Bana çılgınca şeyler yaptırıyor.” Başını olumsuzca sallayan Kaladin’e baktı. “Bu komikti," dedi Adolin. “Bir şakaydı! Ee, bir çeşit.”

“Tamam, sus,” dedi Shallan. “Bu neredeyse çiçeklenmiş bir kayafiliziyle aynı desenmiş gibi görünüyor, burada Ovalar’da sık bulunan türden...” Çizim yapmaya başladı.

Kaladin kollarını kavuşturdu. Sonra içini çekti.

“O iç çekiş ne anlama geliyor?” diye sordu Adolin ona.

“Sıkıntı,” dedi Kaladin arkada hâlâ köprüyü geçmekte olan orduya bir göz atarak. Uç bin kişilik bir kuvvetle burada hareket etmek zaman alıyordu; yoğun asker alımı-na rağmen, Dalinar’ın şu anki ordusunun yaklaşık yarısı buydu. Köprü turları sırasında, bu geçişler çok daha hızlı geliyordu. Kaladin her zaman tükenmiş hâlde olur, dinlenme fırsatının tadını çıkarırdı. “Sanırım buralar o kadar çorak ki, yosun dışında heyecanlanacak pek fazla bir şey yok.”

“Sen de sus," dedi Shallan ona. “Git köprünü filan cilala.” Öne doğru eğildi, sonra kalemiyle yosunun üzerinde gezinmekte olan bir böceği dürtükledi. “Hah...” dedi, sonra aceleyle bazı notlar karaladı. “Neyse, sen yanılıyorsun. Buralarda heyecan verici pek çok şey var, eğer doğru yerlere bakarsan. Bazı askerler bir uçurumşeytamnın görüldüğünü söylemişti. Sizce bize saldırabilir mi?”

“Sen bunu fazlasıyla umutlu bir şekilde söylüyorsun, Shallan,” dedi Adolin.

“Eh, benim hâlâ bir tanesinin güzel bir çizimini edinmem gerek.”

“Seni kozaya götüreceğiz. Onun yeterli olması gerekecek.”

Shallan’ın bilimi bir bahaneydi, gerçek Kaladin için açıktı. Dalinar bugün yanında alışılmadık bir sayıda izci getirmişti ve Kaladin bu kozaya, keşfedilmemiş arazilerin tam sınırında olan kozaya, ulaştıkları zaman izcilerin ileri gideceğini ve bilgi toplayacağından şüpheleniyordu. Bütün bunlar Dalinar’ın seferi için hazırlıktı.

“Ben neden bu kadar çok askere ihtiyacımız var anlamıyorum,” dedi Shallan Kaladin’in orduyu inceleyen bakışını fark ederek. "Sen Parshendilerin son zamanlarda kozalar için savaşmaya gelmediklerini söylememiş miydin?

“Evet, gelmiyorlar,” dedi Adolin. “İşte bizi endişelendiren de tam olarak bu."

Kaladin başını sallayarak onayladı. “Ne zaman düşmanın yerleşik taktiklerini değiştirirse, endişe etmen gerekir. Bu onların çaresiz hâle gelmekte olduğu anlamına gelebilir. Çaresizlik çok ama çok tehlikelidir.”

“Sen askerî düşüncede iyisin, köprücü bir oğlan için,” dedi Adolin.

“Tesadüf olarak, sen de sinir bozucu olmamakta iyisin, bir prens için,” diye cevapladı Kaladin.

"Sağ ol,” dedi Adolin.

“O bir hakaretti, canım,” dedi Shallan.

“Hı?” dedi Adolin. “Öyle miydi?”

Shallan başım sallayarak onayladı, hâlâ çiziyordu, gerçi bir gözüyle Kaladin’e bir bakış attı. Kaladin onun yüz ifadesine sakince karşılık verdi.

"Adolin,” dedi Shallan tekrar önündeki küçük kaya oluşumuna doğru dönerek. “Benim için bu yosunu öldürür müsün lütfen?”

“Yosunu... Öldüreyim.” Sadece omzunu silken Kaladin’e bir baktı. Bir açıkgöz kadının ne demek istediğini o nereden bilecekti? Onlar garip bir cinsti.

“Evet/^1 dedi Shallan ayağa kalkarak. "O yosuna, ve arkasındaki kayaya, şöyle güzel bir darbe indir. Nişanlına bir iyilik olarak.

Adolin afallamış gibi görünüyordu ama onun istediğini yaparak, Parekılıcı’m çağırdı ve yosunla kayayı biçti. Küçük taşların tepesi kolaylıkla kesilmişti, kayıp düştü ve takırtılarla platonun zeminine dağıldı.

Shallan hevesle yaklaştı, kesik taşın kusursuz bir şekilde düz olan tepesinin yanında çömeldi. “Mmm,” dedi kendi kendine başını sallayarak. Çizim yapmaya başladı.

Adolin'in Kılıç’mı bıraktı. “Kadınlar!” dedi Kaladin’e omzunu silkerek. Sonra bir açıklama istemeden içecek bir şeyler almak için yürüyüp gitti.

Kaladin onun arkasından bir adım attı ama sonra tereddüt etti. Shallan’ın burada bu kadar ilginç bulduğu şey neydi? Bu kadın bir bulmacaydı ve Kaladin onu anlayana kadar tam olarak rahat edemeyeceğini biliyordu. İncelemeden bırakması için Adolin’e ve dolayısıyla da Dalinar’a, çok fazla erişimi vardı.

Daha yakınına gelerek, o çizerken omzunun üzerinden baktı. “Katmanlar,” dedi. “Kayanın ne kadar eski olduğunu tahmin etmek için krem katmanların sayıyorsun.”

Köprünün tamdık ağırlığı omuzlarının üzerine yerleşti. Kaya haklıydı. Gerçekten de bir zamanlar olduğundan daha hafif geliyordu. Lopen’in kuzenlerinden küfürler duyarken gülümsedi, onlar da Renarin gibi bugün ilk defa köprü taşıyorlardı.

Dalinar’ın daha büyük, daha az hareketli köprülerinden birini aşarak, köprülerini bir uçurumun üzerinden geçirdiler. Bir süre için, Köprü Dört un önünde yürürken, Kaladin hayatının basit olduğunu hayal edebilmişti. Plato saldırıları yoktu, ok yoktu, suikastçılar ya da korumalık yoktu. Sadece o, ekibi ve bir köprü.

Ne yazık ki, büyük platonun öbür tarafına yaklaşırlarken kendini yorgun hissetmeye başladı ve refleks olarak kendini desteklemek için biraz Fırtınaışığı çekmeye çalıştı. Gelmemişti.

Hayat basit değildi. Hiçbir zaman olmamıştı, kesinlikle köprü taşıdıkları zamanlarda da. Başka türlüsünü iddia etmek geçmişin üstünü boyamak olurdu.

Köprüyü yere koymalarına yardım etti, sonra da ordunun önünden ilerlemekte olan öncü kolu fark edip, köprücülerle birlikte köprülerini uçurumdan karşıya itti. Öncü kol öne geçme fırsatım neşeyle karşılamıştı ve köprünün üzerinden karşıya geçerek sonraki platoyu güvenceye aldılar.

Kaladin ve öbürleri takip etti ve, ondan bir yarım saat sonra, öncü kolu bir sonraki platoya geçirdiler. Bu şekilde bir süre devam ettiler, karşıya geçmeden önce Dalinar’ın köprüsünün gelmesini bekliyor, sonra öncü kolu bir sonraki platoya geçiriyorlardı. Saatler geçti; terli, kasları zorlayıcı saatler. İyi saatler. Kaladin kral ya da onun potansiyel suikastında kendi yeri hakkında herhangi bir şey düşünmedi. Ama şu an için, köprüsünü taşıyor ve açık bir gökyüzünün altında hedefine doğru ilerleyen bir ordunun ilerleyişinin tadını çıkarıyordu.

Gün ilerlerken, içi boşaltılmış kozanın Shallan'ın incelemesini beklediği hedef platoya yaklaştılar. Kaladin ve Köprü Dört öncü kolu bir kere daha karşıya geçirdiler, sonra da beklemek için yerleştiler. En sonunda, ordunun kalanı da yaklaştı ve Dalinar’ın hantal köprüleri yerlerini alıp, uçurumu aşarak karşıya indiler.

Kaladin izlerken ılık suyu derince içti. Suyla yüzünü yıkadı, sonra alnını sildi. Yaklaşıyorlardı. Bu plato Ovalar’ın epey içlerindeydi, neredeyse Kule’nin kendisine kadar gelmişlerdi. Eğer buraya geldikleri aym rahat hızla hareket ederlerse, geri dönmek saatler sürecekti. Savaş kamplarına geri döndüklerinde hava çoktan kararmış olacaktı.

Eğer Dalinar gerçekten Harap Ovalar'm merkezine saldırmak istiyorsa, bu günlerce yol gitmeyi gerektirir, diye düşünü Kaladin. Sürekli olarak platoların üzerinde açıkta olarak, etraflarının sarılması ve savaş kamplarına dönüş yollarının kesilmesi olasılığıyla birlikte.

Gözyaşları bunun için çok iyi bir fırsat olacaktı. Dört hafta sürekli yağmur ama hiç yücefırtına yoktu. Bu ters yıldı, ortadaki Açıkgün’de bile bir yücefırtına olmayacaktı. Bir tam fırtına devri olan iki yıllık bir gün döngüsünün bir parçasıydı. Yine de, Kaladin daha önce pek çok Alethi devriyesinin doğuya doğru keşfe çıkmaya çalıştığını biliyordu. Hepsi yücefırtınalar, uçurumşeytanları ya da Parshendi saldın ekipleri tarafından yok edilmişti.

Eldeki bütün kaynaklar seferber edilerek dümdüz merkeze doğru yapdacak bir saldırıdan daha başka hiçbir şey işe yaramazdı. Dalinar’ı ve onunla gelen herkesi yalnız bırakacak bir saldırı.

Dalinar’ın köprüleri gümleyerek yerlerine oturdu. Kaladin’in adamları kendi köprülerinin üzerinden karşıya geçti ve gidip öncü kuvveti ilerletmek için köprüyü çekmeye hazırlandılar. Kaladin karşıya geçti, sonra onlara önünden gitmeleri için elini salladı. Daha büyük köprünün yerleştiği yere doğru yürüdü.

Dalinar hepsi atlamacı olan izcilerinden bazılarıyla konuşarak buradan karşıya geçiyordu, arkalarında uzun sırıkları taşıyan hizmetkârlar vardı. “Dağılmanızı istiyorum,” diyordu yüceprens onlara. “Geri dönmemiz gerekmeden önce fazla uzun zaman geçmeyecek. Buradan görebildiğiniz ne kadar çok plato varsa incelemenizi istiyorum. Rotamızın ne kadar çoğunu şimdiden planlayabilirsek, asıl saldırı sırasında o kadar az zaman harcamak zorunda kalırız.”

izciler başlarım salladılar ve selam vererek gittiler. Dalinar köprüden indi ve Kaladin’e başım salladı. Arkalarında, Dalinar’ın generalleri, kâtipleri ve mühendisleri köprüyü geçiyordu. Onların arkasından ordunun asıl kısmı gelecekti ve en sonunda da artçı muhafızlar.

“Sizin taşınır köprüler inşa ettirdiğinizi duydum, komutanım,” dedi Kaladin. “Bu mekanik olanların saldırınız için fazla yavaş olduğunu siz de fark etmişsinizdir.” Dalinar başını sallayarak onayladı. “Ama ben onları askerlere taşıtacağım. Senin adamlarının bunu yapmasına gerek yok.”

“Komutanım, sağ olun ama endişe etmenize gerek olduğunu sanmıyorum. Köprü ekipleri emredilirse sizin için köprüleri taşır. Pek çoğu büyük ihtimalle bunun tanı-dıklığını hoş karşılayacaktır.”

“Ben senin ve adamlarının o köprü ekiplerine atanmayı bir ölüm cezası olarak gördüğünüzü düşünüyordum, asker, ” dedi Dalinar.

"Sadeas’ın yaptığı şekilde öyleydi. Siz daha iyi bir iş yapabilirsiniz. Zırhlı, nizam eğitimli adamlar köprüleri taşıyabilir. Önden giden kalkanlı askerler. Köprü ekiplerini koruma talimatı verilmiş okçular. Dahası, tehlike sadece bir saldırı sırasında var.” Dalinar başını sallayarak onayladı. “O zaman ekipleri hazırla. Senin adamlarının köprülerde olması eğer saldırıya uğrarsak, daha çok askerlerin boşta olmasını sağlar." Plato boyunca yürümeye başladı ama uçurumun öbür tarafındaki marangozlardan birisi ona seslendi. Dalinar döndü ve köprüyü tekrar geçmeye başladı.

Aralarında yan yana yürüyen Adolin ve Shallan’ın da olduğu, köprüden karşıya geçmekte olan subayların ve kâtiplerin yanından geçti. Adolin atından vazgeçmişti, Shallan da tahtırevanından, ve görünüşe göre şimdi ona o kayanın içinde bulduğu binanın gizli kalıntılarını anlatıyordu.

Arkalarında, uçurumun öbür tarafında, Dalinar’ı karşıya tekrar çağıran işçi duruyordu.

Bu o aynı marangoz, diye düşündü Kaladin. Şapkası ve doğum lekesi olan iri adam. Ben onu nerede görmüştüm...?

Sonunda buldu. Sadeas’ın kereste deposu. Adam oradaki marangozlardan biriydi, köprülerin imalatına nezaret ederdi.

Kaladin koşmaya başladı. Daha bağlantı zihninin içinde tam olarak kurulmadan köprüye doğru koşmaya başlamıştı. İlerisinde, Adolin de anında geri döndü ve koşmaya başladı, Kaladin her ne tehlikeyi fark etmişse onu arıyordu. Afallamış bir Shallan’ı köprünün ortasında dikilirken bırakmıştı. Kaladin tüm gücüyle koşarak ona yaklaştı.

Marangoz köprü mekanizmasının yan tarafındaki bir kolu kavradı.

“Adolin, marangoz!” diye çığlık attı Kaladin. “Durdur onu!"

Dalinar hâlâ köprünün üzerinde duruyordu. Yüceprensin dikkati başka bir şeye çekilmiş gibi görünüyordu. Neydi? Kaladin kendisi de bir şey duyduğunu fark etti. Borular, düşmanın görüldüğünü haber veren çağrı.

Her şey bir anda oldu. Dalinar borulara doğru dönüyordu. Marangoz kolu çekiyor, ışıldayan Parezırhı içindeki Adolin Dalinar’a yetişiyordu.

Köprü sendeledi.

Sonra yıkıldı.

Rayse tutsak• Şu anda içinde bulunduğu sistemden ayrılamıyor. Onun yıkıcı potansiyeli de, bu nedenden dolayı, kısıtlanmış durumda.

Köprü altından düşerken, Kaladin Fırtmaışığı’na uzandı.

Hiçbir şey.

İçinde panik kabardı. Havanın içinde döndü.

Uçurumun karanlığına düşüş kısa bir andı ama ayrıca bir sonsuzluktu. Shallan ve birkaç mavi üniformalı adamın dehşetle çırpınmakta ve düşmekte olduklarını göz ucuyla yakaladı.

Boğulan bir adamın yüzeye varmak için mücadele etmesi gibi, Kaladin Fırtınaışığı için çırpındı. O böyle ölmeyecekti! Gökyüzü onundu! Rüzgârlar onundu. Uçurumlar onundu.

Ölmeyecekti!

Syl çığlık attı, Kaladin’i ta kemiklerine kadar titreten dehşetli, acılı bir sesti. O anda bir nefes Fırtınaışığı geldi, yaşamın kendisi.

Uçurumun dibinde yere çakıldı ve her şey karardı.

♦

♦ ♦

Acının içinde yüzüyordu.

Acı onun üzerini aştı, bir sıvıydı ama içeri girmedi. Derisi onu dışarıda tutuyordu.

NE YAPTIN? Uzak ses fırtınanın gürüldemesi gibi gelmişti.

Kaladin nefesi kesilerek gözlerini açtı ve acı içeri girdi. Bir anda, bütün vücudu acıdı.

Sırt üstü yatıyordu, gözleri havadaki bir ışık çizgisine dikilmişti. Syl? Hayır... Hayır, bu güneş ışığıydı. Uçurumun tepesindeki açıklık, çok yukarısındaydı. Harap Ovalar’ın bu kadar içlerinde, uçurumlar yüzlerce ayak derinliğindeydi.

Kaladin inledi ve doğrulup oturdu. O ışık çizgisi imkânsız bir derecede uzakmış gibi görünüyordu. Karanlık tarafından yutulmuştu ve etrafındaki uçurum gölgeli, belirsizdi. Bir elini başına koydu.

Tam en sonda biraz Fırtınaışığı geldi, diye düşündü. Kurtuldum. Ama o çığlık! Yakasını bırakmıyor, zihninin içinde yankılanıyordu. Arenada düellocunun Parekılıcı’na dokunduğu zaman duyduğu çığlığa çok fazla benziyordu.

Yaralan kontrol et, diye fısıldıyordu babasının öğretileri zihninin arka tarafından. Beden kötü bir kırık ya da yara ile şoka girebilir ve gördüğü zararın farkına yaramayabilir. Kırıklar için uzuvlarını kontrol hareketlerini yaptı ve kesesindeki kürelere uzanmadı. Kasveti aydınlatmak ve etrafındaki olası ölülerle yüzleşmek istemiyordu.

Dalinar da onların içinde miydi? Adolin babasına doğru koşuyordu. Prens köprü yıkılmadan önce babasına ulaşmayı başarabilmiş miydi? O Zırh giyiyordu ve en sonunda zıplamıştı.

Kaladin bacaklarını yokladı, sonra kaburgalarını. Ağrılar ve sıyrıklar buldu ama hiçbir şey kırılmamış ya da kopmamıştı. O en sonunda çektiği Fırtınaışığı... Kaladin’i o korumuş, hatta belki tükenmeden önce iyileştirmişti. En sonunda küresinin içine uzandı ve küreleri çıkardı ama bunların hepsinin sönmüş olduğunu gördü. Cebini denedi, sonra yakınlarda bir şeylerin sürtündüğünü duyarak dondu. Ayaklarının üzerine fırladı ve döndü, bir silahının olmasını diliyordu. Uçurumun dibi aydınlanıyordu. Düzenli bir ışıltı yelpazelere benzer fırfırçiçeklerini ve duvarlardaki sarmaşıkları, yerde tutamlar hâlinde toplanmış dal ve yosun yığınlarını ortaya çıkardı. Bu bir insan sesi miydi? Karşısındaki duvarın üzerindeki gölgeler hareketlenirken gerçeküstü bir şaşkınlık anı yaşadı.

Sonra birisi köşeyi döndü, ipek bir elbise giyiyor ve omzunun üzerinde bir çanta taşıyordu. Shallan Davar.

Onu gördüğü zaman çığlık attı, çantayı yere atarak geriye doğru tökezledi, ellerini yanlarına uzatmıştı. Küresini bile düşürdü.

Kaladin kolunu yuvasında çevirerek ışığın daha yakınına geldi. “Sakin ol,” dedi. “Benim.”

“Fırtmababa!’’ dedi Shallan küreyi yerden tekrar kapmak için fırlayarak. Öne doğru yaklaşarak ışığı Kaladin’e uzattı. “Şensin... Köprücü. Nasıl...?”

“Bilmem,” diye yalan söyleyerek yukarı baktı. “Boynumda pis bir tutulma var ve dirseğim de gök gürültüsü gibi acıyor. Ne oldu?”

"Birileri köprünün üstündeki acil durum kolunu çekti.”

“Ne acil durum kolu?”

“Köprüyü uçurumun içine devirmeye yarıyor.”

“O kadar salakça bir şeyi ne diye koymuş fırtına kapasılar?” dedi Kaladin öbür küreler için cebini yoklayarak. Gizlice onlara bir baktı. Bunlar da tükenmişti. Fırtınalar. Hepsini mi kullanmıştı?

‘Askerlerin köprünün üzerinden geri çekildikten sonra düşmanlar da karşıya ge-çemesin diye,” dedi Shallan. “Acil durum kolunun kazara çekilememesi için bir tür güvenlik kilidi olması gerekiyor ama eğer gerekirse hızla çalıştırabilirsin.”

Kaladin homurdandı, Shallan küresini onun arkasında köprünün iki yarısının uçurum zeminine çakılmış durduğu yere doğru tuttu. Beklediği ölüler işte oradaydı.

Kaladin baktı. Bakmak zorundaydı. Dalinar’dan bir iz yoktu ama köprüden geçmekte olan birkaç subay ve açıkgöz leydi çarpılmış, kırık yığınlar hâlinde yerde yatıyorlardı. İki yüz ayak ya da daha fazla bir yükseklikten düşüş, kimseyi sağ bırakmazdı.

Shallan hâriç. Kaladin düşerken onu yakaladığını hatırlamıyordu ama düşüş hakkında Syl’in çığlığı dışında bir şey hatırlamıyordu zaten. O çığlık...

Eh, refleks olarak Shallan’ı yakalayıp, düşüşünü yavaşlatmak için onu Fırtınaışığı’yla doldurmuş olmalıydı. Kıyafetleri bozulmuştu, mavi elbisesi hırpalanmış, saçları dağılmıştı ama görünüşe göre onun dışında bir zarar görmemişti.

“Ben burada karanlıkta uyandım," dedi Shallan. “Düşmemizden beri biraz zaman olmuş.”

“Nasıl anladın?''

“Yukarısı neredeyse karanlık,” dedi Shallan. “Yakında gece olacak. Uyandığım zaman bağrışların yankılarını duydum. Savaş. O köşenin arkasında parlayan bir şey görmüştüm. Düşen bir askermiş, küre kesesi yırtılmıştı.” Gözle görülür bir şekilde titredi. “Düşmeden önce öldürülmüştü.”

“Parshendiler,” dedi Kaladin. “Ben tam köprü yıkılmadan önce öncü kolun borularını duymuştum. Saldırıya uğradık. Hay Cehennem. Bu büyük ihtimalle Dalinar’ın geri çekildiği anlamına geliyordu, eğer sağ kaldığı varsayılırsa. Buralarda uğruna savaşılacak hiçbir şey yoktu.

"Bana o kürelerden bir tane ver,” dedi Kaladin.

Shallan bir tanesini uzattı ve Kaladin cesetleri aramaya gitti. Nabızlarını yokluyordu, görünüşte, ama aslında küre ya da işe yarar araç gereçler arıyordu.

“Sen onların herhangi birinin hayatta olabileceğini mi düşünüyorsun?” diye sordu Shallan, onun dışında sessiz olan uçurumda sesi küçük geliyordu.

“Eh, biz bir şekilde kurtulduk.”

“Sence o nasıl oldu?” dedi Shallan çok, çok yukarılarında olan açıklığa doğru bakarak.

“Biz düşmeden hemen önce birkaç rüzgârspreni görmüştüm,” dedi Kaladin. “Onların düşen insanları koruduğundan bahseden masallar duymuştum. Belki de öyle olmuştur.”

Kaladin cesetleri ararken, Shallan sessizdi. “Evet,” dedi en sonunda. “O mâkul görünüyor.”

İknâ olmuş gibi görünüyordu. İyi. “Kaladin Stormblessed” hakkında anlatılan hikâyeleri merak etmeye başlamadığı sürece sorun yoktu.

Başka kimse canlı değildi ama ne Dalinar’ın, ne de Adolin’in cesetlerin arasında olmadığından kesinlikle emin olmuştu.

Bir suikast girişiminin geleceğini fark etmemekle salaklık ettim, diye düşündü Kaladin. Sadeas birkaç gün önceki ziyafette görülerini açığa çıkararak Dalinar’ı gözden düşürmek için çok uğraşmıştı. Bu klasik bir taktikti. Düşmanını rezil et ve ondan sonra öldür ki, bir şehide dönüşmeyeceği garantili olsun.

Cesetlerin üzerinde çok az değerli şey vardı. Bir avuç küre, Shallan’ın açgözlülükle kaptığı ve çantasına tıktığı birkaç yazım aracı. Harita yoktu. Kaladin’in tam olarak nerede oldukları hakkında kesin bir fikri yoktu. Ve gece çökmek üzereyken...

“Ne yapacağız?” diye sordu Shallan alçak sesle, gözlerini kararmakta olan manzaraya dikmişti, beklenmedik gölgeler, hafifçe hareket eden fırfırlar, sarmaşıklar, ve dokunaçları havaya doğru uzatmış sallanan ayrık poliplerle doluydu.

Kaladin buraya ilk indiği birkaç seferi hatırladı, her zaman fazla yeşil, fazla bunaltıcı, fazla yabancı gelirdi. Yakınlardaki yosunların altından iki kafatası bakıyor, onları izliyordu. Uzak bir su birikintisinden bir şapırtı sesi gelerek Shallan’ın çılgınca etrafına bakınmasına neden oldu. Her ne kadar artık uçurumlar Kaladin için bir yuva olsa da, bazı zamanlarda belirgin derecede rahatsız edici olabildiklerini inkâr etmiyordu.

"Buralar göründüğünden daha güvenlidir,” dedi Kaladin. “Sadeas’ın ordusunda olduğum zamanlarda, bu uçurumların içinde cesetlerden eşya toplayarak günler ve günler geçirdim. Sadece çürüksprenlerine dikkat et.”

“Ve uçurumşeytanları?” diye sordu Shallan bir kremcik duvar boyunca yürürken hızla başka bir yöne doğru bakmak için dönerek.

“Ben hiç görmedim.” Bu doğruydu, gerçi bir keresinde bir tanesinin gölgesini görmüştü, uzaklardaki bir uçurumun içinden yürüyüp gidiyordu. O günü düşünmek bile Kaladin’in tüylerini ürpertiyordu. “Onlar iddia edildiği kadar çok bulunmuyor. Asıl tehlike yücefırtınalar. Çünkü eğer yağmur yağarsa, buradan çok uzakta bile olsa...”

“Evet, ani seller,” dedi Shallan. “Bir yarık kanyon içinde çok tehlikeliler. Ben onlar hakkında bir şeyler okumuştum.”

“Eminim bunun çok faydası olacak,” dedi Kaladin. “Yakınlardaki ölü askerlerden mi bahsetmiştin?”

Shallan eliyle işaret etti ve o da o yöne doğru yürüdü. Shallan arkasından geldi, ışığının yakınında kalıyordu. Yukarıdaki platodan aşağı itilmiş olan birkaç ölü mızrakçı buldu. Yaralar tazeydi. Onların hemen ilerisinde ölü bir Parshendi vardı, o da tazeydi.

Parshendi adamın sakalında kesilmemiş mücevherler vardı. Kaladin bir tanesine dokundu, tereddüt etti, sonra da Fırtınaışığı’m çekmeye çalıştı. Hiçbir şey olmadı. İçini çekti, sonra ölenler için başını eğdi, ve en sonunda cesetlerin bir tanesinin altındaki bir mızrağı aldı ve ayağa kalktı. Yukarıdaki ışık koyu bir maviye solmuştu. Gece.

“Öyleyse, bekliyor muyuz?” diye sordu Shallan.

“Ne için?” diye sordu Kaladin mızrağı omzuna koyarak.

“Onların geri gelip...” Sesi azalarak kesildi. “Onlar bizi kurtarmak için geri gelmeyecek, değil mi?”

“Bizim öldüğümüzü varsayacaklardır. Fırtınalar, ölmüş olmamız gerekir. Biz bir ceset kurtarma harekatı için çok açıklardayız diye tahmin ediyorum. Parshendiler saldırdığı için bu iki kat doğru.” Çenesini ovuşturdu. “Sanırım Dalinar’ın büyük seferi için bekleyebilirdik. O merkezi arayarak bu tarafa geleceğine işaret ediyordu. Buna sadece birkaç gün var, değil mi?”

Shallan’ın rengi soldu. Ee, daha da soldu. Onun o açık teni çok garipti. Bu ve kızıl saçları onun çok küçük bir Boynuzyiyenli gibi görünmesine neden oluyordu. “Dalinar Gözyaşları’ndan önceki son yücefırtınadan hemen sonra yola çıkmayı planlıyor. O fırtına yakın. Ve çok ama çok ama çok yağmur yağacak.”

“İyi bir fikir değil o zaman.”

“Öyle de diyebilirsin.”

Kaladin bir yücefırtınanın burada, uçurumun dibinde nasıl olacağını hayal etmeye çalıştı. Köprü Dörtle uçurumlara indikleri zamanlarda sonuçlarını görmüştü. Çarpık, parçalanmış cesetler. Duvarlara ve çatlakların içine yapışmış enkaz yığınları. İki duvarın arasına sıkışana kadar sellerin rahatlıkla savurduğu, bir insan kadar büyük kayalar, bazen yerden elli ayak yukarıda.

“Ne zaman?” diye sordu Kaladin. “O yücefırtına ne zaman?”

Shallan ona baktı, sonra eminelinin kumaşı içinden çantasını kavrayarak, hüreliyle içindeki kâğıt sayfalarını karıştırdı. Ona küresiyle birlikte gelmesi için elini salladı, kendisininkini kaldırmak zorunda kalmıştı.

Shallan üzerinde satırlar olan bir sayfaya göz gezdirirken, Kaladin küresini yukarı kaldırdı. “Yarın gece,” dedi alçak sesle. “Hemen ilk ayın batmasından sonra.”

Kaladin homurdandı, küresini kaldırdı ve uçurumu inceledi. Düştüğümüz uçurumun hemen kuzeyindeyiz, diye düşündü. O zaman geri dönüş yolu... O tarafta mı?

“Peki o zaman,” dedi Shallan. Derin bir nefes aldı, sonra çantasını kapattı. “Yürüyerek dönüyoruz ve hemen başlıyoruz.”

"Sen biraz oturup soluk almak istemiyor musun?”

"Epey bir soluk aldım,” dedi Shallan. “Eğer senin için sakıncası yoksa, harekete geçmeyi tercih ederim. Geri döndüğümüz zaman oturup şaraplarımızı yudumlayabilir ve, yücefırtınadan çok uzun süre önce dönüp, bütün yolu acele acele dönmekle nasıl bir aptallık ettiğimizi gülebiliriz. Ben öyle bir aptallık etmiş olmayı çok isterim. Sen?”

"Evet.” Kaladin uçurumları severdi. Bu onların içinde yücefırtmaya yakalanma riskine girmek istediği anlamına gelmiyordu. “O çantada bir haritan yok, değil mi?”

"Hayır,” dedi Shallan yüzünü buruşturarak. “Kendiminkileri getirmedim. Haritalar Berrakhanım Velat’ta. Ben onunkileri kullanıyordum. Ama gördüklerimin bir kısmını hatırlamam mümkün olabilir.”

"O zaman bu yöne gitmemiz gerektiğini düşünüyorum,” dedi Kaladin eliyle işaret ederek. Yürümeye başladı.

♦

♦ ♦

Köprücü işaret ettiği yöne doğru yürümeye başladı, Shallan’a bu konu hakkındaki görüşünü söyleme fırsatı bile tanımamıştı. Shallan öfkeyle solumamak için kendini tutarak, çantasını ve torbasını kaptı, askerlerin üzerinde birkaç su tulumu bulmuştu. Elbisesi çok beyaz bir dal olduğunu umduğu bir şeye takılırken aceleyle arkasından gitti.

Uzun boylu köprücü enkazın üstünden ve etrafından ustalıkla dolaşıyordu, gözleri ilerideydi. Neden kurtulanın bu adam olması gerekiyordu? Gerçi dürüst olmak gerekirse, Shallan herhangi birisini bulduğu için memnundu. Burada yalnız başına yürümek hiç hoş olmazdı. Neyse ki, o kaderin bir cilvesi ile sprenler tarafından kurtarıldığına inanacak kadar batıl inançlıydı. Shallan’ın onu bırak, kendisini bile kurtarmayı nasıl başardığı hakkında bir fikri yoktu. Desen eteğinin üzerinde duruyordu ve köprücüyü bulmalarından önce, o Shallan’ı Fırtınaışığı’mn canlı tuttuğunu tahmin etmişti.

En azından iki yüz ayaklık bir düşüşten sonra mı? Bu sadece Shallan’ın becerileri hakkında ne kadar az bilgisi olduğunun kanıtıydı. Fırtınababa! Bu adamı da kurtarmıştı. Shallan bundan emindi, o düşerlerken Shallan’ın hemen yanında duruyordu.

Ama nasıll Ve Shallan bunun tekrardan nasıl yapılabileceğini çözebilir miydi? Ona ayak uydurmak için koşturuyordu. Lanet Alethiler ve onların ucube uzun bacakları. O bir asker gibi yürüyor, Shallan’ın ondan daha dikkatli ilerlemek zorunda olduğunu düşünmeye zahmet bile etmiyordu. Eteğinin yanından geçtikleri dalların hepsine takılıp durmasını hiç istemiyordu. Uçurum zeminindeki bir su havuzuna ulaştılar ve o suyun üzerinde köprü gibi duran bir kütüğün üzerine sıçradı, karşıya geçerken neredeyse adımları bile yavaşlamamıştı. Shallan kıyıda durdu.

O bir küreyi yukarı kaldırarak Shallan’a baktı. “Sen benim yine çizmelerimi vermemi istemeyeceksin, değil mi?”

Shallan bir ayağını kaldırarak, elbisesinin altında giydiği asker çizmelerini açığa çıkardı. Bu onun bir kaşını kaldırmasına neden olmuştu.

“Harap Ovalar’a terlikle gelecek hâlim yoktu,” dedi Shallan kızararak. “Dahası, bu kadar uzun bir elbisenin altında ayakkabılarını kimse göremez.” Kütüğe dikkatle baktı.

“Karşıya geçmene yardım etmemi mi istiyorsun?” diye sordu Kaladin.

“Aslında bir ağırkütük ağacının buraya nasıl geldiğini merak ediyordum, ” diye itiraf etti Shallan. “Onların Harap Ovalar’ın bu bölgesinde yetişiyor olmaları mümkün değil. Buralar fazla soğuk. Deniz kıyısında yetişmiş olabilir ama bir yücefırtına onu gerçekten de bu kadar uzağa taşıyabilir mi? Dört yüz mil boyunca?”

"Bir resmini çizebilmen için durmamızı istemeyeceksin, değil mi?”

“Hah?” dedi Shallan kütüğün üzerine çıkar ve karşıya geçmeye başlarken. “Sen, benim kaç tane ağırkütük resmin var, biliyor musun?”

Bu aşağıdaki diğer şeyler ise başka bir hikâyeydi. Yollarına devam ederlerken, Shallan küresini etrafını aydınlatmak için kullandı, hüreliyle bunu yaparken emine-lindeki çanta ve omzundaki torbayla birlikte idare etmeye çalışıyordu. Sersemleti-ciydi. Düzinelerce farklı sarmaşık çeşidi, kırmızı, turuncu ve mor fırfırçiçekler vardı. Duvarların üzerinde minik kayafilizleri ve küçük salkımlar hâlinde kopçacıklar vardı, sanki nefes alırmış gibi kabuklarını açıp kapatıyorlardı.

Parmaklara benzer boğumlu desenler hâlinde büyümüş olan bir şistkabuk kümesinin etrafında süzülen yaşamspreni benekleri vardı. Bu oluşumu yukarıda neredeyse hiçbir zaman göremezdin. Minik ışıltılı yeşil noktalar uçurumun içinden süzülerek bütün bir duvarı dolduran boru şekilli bitkilere doğru akıyordu, uçlarında kımıldanan minik dokunaçlar vardı. Shallan yanlarından geçerken, dokunaçlarını duvar boyunca yayılan bir dalga hâlinde içeri çektiler. Shallan’ın nefesi kesildi ve bir Hatıra aldı. Köprücü ilerisinde durarak döndü. "Ne?”

“Sen buranın ne kadar güzel olduğunu hiç mi fark etmiyorsun?”

Adam dönüp boru şekilli bitkilerle kaplanmış duvara baktı. Shallan bir yerlerde bunları okuduğundan emindi ama ismi aklına gelmiyordu.

Köprücü yoluna devam etti.

Shallan koşturarak peşinden gitti, torba sırtına vuruyordu. Ona yetişirken dolaşık bir ölü sarmaşıklar ve dallar yığınına takılarak neredeyse düşüyordu. Lanet ederek, dengesini geri kazanana kadar tek ayağının üzerinde sendeledi.

Köprücü uzandı ve torbayı ondan aldı.

Nihayet, diye düşündü Shallan. “Teşekkürler.”

Homurdanarak, başka tek kelime etmeden yoluna devam etmeden önce torbayı omzunun üstüne attı. Uçurumların içinde bir kavşağa geldiler, bir yol sağa ve bir diğeri de sola gidiyordu. Batıya doğru yollarına devam etmeden önce karşılarındaki platonun etrafından dolaşmaları gerekecekti. Kaladin yollardan bir tanesini seçerken, Shallan başını kaldırarak yukarıdaki yarığa baktı, zihninde platonun bu tarafının nasıl göründüğünün güzel bir resmini oturtmuştu.

“Bu biraz zaman alacak,” dedi. “Buraya gelmek için harcadığımız zamandan bile daha çok. O zaman bütün orduyu beklememiz gerekiyordu ama ayrıca platoların üstünden dümdüz gidebiliyorduk. Her birinin etrafından dolaşmak zorunda kalmak, yolu oldukça uzatacak.”

“Eh, en azından muhabbet zevkli.”

Kaladin ona dik dik baktı.

"Senin için, demek istiyorum," diye ekledi Shallan.

“Bütün yol boyunca senin dırdırını dinlemek zorunda mı kalacağım?”

“Elbette ki hayır,” diye cevap verdi Shallan. “Ben ayrıca biraz zırzır, bir parça vırvır ve arada bir de tırıvırı etmeyi planlıyorum. Ama çok fazla değil, güzel bir şeyi eskitmek istemem.”

“Harika.”

“Mırmırım üzerinde de çalışıyordum,” diye ekledi.

“Duymak için sabırsızlanıyorum.”

“Ah, ee, aslında o kadardı.”

Adam Shallan’ı inceledi, o haşin gözleri sanki kendisininkileri deliyordu. Shallan ona sırtım döndü. O belli ki Shallan’a güvenmiyordu. O bir korumaydı, Shallan onun pek kimseye güvenmediğini tahmin ediyordu.

Bir diğer kavşağa ulaştılar ve Kaladin bu sefer karar vermek için daha çok zaman harcadı. Shallan bunun nedenini görebiliyordu; burada aşağıda, neyin ne olduğunu belirlemek zordu. Plato şekilleri değişken ve düzensizdi. Bazıları uzun ve inceydi, öbürleri neredeyse tamamen yuvarlaktı. Yanlarında çıkıntılar ve burunlar vardı ve bu aralarında çarpık patikalardan oluşmuş bir labirent yaratıyordu. Kolay olması gerekirdi, ne de olsa çok az yol çıkmaz olacaktı, ve bu nedenle sadece batıya doğru gitmeye devam etmeleri yeterliydi.

Ama batı ne taraftaydı? Burada kaybolmak çok, çok kolay olurdu.

“Sen yolumuzu rasgele seçmiyorsun, değil mi?” diye sordu.

“Hayır.”

“Bu uçurumları epey bir bilir gibi görünüyorsun.”

“Öyle.”

“Kasvetli ortam mizacına uyduğu içindir, diye varsayıyorum.”

Kaladin yorum yapmadan yürüdü, gözleri ileriye dönüktü.

“Fırtınalar,” dedi Shallan yetişmek için acele ederek. “Bunun ortamı şenlendirmesi gerekiyordu. Seni biraz gevşetmek için ne gerekiyor, oğlum köprücü?” “Sanırım ben sadece bir... Neydi o? ‘Nefret dolu bir adam’ mıydı?”

“Bunun aksini işaret eden herhangi bir kanıt görmedim.”

“Çünkü sen bakmaya zahmet etmiyorsun, açıkgöz. Senden alt düzeyde olan herkes senin için sadece bir oyuncak.”

“Ne?” dedi Shallan bunu suratına inen bir tokat gibi alarak. “Bu fikri nereden edindin?”

"Bu açık.”

“Kimin için? Sadece senin mi? Sen ne zaman benim daha alt mevkide olan birisine oyuncak muamelesi yaptığımı gördün? Bana bir örnek ver.”

“Herhangi bir açıkgözün yapması durumunda alkışlanacağı bir şey için hapse atıldığımda,” dedi anında.

“Ve bu benim suçum mu?” diye hesap sordu Shallan.

“Bu senin sınıfının tamamının suçu. Ne zaman bizden birisinin hakkı yense, köle-leştirilse, dövülse ya da sakatlansa, suçu buna destek olan hepinize ait. Dolaylı yoldan olsa bile.”

“Hadi ya,” dedi Shallan. “Dünya adil değil mi? Ne kadar da müthiş bir keşif! iktidar sahibi olan bazı insanlar, üzerinde iktidar sahibi olduklarını mı eziyorlar? Vay canına! Bu ne zaman başlamış ki?”

Köprücü cevap vermedi. Kürelerini kâtiplerden birinin üzerinde bulduğu beyaz mendili kullanarak oluşturduğu bir keseyle mızrağının ucuna bağlamıştı. Bunu yukarıda tutuyor, ikisi için uçurumu güzelce aydınlatıyordu.

“Bence sen sadece bahane arıyorsun,” dedi Shallan kendi küresini rahat etmek için kesesine koyarken. “Evet, sana kötü davranıldı. Bunu itiraf ediyorum. Ama bence göz rengini asıl umursayan sensin, senin için her açıkgözün konumun yüzünden seni ezdiğine kendini inandırmak daha kolay. Hiç kendine daha basit bir açıklamanın olup olmadığını sordun mu? İnsanlar seni koyugözlü olduğun için değil de, sadece uyuz herifin teki olduğun için sevmiyor olamaz mı?”

Kaladin burun kıvırdı, sonra daha hızla yoluna devam etti.

"Yok,” dedi Shallan, ona ve uzun adımlarına ayak uydurabilmek için resmen koşuyordu. “Sen o kadar kolay kurtulamazsın. Benim konumumu istismar ettiğimi ima edip, ondan sonra da cevap vermeden yürüyüp gidemezsin. Bunu daha önce Adolin’e de yaptın. Şimdi de bana. Senin derdin ne?”

“Sen daha alt mevkide olanlarla oynamanın daha iyi bir örneğini mi istiyorsun?” diye sordu Kaladin onun sorusundan kaçınarak. “Tamam. Sen benim çizmelerimi çaldın. Sen olmadığın birisiymiş gibi davrandın ve daha ilk kez karşılaştığın koyugöz bir muhafızı ezdin. Bu senin kendinden daha aşağıda gördüğün birisiyle oynadığının yeteri kadar iyi bir örneği mi?"

Shallan olduğu yerde kaldı. Orada haklıydı işte. Shallan’ın Tyn’in etkisini suçlamak istiyordu ama onun yorumu Shallan’ın argümanının etkisiz hâle getirmişti.

Kaladin biraz ileride durarak geriye baktı. En sonunda içini çekti. “Bak,” dedi. “Ben çizmeler için kin tutmuyorum. Son zamanlarda gördüğüm kadarıyla, sen öbürleri kadar kötü değilsin. O yüzden gel bunu burada bırakalım.”

“Öbürleri kadar kötü değil miyim?” dedi Shallan ileri çıkarak. “Ne kadar da muhteşem bir iltifat. Eh, haydi diyelim ki sen haklısın. Belki ben duyarsız bir zenginimdir. Bu senin resmen dobra ve kaba olduğun gerçeğini değiştirmiyor, Kaladin Stormblessed.” Kaladin omzunu silkti.

“O kadar mı?” diye sordu Shallan. “Ben özür diliyorum ve karşılığında elime geçen tek şey bir omuz silkme mi?”

"Ben açıkgözlerin beni dönüştürdüğü şeyim."

“O zaman davranışlarında hiç yanlış yok, öyle mi,” dedi Shallan dümdüz.

“Bence yok.”

“Fırtmababa. Bana karşı davranış tarzını değiştirmek için söyleyebileceğim hiçbir şey yok, değil mi? Sen hoşgörüsüz, kinle dolu, iğrenç bir adam olmaya aynen devam edeceksin. Başkalarının etrafında düzgün davranma yetisi olmayan. Senin hayatın çok yalnız olmalı.”

Bu onu kızdırmış gibi göründü, küre ışığında yüzü kıpkırmızı olmuştu. “Senin öbürleri kadar kötü olmadığın şeklindeki düşüncemi tekrar gözden geçirmeye başlıyorum,” dedi.

“Yalan söyleme,” diye karşılık verdi Shallan. “Sen beni hiç sevmedin. En başından beri. Ve sadece çizmeler yüzünden de değil.”

“Çünkü ben o gülümsemenin ardında herkese yalan söyleyen birisi olduğunu biliyorum,” dedi. “Sen sadece birilerine hakaret ettiğin zamanlar gerçekten de dürüstmüş gibi görünüyorsun]”

“Sana karşı dürüstçe söyleyebileceğim hakaretten başka hiçbir şey yok."

“Of!” dedi. “Ben... Aah! Neden senin yakınlarında olmak bana kafamı kesme isteği uyandırıyor be kadın?”

“Özel eğitimim var," dedi Shallan yan tarafa bir göz atarak. “Ve ben insan koleksiyonu yapıyorum.” O neydi?

“Sen sadece...”

Uçurumların birinden yankılanmakta olan sürtünme sesi daha da yükselirken sustu.

Kaladin anında elini doğaçlama küre fenerinin üstüne kapatarak onları karanlığa gömdü. Shallan’ın görüşüne göre bunun faydası olmamıştı. Karanlığın içinde tökezleyerek ona doğru gitti, hüreliyle kolunu kavradı. Kaladin gıcıktı ama ayrıca buradaydı.

Sürtünme devam etti. Kayalar üzerinde kayalar gibi bir ses. Ya da... Kayalar üzerinde kabuk.

“Sanırım yankılı bir uçurumlar ağının içinde bağrışmak korkunç derecede akıllıca bir iş değil,” diye fısıldadı endişeli bir şekilde.

“Evet.”

“Yaklaşıyor, değil mi?” diye fısıldadı Shallan.

“Evet.”

“O zaman... Kaçıyor muyuz?”

Sürtünme hemen köşenin arkasından geliyormuş gibi görünüyordu.

"Evet,” dedi Kaladin elini kürelerin üzerinden çekerek ve sesten uzağa doğru koşmaya başladı.

Bu Tanavast’m planı olsa da, olmasa da, Rayse on altıdan bir diğerinin daha canını alamadan binlerce yıl geçti. Her ne kadar Rayse’in neden olduğu büyük ıstıraplar için yas tutuyor olsam da, bizim bundan daha iyi bir sonuca ulaşmayı umut edebileceğimize inanmıyorum.

Kaladin uçurum boyunca dal ve çöplerin üzerinden atlayarak, su birikintilerine şapırtıyla basarak koştu. Engelleyen elbisesine rağmen, kız beklediğinden daha iyi ayak uyduruyordu ama hiç de Kaladin kadar hızlı değildi.

Kendini tutarak ona ayak uydurdu. O her ne kadar çileden çıkarıcı olsa da, Kaladin Adolin'in nişanlısını bir uçurumşeytanına yem olması için terk etmeyecekti.

Bir kavşağa geldiler ve rasgele bir yönü seçtiler. Bir sonraki kavşakta sadece takip edilip edilmediklerini anlamak için bir süre durakladılar.

Ediliyorlardı. Arkalarından taşlar üzerindeki pençelerin gümlemeler, kazınma sesleri geliyordu. Bir diğer uçurum boyunca koşarlarken kızın çantasını kaptı, torbasını da zaten taşıyordu. Shallan’m ya mükemmel bir kondisyonu vardı, ya da tamamen panik içindeydi çünkü bir sonraki kavşağa geldikleri zaman nefesi bile kesilmemişti.

Tereddüt için zaman yoktu. Patika boyunca fırladılar, patika kulakları gıcırdayan kabuk sesleriyle doluydu. Aniden dört sesli bir kükreme uçurum boyunca yankılandı, bin tane borunun sesi kadar yüksekti. Shallan çığlık attı ama Kaladin korkunç sesin üzerinden onu zar zor duymuştu.

Uçurum bitkileri büyük dalgalar hâlinde geri çekildiler. Saniyeler içinde sanki dünyanın bir yücefırtınaya hazırlanması gibi bütün koridor bereketliden çorağa dönüşmüştü. Başka bir kavşağa geldiler ve Shallan tereddüt etti, seslere doğru baktı. Ellerini öne açmıştı, sanki yaratığı kucaklamaya hazırlanıyordu. Fırtına kapası kadın! Kaladin onu kavradı ve arkasından sürükledi. Durmadan iki uçurum boyunca koştular.

Hâlâ takip ediyordu, gerçi Kaladin onu sadece duyabiliyordu. Ne kadar yakında olduğu hakkında hiçbir fikri yoktu ama kokularını almıştı. Yoksa seslerini mi? Kaladin’in bunların nasıl avlandığı konusunda hiçbir fikri yoktu.

Bir plan gerek^1. Böyle sadece...

Bir sonraki kavşakta Shallan onun seçtiği kavşağın tersine döndü. Kaladin küfrederek durdu ve onun arkasından koştu.

“Şimdi yön için tartışacak...”

“Kes,” dedi Shallan. “Gel.”

Onları bir diğer kavşağa doğru götürdü, sonra bir diğerine. Kaladin ciğerleri şikâyet ederken nefesinin tıkandığını hissediyordu. Shallan durdu, sonra işaret ederek bir uçurum boyunca koştu. Kaladin omzunun üzerinden geriye bakarak takip etti.

Sadece siyahlık görebiliyordu. Ay ışığı bu derinlikleri aydınlatmak için çok uzak, çok boğuktu. Yaratık kürelerinin ışığına girene kadar tepelerine çöktüğünü bile anlamayacaklardı. Ama Fırtınababa, sesi çok yakın geliyordu.

Kaladin dikkatini tekrar koşusuna çevirdi. Neredeyse yerdeki bir şeye takılıp düşüyordu. Bir ceset miydi? Üstünden atlayarak Shallan’a yetişti. Elbisesinin eteği koşmaktan yırtılmış ve buruşmuştu, saçları darmadağınık, yüzü kırmızıydı. Başka bir koridor boyunca onları götürdü, sonra yavaşlayarak durdu, nefes nefese elini uçurum duvarına koydu.

Kaladin gözlerini kapattı, nefes alıp veriyordu. Fazla uzun dinlenenleyiz. Geliyor. Sanki kendini yere yıkılacak gibi hissediyordu.

“O ışığı ört," diye tısladı Shallan.

Kaladin ona yüzünü astı, ama öyle yaptı. “Fazla uzun dinlenemeyiz,” diye tıslayarak cevap verdi.

“Sus.”

Parmaklarının arasından kaçan ince ışık dışında kapkaranlıktı. Sürtünme sesi neredeyse onlara yetişmiş gibiydi. Fırtınalar! Kaladin bu canavarlardan bir tanesiyle savaşabilir miydi? Fırtınaışığı olmadan? Çaresizlikle avcunda tuttuğu Işık’ı içine çekmeye çalıştı.

Hiç Fırtınaışığı gelmedi ve Syl’i de düşüşlerinden beri görmemişti. Sürtünme devam etti. Kaladin koşmaya hazırlandı ama...

Sesler daha yakına gelmiyormuş gibi görünüyordu. Kaladin kaşlarım çattı. Takıldığı ceset, o daha önceki çatışmada ölenlerden bir tanesiydi. Shallan onları başladıkları yere geri getirmişti.

Ve... Hayvan için yemeğe.

Bekledi, gergindi, kalbinin göğsünün içinde gümlemesini dinliyordu. Uçurumda kazıntı sesleri yankılandı. Garip bir şekilde arkalarındaki uçurumda bir ışık yanıp söndü. O neydi?

“Burada kal,” diye fısıldadı Shallan.

Sonra, inanılmaz bir şekilde, seslere doğru hareket etmeye başladı. Küreleri hâlâ bir eliyle beceriksizce kapatmakta olan Kaladin, öbür eliyle uzandı ve onu kavradı.

Ona doğru döndü, sonra aşağı baktı. Kaladin kazara onu eminelinden kavramıştı. Anında bıraktı.

“Onu görmem gerek,” diye fısıldadı Shallan. “Çok yakınız.”

“Sen manyak mısın?”

"Büyük ihtimalle.” Yaratığa doğru gitmeye devam etti.

Kaladin içinden küfrederek düşündü. En sonunda, mızrağını yere koydu ve kürelerin ışığını boğmak için torba ve çantayı üzerine koydu. Sonra da takip etti. Başka ne yapabilirdi ki? Adolin’e ne diyecekti? Evet, prenstik. Nişanlını karanlıkta bir uçu-rumşeytanına yem olsun diye dolaşırken bıraktım. Hayır, onun yanında gitmedim. Evet, ben korkağın tekiyim.

İleride ışık vardı. Shallan’ın, ya da en azından siluetinin, uçurumdaki bir dönüşün yanında çömelmiş, köşeden baktığını gösteriyordu. Kaladin yanına geldi, yere eğildi ve bir bakış attı.

İşte buradaydı.

Yaratık uçurumu dolduruyordu. Uzun ve inceydi, bazı küçük kremcikler gibi hantal ya da yuvarlak değildi. Oka benzer yüzü ve keskin mandibulalarıyla, kıvrımlı ve pürüzsüzdü.

Ayrıca yanlıştı. Tarif etmesi zor bir şekilde yanlıştı. Büyük hayvanların yavaş ve uysal olması gerekiyordu, chullar gibi. Ama bu devasa yaratık kolaylıkla hareket ediyordu, bacakları uçurumun duyarlarındaydı, kendisini vücudunun yere sadece biraz dokunacağı kadar yüksekte tutuyordu. Ölü bir askerin cesedini yedi, bedeni ağzının yanındaki daha küçük pençelerle tutmuş, sonra da korkunç bir ısırışla kopararak ikiye ayırmıştı.

O yüz bir kâbustan fırlayıp gelmiş bir şeydi. Kötü, güçlü, neredeyse akıllı.

“O sprenler,” diye fısıldadı Shallan, sesi o kadar alçaktı ki, Kaladin zar zor duyuyordu. “Ben onları görmüştüm...”

Uçurumşeytamnın etrafında dans ediyorlardı ve ışığın kaynağı onlardı. Küçük parlayan oklara benziyorlardı ve sürüler hâlinde hayvanın etrafında dolanıyorlardı, gerçi arada bir tanesi diğerlerinden uzaklaşıyor ve sonra havaya yükselen küçük bir duman bulutu gibi kayboluyordu.

“Gökyılanları,” diye fısıldadı Shallan. “Onlar gökyılanlarını da takip eder. Uçu-rumşeytanı cesetleri seviyor. Doğaları itibarıyla leş yiyici olabilirler mi? Hayır, o pençeler kabuk kırma amaçlı gibi görünüyorlar. Sanırım bunların doğal olarak yaşadığı yer neresiyse, orada vahşi chul sürüleri bulurduk. Ama onlar pupa yapmak için Harap Ovalar'a geliyorlar ve burada çok az yiyecek var, insanlara o yüzden saldırıyorlar. Bu neden pupa yaptıktan sonra gitmemiş?”

Uçurumşeytanı neredeyse yemeğini bitirmişti. Kaladin onu çekip götürmek için omzundan tuttu, o da belirgin bir gönülsüzlükle kabul etti.

Eşyalarına geri döndüler, topladılar ve, mümkün olduğu kadar sessizce, karanlığın daha da derinlerine doğru ilerlediler.

♦

♦ ♦

Saatler boyunca yürüdüler, geçen sefer gittiklerinden tamamen farklı bir yöne doğru gidiyorlardı. Shallan Kaladin’in tekrar yolu seçmesine izin verdi, gerçi uçurumları aklında tutmak için elinden geleni yapıyordu. Yerlerinden tam olarak emin olmak için çizmesi gerekirdi.

Uçurumşeytamnın görüntüsü kafasının içinde dönüyordu. Ne kadar da görkemli bir hayvandı! Aldığı Hatıra’yı çizmek için parmakları neredeyse kaşınıyordu. Bacak-lan düşündüğünden daha iriydi, bir çokbacaklı gibi kalın bir gövde taşıyan çelimsiz küçük iğne benzeri bacaklar değildi. Bu yaratıktan güç fışkırıyordu. Aksırt gibiydi, sadece muazzam ve daha yabancıydı.

Şimdi ondan çok uzaklaşmışlardı. Bunun güvende oldukları anlamına geldiğini umuyordu. Yola çıkmak için erken kalkmasından sonra, gecenin ilerlemesi onu zorlamaya başlamıştı.

Gizlice kesesindeki küreleri kontrol etti. Kaçışları sırasında hepsini emip tüketmişti. Fırtınaışığı için Yaradan’a şükürdü, teşekkür için bir ründuası yapması gerekecekti. Onun ödünç verdiği güç ve dayanıklılık olmasa, uzunbacak Kaladin’e hiçbir zaman ayak uyduramazdı.

Ama şimdi, şimdi Shallan tükenmişti. Sanki Işık onun yetilerini şişirmiş ama şimdi de onu sönmüş ve pörsümüş hâlde bırakmıştı.

Bir sonraki kavşakta, Kaladin durakladı ve ona bir baktı.

Shallan ona zayıf bir gülümseme gönderdi.

“Gece için durmamız gerekecek,” dedi.

“Affedersin.”

“Sadece senin için değil,” dedi başını kaldırıp gökyüzüne bakarak. “Açıkçası doğru yöne gidip gitmediğimiz hakkında hiçbir fikrim yok. İyice tersim döndü. Eğer sabah güneşin nereden yükseldiği konusunda bir fikir edinebilirsek, bu bize hangi yöne yürümemiz gerektiğini gösterir.”

Shallan başını sallayarak onayladı.

“Hâlâ bol bol zaman varken geri dönebilmemiz gerekir,” diye ekledi. “Endişe etmeye gerek yok.”

Bunu söyleme şekli, Shallan’ın anında endişe etmeye başlamasına neden oldu. Yine de, ona zeminde nispeten kuru bir yer bulmakta yardım etti ve yere yerleştiler, küreler sahte bir ateş gibi ortalarındaydı. Kaladin Shallan’ın bulduğu torbayı karıştırdı, bunu ölü bir askerden almıştı, ve kurutulmuş chul eti ve gözlemeden oluşan asker tayınından biraz çıkardı. Hiçbir şekilde yiyeceklerin en lezzetlisi sayılmazdı ama bu da bir şeydi.

Shallan sırtım duvara dayayarak oturdu ve yedi, yukarı bakıyordu. Gözleme Ruh-dökülmüş tahıldan yapılmıştı, o bayat tadı çok belirgindi. Yukarıdaki bulutlar yıldızları görmesini engelliyordu ama bazı yıldızsprenleri onların önünde geziniyor, uzak desenler oluşturuyordu.

“Garip,” diye fısıldadı Kaladin yerken. “Sadece yarım gecedir buradayım ama çok daha uzun zaman olmuş gibi geliyor. Platoların tepeleri ne kadar uzak görünüyor, değil mi?”

Kaladin homurdandı.

"Ah, evet,” dedi Shallan. "Köprücü homurtusu. Başlı başına bir lisan. Seninle çekimlerin ve tonların üzerinden geçmem gerekecek, ben daha Köprücüce’yi fazla akıcı konuşamıyorum. ”

“Senden berbat bir köprücü olurdu.”

“Çok mu kısayım?"

“Eh, evet. Ve çok dişilsin. Senin geleneksel köprücü pantolonu ve açık yeleğiyle çok iyi görüneceğini düşünmüyorum. Ya da, daha doğrusu, büyük ihtimalle fazla iyi görünürsün. Bu diğer köprücüler için dikkat dağıtıcı olabilir.”

Shallan buna gülümsedi, sonra çantasını karıştırdı ve eskiz defteriyle kalemlerini çıkardı. En azından onlarla birlikte düşmüştü. Işık için kürelerden bir tanesini çalarak çizim yapmaya başladı, kendi kendine hafifçe mırıldanıyordu. Desen hâlâ eteğinin üzerinde duruyordu, Kaladin’in önünde sessiz kalmaktan memnundu.

“Fırtınalar,” dedi Kaladin. “Kendim o kıyafetlerden birini giyerken çizmiyorsun-dur...”

“Evet, elbette,” dedi Shallan. “Sadece uçurumların içinde birlikte birkaç saat geçirdiğimiz için, sana kendimin müstehcen resimlerini çiziyorum.” Bir çizgiyi karaladı. “Oğlum köprücü, senin epey geniş bir hayal gücün varmış.”

“E bizim bahsettiğimiz şey oydu,” diye şikâyet etti ayağa kalkarak Shallan’ın ne yapmakta olduğuna bakmak için yürüyerek yaklaşırken. “Senin yorgun olduğunu sanıyordum.”

“Ben bittim,” dedi Shallan. “O yüzden de rahatlamam gerek.” Elbette. Bu ilk çizim uçurumşeytanı olmayacaktı. Isınması gerekiyordu.

O yüzden de uçurumların içinden gittikleri yolu çizdi. Bir tür harita sayılabilirdi ama daha çok uçurumların sanki onlara yukarıdan bakıyormuş gibi çizilmiş bir resmiydi. Hayal gücünü ilginç olacak kadar çalıştırıyordu, gerçi birkaç köşe ve çıkıntıyı yanlış yaptığından emindi.

“O ne?” diye sordu Kaladin. “Ovalar’m bir resmi mi?”

“Bir tür harita,” dedi, gerçi yüzünü buruşturmuştu. Sıradan bir insan gibi sadece konumlarım gösterecek birkaç tane çizgi çekemiyor olması, onun hakkında ne anlatıyordu? Bir resim gibi yapmak zorundaydı. “Etraflarından dolaştığımız platoların tam şekillerini bilmiyorum, sadece bizim geçtiğimiz uçurum yollarını.”

“O kadar iyi mi hatırlıyorsun?”

Hay fırtına rüzgârları. Görsel hafızasını bundan daha iyi gizli tutmaya niyetli değil miydi? "Iı... Hayır, tam değil. Ben bunun büyük bir kısmını tahmin ediyorum.”

Yeteneğini belli ettiği için kendisini aptal hissediyordu. Peçe’nin ona söyleyecek bir çift lafı olurdu. Aslında burada Peçe’nin olmaması çok kötüydü. O bütün bu açık arazide sağ kalma işlerinde daha iyi olurdu.

Kaladin resmi parmaklarından aldı, ayağa kalktı ve aydınlatmak için kendi küresini kullandı. “Eh, eğer senin haritan doğruysa, biz batıya değil, güneye doğru gidiyor-muşuz. Benim daha iyi yol bulmak için ışığa ihtiyacım var. ”

“Belki,” dedi Shallan uçurumşeytanı çizimine başlamak için bir diğer sayfa çıkarırken.

“Yarın güneşi bekleyeceğiz,” dedi Kaladin. “O bana hangi yöne gideceğimizi söyleyecek.”

Shallan başını sallayarak onayladı, Kaladin kendine bir yer hazırlar ve ceketini katlayarak yastık yaparken, o çizimine başlıyordu. Kendisi de uyumak istiyordu ama bu çizim beklemeyecekti. En azından kağıda bir şeyler dökmesi gerekiyordu.

Çizimi kaldırmak zorunda kalmadan önce sadece yarım saat dayanmıştı, belki dörtte birini bitirebilmişti, yastık olarak torbasıyla sert zeminde kıvrıldı ve uykuya daldı.

♦

♦ ♦

Kaladin onu mızrağının dibiyle dürterek uyandırdığı zaman hava hâlâ karanlıktı. Shallan inledi, uçurum zemininde yuvarlandı ve uykulu bir şekilde yastığını başının üstüne çekmeye çalıştı.

Bu da, elbette, üstüne kurutulmuş chul eti döktü. Kaladin kıs kıs güldü.

Tabii, buna gülüyordu elbette. Fırtına kapası herif. Ne kadar uyumayı başarabilmişti? Uykulu gözlerini çok yukarısındaki uçurumun ağzına doğru baktı.

I ıh, tek bir ışık pırıltısı bile yoktu. O zaman taş çatlasın iki, ya da üç saat mi uyumayı başarmıştı? Ya da daha doğrusu “uyumayı”. Yaptığı şeyin tanımı tartışmalıydı. Shallan bunu büyük ihtimalle “kayalık zeminde dönüp durmak, arada sırada bir irkilmeyle uyanarak küçük bir havuz şeklinde salya akıtmış olduğunu görmek” diye isimlendirirdi. Bu biraz ağız kalabalığı yapıyordu gerçi. Bahsedilen salyanın aksine.

Doğrulup oturdu ve tutulmuş kol ve bacaklarım açmak için gerindi, geceleyin kol yeninin düğmesinin çözülmediği ya da eşit derecede utanç verici başka bir şeyin olmadığından emin olmak için kontrol etti. “Bir banyoya ihtiyacım var,” diye homurdandı.

“Banyo mu?” diye sordu Kaladin. “Sen uygarlıktan daha sadece bir gün uzak kaldın.”

Shallan burnunu çekti. “Sadece sen yıkanmamış köprücülerin kokusuna alışkınsın diye, benim de onlar gibi kokmam gerektiği anlamına gelmez.”

Sırıttı, Shallan’m omzundan bir parça kurutulmuş chul eti aldı ve ağzına attı. “Büyürken memleketimde, banyo günü haftada bir kereydi. Sanırım yerel açıkgözler bile burada, sıradan askerlerin bile, daha sık banyo yapıyor olmasını garip bulurdu.”

Sabahleyin bu kadar neşeli olmaya nasıl cüret ederdi? Ya da daha doğrusu “sabahleyin". Bakmazken ona bir chul eti parçası daha fırlattı. Fırtına kapası herif onu da yakaladı.

Ondan nefret ediyorum.

“Uyurken uçurumşeytanına yem olmamışız,” dedi Kaladin bir tek su tulumu dışında torbayı geri doldururken. "Bence bu şartlar altında elde etmeyi umabileceğimiz en büyük şans budur. Haydi bakalım, kalk ayağa. Haritan bana ne yöne gideceğimize dair bir fikir veriyor ve doğru yolda olduğumuzdan emin olmak için güneş ışığına dikkat edebiliriz. Biz o yücefırtınaya kulak asmak islemiyoruz, değil mi?”

“Benim kulağından asmak istediğim sensin,” diye homurdandı Shallan.

“Ne dedin?”

“Hiçbir şey,” dedi Shallan ayağa kalkarak ve mahvolmuş saçlarını yola getirmeye çalıştı. Fırtınalar. Bir kavanoz kırmızı boyaya yıldırım düşmüşe benziyor olmalıydı. İçini çekti. Bir fırçası yoktu ve Kaladin ona düzgün bir örgü yapması için vakit tanıyacakmış gibi de görünmüyordu, o yüzden çizmelerini giydi, aynı çorapları iki gün üst üste giymek katlandığı aşağılamalarının en hafifiydi, ve çantasını aldı. Torbayı Kaladin taşıyordu.

Kaladin uçurumun içinden ilerlerken, Shallan onun peşine takıldı, midesi önceki gece ne kadar az yediğinden şikâyet ediyordu. Yemek iyi bir şey gibi görünmüyordu, o yüzden bırak guruldasın dursun. Bu ona ders olsun, diye düşündü. O ne demekse artık.

Eninde sonunda gökyüzü aydınlanmaya başladı ve doğru yöne gittiklerine işaret ediyordu. Kaladin geleneksel sessizliğine gömüldü ve sabahın daha erkenlerinde olan neşeli tavırları buharlaşıp gitti. Bunun yerine, zorlu düşüncelere kapılmış gibi görünüyordu.

Shallan esneyerek yanına yaklaştı. ‘‘Ne düşünüyorsun?”

“Biraz sessizliğin ne kadar güzel olduğunu düşünüyordum,” dedi. “Kimsenin beni rahatsız etmemesini.”

“Yalancı. Neden insanları kendinden uzaklaştırmak için bu kadar çok uğraşıyorsun?”

“Belki sadece bir diğer tartışmaya daha girmek istemiyorumdur.”

“Girmezsin," dedi Shallan tekrar esneyerek. “Saat tartışma için fazla erken. Dene bak. Bana hakaret et.”

“Ben sana...”

“Hareket! Hemen!”

“Ben bu uçurumlarda yanımda sabıkalı bir katille yürümeyi tercih ederdim. En azından o zaman konuşma sıkıcılaştığı zaman kolay bir kaçış yolum olurdu.”

“Senin de ayakların kokuyor,” diye cevap verdi. “Gördün mü? Çok erken. Bu saatte hazırcevap olmam mümkün değil. O yüzden tartışma yok.” Tereddüt etti, sonra daha alçak sesle devam etti. “Hem hiçbir katil sana eşlik etmeyi kabul etmezdi. Herkesin bazı standartları vardır.”

Kaladin homurdandı, dudakları kenarlardan yukarıya doğru kımıldamıştı. “Dikkatli ol,” dedi Shallan düşmüş bir kalasın üzerinden atlarken. “O neredeyse bir gülümsemeye benziyordu. Ve bu sabah kalktığımızda senin neşeli olduğuna yemin edebilirdim. Ee, hafifçe hoşnut. Her neyse, eğer sen daha iyi mizaçlı olmaya başlarsan, bu yolculuğun bütün çeşitliliğini yok eder.”

“Çeşitlilik mi?” diye sordu.

“Evet. Eğer ikimiz de hoş olursak, işin hiç sanatsallığı olmaz. Görüyorsun, büyük sanat bir tezat işidir. Bazı aydınlıklar ve bazı karanlıklar. Mutlu, gülümseyen, ışıltılı leydi ve karanlık, kasvetli, kokuşmuş köprücü.”

“Bu..." Durdu. “Kokuşmuş?”

"Büyük bir portre resmi, kahramanı içsel bir tezat ile gösterir,” dedi Shallan. “Güçlü ancak zayıflık işaretleriyle, böylece seyirciler onunla empati kurabilir. Senin küçük sorunun dinamik bir tezat oluştururdu.”

“Onu bir resminde nasıl göstereceksin ki?” dedi Kaladin kaşlarını çatarak. “Dahası, ben kokuşmuş değilim.”

“Aa, iyiye mi gidiyorsun? Ne güzel!”

Kaladin afallamış hâlde ona baktı.

“Şaşkınlık," dedi Shallan. “Ben, inayetimle, bunu senin bu kadar erken bir saatte bu kadar espritüel olabilmem karşısında hayretler içinde kalmış olmanın bir işareti olarak kabul edeceğim.” Komplocu bir şekilde öne doğru eğilerek fısıldadı. “Ben aslında o kadar da akıllı değilim. Sadece sen aptalsın, o yüzden öyle gibi görünüyor. Tezat, hatırladın mı?”

Shallan ona gülümsedi, sonra kendi kendine mırıldanarak yoluna devam etti. Aslında, gün çok daha iyi görünüyordu. Daha önce neden kötü bir ruh hâlindeydi ki?

Kaladin ona yetişmek için koşturdu. “Fırtınalar adına, be kadın," dedi. “Sana ne diyeceğimi bilemiyorum.”

“Ceset deme de ne dersen de."

“Binlerinin şu ana kadar dememiş olmasına şaşıyorum.” Başım salladı. “Bana dürüst bir cevap ver. Neden buradasın?”

“Eh, bir köprü vardı, sonra o yıkılınca...”

Kaladin içini çekti.

“Pardon,” dedi Shallan. “Sende beni zevzeklik yapmaya zorlayan bir şeyler var, oğlum köprücü. Sabahleyin bile. Neyse, ben buraya neden geldim? Harap Ovalar’a mı demek istiyorsun?"

Kaladin başını sallayarak onayladı. Adamda bir tür haşin yakışıklılık yok değildi. Adolin gibi kaliteli bir heykelin güzelliği değil de, doğal bir kaya oluşumununki gibiydi.

Ama onun o gerginliği, Shallan'ı korkutuyordu. O sürekli olarak dişlerini sıkan bir adama benziyordu; kendisine, ya da başka herhangi birine, şöyle bir oturup rahatça soluk alma izni veremeyen bir adam.

“Ben buraya Jasnah Kholin’in çalışmalan yüzünden geldim,” dedi Shallan. “Onun geride bıraktığı araştırmalar yarım kalamaz.”

“Ya Adolin?”

“Adolin harika bir sürpriz.”

Kökleri yukarıdaki kırık bir kaya bölmesinin içinde olan uzun sarmaşıklarla tamamen kaplanmış olan bir duvarın yanından geçtiler. Shallan geçerken kımıldandılar ve yukarı çıktılar. Çok dikkatliler, diye fark etti. Çoğu sarmaşıktan da hızlı. Bunlar babasının bahçelerindeki çok uzun bir süre boyunca korunmuş olan bitkilerin tam tersiydi. Bir tanesini kesmek için yakalamaya çalıştı ama fazla hızlı hareket ediyorlardı.

Lanet. Geri döndükleri zaman deney amaçlı yetiştirmek için, bir tanesinden bir parçaya ihtiyacı olacaktı. Keşif yapmak ve yeni türleri kaydetmek için buradaymış gibi yapmak kasveti geri itmesine yardım ediyordu. Tehlikeyi ve içinde olduğu durumun kötülüğünü düşünmemek için dikkatini dağıtıyordu. Desen’in sanki onun ne yaptığını fark etmiş gibi eteğinden hafifçe uğuldadığını duydu. Ona eliyle vurdu. Eğer köprücü Shallan’ın elbiselerinin vızıldadığını duyarsa ne yapardı?

“Bir saniye,” dedi en sonunda sarmaşıklardan bir tanesini yakalayarak. O çantasından aldığı küçük bir bıçakla sarmaşığın ucunu keserken, Kaladin mızrağına yaslanarak izledi.

“Jasnah’nın araştırmaları,” dedi. “Bunun buralarda kremin altında gizli olan binalarla bir ilgisi mi var?”

“Neden öyle diyorsun?” Shallan sarmaşığın ucunu örnekler için bulundurduğu boş bir mürekkep kavanozunun içine attı.

“Sen buraya gelmek için çok fazla uğraştın,” dedi Kaladin. “Görünüşe göre hepsi bir uçurumşeytamnın kozasını incelemek içindi. Hatta ölü bir tanesinin. Daha fazlası olmalı.”

“Görüyorum ki, sen âlimliğin saplantılı doğasını anlamıyorsun.” Kavanozu salladı.

Kaladin homurdandı. “Eğer sen gerçekten de bir koza görmek istiyor olsaydın, basitçe bir tanesini senin için alıp getirmelerini söylerdin. Yaralılar için olan chul

Kaladin ona yetişmek için koşturdu. “Fırtınalar adına, be kadın,” dedi. “Sana ne diyeceğimi bilemiyorum."

“Ceset deme de ne dersen de.”

“Binlerinin şu ana kadar dememiş olmasına şaşıyorum.” Başını salladı. “Bana dürüst bir cevap ver. Neden buradasın?”

“Eh, bir köprü vardı, sonra o yıkılınca...”

Kaladin içini çekti.

“Pardon,” dedi Shallan. “Sende beni zevzeklik yapmaya zorlayan bir şeyler var, oğlum köprücü. Sabahleyin bile. Neyse, ben buraya neden geldim? Harap Ovalar’a mı demek istiyorsun?”

Kaladin başını sallayarak onayladı. Adamda bir tür haşin yakışıklılık yok değildi. Adolin gibi kaliteli bir heykelin güzelliği değil de, doğal bir kaya oluşumununki gibiydi.

Ama onun o gerginliği, Shallan’ı korkutuyordu. O sürekli olarak dişlerini sıkan bir adama benziyordu; kendisine, ya da başka herhangi birine, şöyle bir oturup rahatça soluk alma izni veremeyen bir adam.

“Ben buraya Jasnah Kholin’in çalışmaları yüzünden geldim,” dedi Shallan. “Onun geride bıraktığı araştırmalar yarım kalamaz.”

“Ya Adolin?”

“Adolin harika bir sürpriz.”

Kökleri yukarıdaki kırık bir kaya bölmesinin içinde olan uzun sarmaşıklarla tamamen kaplanmış olan bir duvarın yanından geçtiler. Shallan geçerken kımıldandılar ve yukarı çıktılar. Çok dikkatliler, diye fark etti. Çoğu sarmaşıktan da hızlı. Bunlar babasının bahçelerindeki çok uzun bir süre boyunca korunmuş olan bitkilerin tam tersiydi. Bir tanesini kesmek için yakalamaya çalıştı ama fazla hızlı hareket ediyorlardı.

Lanet. Geri döndükleri zaman deney amaçlı yetiştirmek için, bir tanesinden bir parçaya ihtiyacı olacaktı. Keşif yapmak ve yeni türleri kaydetmek için buradaymış gibi yapmak kasveti geri itmesine yardım ediyordu. Tehlikeyi ve içinde olduğu durumun kötülüğünü düşünmemek için dikkatini dağıtıyordu. Desen’in sanki onun ne yaptığını fark etmiş gibi eteğinden hafifçe uğuldadığını duydu. Ona eliyle vurdu. Eğer köprücü Shallan’ın elbiselerinin vızıldadığını duyarsa ne yapardı?

“Bir saniye,” dedi en sonunda sarmaşıklardan bir tanesini yakalayarak. O çantasından aldığı küçük bir bıçakla sarmaşığın ucunu keserken, Kaladin mızrağına yaslanarak izledi.

“Jasnah’nın araştırmaları,” dedi. “Bunun buralarda kremin altında gizli olan binalarla bir ilgisi mi var?”

“Neden öyle diyorsun?” Shallan sarmaşığın ucunu örnekler için bulundurduğu boş bir mürekkep kavanozunun içine attı.

“Sen buraya gelmek için çok fazla uğraştın,” dedi Kaladin. “Görünüşe göre hepsi bir uçurumşeytamnın kozasını incelemek içindi. Hatta ölü bir tanesinin. Daha fazlası olmalı.”

“Görüyorum ki, sen âlimliğin saplantılı doğasını anlamıyorsun.” Kavanozu salladı.

Kaladin homurdandı. “Eğer sen gerçekten de bir koza görmek istiyor olsaydın, basitçe bir tanesini senin için alıp getirmelerini söylerdin. Yaralılar için olan chul kızakları var, onlardan bir tanesi işe yarardı. Senin ta buralara kadar bizzat gelmenin bir gereği yoktu.”

Lanet. Sağlam bir argümandı. Adolin’in bunu düşünmemiş olması iyi bir şeydi. Prens harikaydı ve kesinlikle aptal da değildi ama o ayrıca... Zihinsel olarak dolaysızdı.

Bu köprücü başka bir türden olduğunu kanıtlıyordu. Shallan’ı izleme şekli, düşünme şekli. Hatta konuşma şekli, diye fark etti Shallan. O eğitimli bir açıkgöz gibi konuşuyordu. Ama ya o alnındaki köle damgalan neydi? Saçlar önünü kapatıyordu ama Shallan onlardan bir tanesinin bir shash damgası olduğunu düşünmüştü.

Görünüşe göre Shallan’ın bu adamın amaçlarını merak etmekle, geçirdiği zaman kadar, o da Shallan’ın amaçları hakkında endişe etmekle geçirdiği kadar çok zaman geçiriyor olmalıydı.

“Servet,” dedi köprücü yollarına devam ederlerken. Shallan geçebilsin diye bir çatlaktan dışarı çıkan bazı ölü dallan geriye çekti. “Buralarda bir tür hazine var ve sen de bunu mu arıyorsun? Ama... Hayır. Sen zenginliği evlilik yoluyla yeteri kadar kolay elde edebilirdin.”

Shallan onun için açtığı boşluğun içinden geçerken hiçbir şey söylemedi.

“Bundan önce kimse senin adını duymamış,” diye devam etti. “Davar Evi’nin gerçekten de senin yaşında olan bir kızı var ve tarifine de uyuyorsun. Bir dolandırıcı olabilirdin ama gerçekten açıkgözlüsün ve o Veden evi özellikle önemli değil. Eğer birilerini taklit etme zahmetine girecek olsaydın, daha önemli birilerini seçmez miydin?”

“Sen bunun hakkında epey bir düşünmüş gibi görünüyorsun.”

“Bu benim işim.”

“Sana doğruyu söylüyorum. Harap Ovalar’a gelmemin sebebi Jasnah’nın araştırmaları. Ben dünyanın kendisinin tehlike içinde olabileceğini düşünüyorum.”

“Adolin’le parshmenler hakkında bu yüzden konuşmuştun.”

“Dur. Sen onu nasıl... Senin muhafızların da o terasta bizim yanımızdaydı. Sana onlar mı söyledi? Ben onların dinleyecek kadar yakında olduklarını fark etmemiştim.”

“Ben onlara yakında kalmalarını özellikle söylemiştim,” dedi Kaladin. “O zamanlar, senin Adolin’e suikast düzenlemek için burada olduğundan şüpheleniyordum.”

Eh, en azından adam dürüsttü. Ve dobra.

“Adamlarım senin parshmenleri öldürtmek istiyormuş gibi göründüğünü söyledi,” diye devam etti Kaladin.

“Ben hiç de öyle bir şey demedim,” dedi Shallan. “Gerçi onların bize ihanet edebileceklerinden endişeliyim. Bu anlamsız bir nokta çünkü daha fazla kanıtım olmadan yüceprensleri ikna edebileceğimi hiç sanmıyorum.”

"Eğer sen istediğini kabul ettirebilecek olsaydın ne yapardın peki?” dedi Kaladin, sesi meraklıydı. “Parshmenlere ne olurdu?

“Sürgüne gönderirdim,” dedi Shallan.

“Ve onların yerine kim gelecek?” diye sordu Kaladin. “Koyugözler mi?”

“Ben kolay olacağım söylemiyorum.”

“Daha fazla köleye ihtiyaçları olurdu,” dedi Kaladin düşünceli bir şekilde. “Pek çok dürüst adam kendilerini damgalanmış olarak bulabilir.”

“Hâlâ sana olanlar yüzünden kızgınsın, diye tahmin ediyorum.”

“Sen olmaz mıydm?”

“Evet, sanırım olurdum. Sana bu şekilde davranılmış olduğu için üzgünüm ama daha kötüsü de olabilirdi. Asılabilirdin.”

“Ben onu deneyen cellat olmak istemezdim.” Bunu sessiz bir şiddetle söylemişti. “Ben de istemezdim,” dedi Shallan. “Bir cellat için insanları asmanın yanlış bir mesleki seçim olduğunu düşünüyorum. Kafa kesen adam olmak daha iyi.”

Kaladin ona kaşlarını çattı.

“Çünkü o zaman, bir baltaya sap olmuş derler,” dedi Shallan.

Bakakaldı. Bir an sonra ise yüzünü buruşturdu. “Of, fırtınalar adına. Bu berbattı.” “Hayır, komikti. Sen bu ikisini epey sık karıştırıyor gibisin. Ama merak etme. Ben seni düzelteceğim.”

Kaladin başını olumsuzca salladı. “Akıllı olmadığından değil, Shallan. Sadece senin fazla zorladığını hissediyorum. Dünya güneşli bir yer değil ve ısrarla her şeyi bir espriye çevirmeye çalışmak bunu değiştirmeyecek.”

“Teknik olarak, güneşli bir yer,” dedi. “Günün yansında."

“Senin gibi insanlar için, belki,” dedi Kaladin.

"O ne demek?”

Kaladin surat astı. “Bak, ben tekrar kavga etmek istemiyorum, tamam mı? Ben sadece... Lütfen. Gel konuyu kapatalım.”

“Ya kızmamaya söz verirsem?”

"Sen onu yapmayı biliyor musun?”

“Elbette. Ben zamanımın çok büyük bir kısmım kızmayarak geçiriyorum. Bunda korkunç derece uzmanım. Gerçi evet, o zamanların büyük bir kısmında sen yakınlarda olmuyorsun, ama sanırım idare edebilirim.”

“Yine başladın,” dedi Kaladin.

“Pardon."

Bir an sessizlik içinde yürüdüler, altlarında şok edici derecede iyi korunmuş olan bir iskeletin yattığı bir dizi çiçek açmış bitkinin yanından geçiyorlardı, her nasılsa uçurumdan akan su tarafından kısmen rahatsız edilmemişti.

“Pekâlâ,” dedi Kaladin. “Şöyle. Ben dünyanın senin gibi, istediği her şey elinin altında, pohpohlanarak büyümüş olan birisi için nasıl göründüğünü ya da nasıl olması gerektiğini hayal edebiliyorum. Senin gibi birisi için, hayat muhteşem ve güneşli ve gülmeye değerdir. Bu senin suçun değil ve seni suçlamamam gerekir. Sen benim gibi acı ya da ölümle başa çıkmak zorunda kalmadın. Keder yoldaşın olmadı.”

Sessizlik. Shallan cevap vermedi. Buna nasıl cevap verebilirdi ki?

“Ne oldu?” diye sordu Kaladin en sonunda.

“Ben nasıl tepki vereceğime karar vermeye çalışıyorum,” dedi Shallan. "Çünkü sen demin çok, çok komik bir şey söyledin.”

“O zaman neden gülmüyorsun?”

“Eh, o türden komik değil.” Çantasını ona verdi ve uçurum zemininin ortasındaki derin bir havuzcuğun ortası boyunca ilerleyen küçük kuru bir kayalık yükseltinin üstüne çıktı. Bütün o yere çöken kremler yüzünden zemin çoğu zaman düzdü ama bu havuzun içindeki su en azından iki ya da üç ayak derinlikteymiş gibi görünüyordu.

Denge için ellerini yanlara doğru açarak karşıya geçti. “O zaman, bir bakalım,” dedi dikkatlice adımlarını atarken. “Sen, benim güneş ışığı ve sevinçle dolu basit, mutlu bir hayat yaşamış olduğumu düşünüyorsun. Ama ayrıca benim karanlık, kötücül sırlarım olduğunu ima ediyorsun ve bu yüzden de bana karşı şüpheci hatta düşmancılsın. Benim kibirli olduğumu söylüyor ve koyugözleri oyuncak olarak gördüğümü varsayıyorsun ama sana onları, ve diğer herkesi, korumak için çalıştığımı söylediğim zaman, benim başkalarının işlerine burnumu soktuğumu ve karışmamam gerektiğini ima ediyorsun.”

Karşı tarafa ulaştı ve arkasına döndü. “Sence bu bizim şu ana kadarki konuşmalarımızın isabetli bir özeti midir, Kaladin Stormblessed?”

Kaladin yüzünü buruşturdu. “Evet. Sanırım öyle.”

“Sen beni gerçekten de çok iyi tanımışsın, yahu,” dedi Shallan. “Özellikle de bu konuşmaya bana ne söyleyeceğini bilmediğini itiraf ederek başladığın göz önüne alındığı zaman. Bu, benim açımdan bakılınca, her şeyi çözmüş gibi görünen birisi için garip bir ifade. Bir daha ne yapacağıma karar vermeye çalıştığım zaman, basitçe sana soracağım, ne de olsa sen, beni benden daha iyi anlıyorsun.”

Kaladin aynı kaya çıkıntısının üzerinden karşıya geçti ve Shallan çantasını taşımakta olduğu için endişeyle izledi. Çantası için suyun üzerinde ona kendisinden daha çok güveniyordu. O karşı tarafa geldiği zaman çantası için uzandı ama kendisini dikkatini çekmek için onun kolunu tutarken buldu.

“Buna ne dersin?” dedi gözlerinin içine bakarak. “Adolin’e ya da onun ailesine zarar verme niyetim olmadığına Yaradan’ın onuncu adıyla söz veriyorum. Benim amacım bir felaketi engellemek. Hatalı olabilirim ve yanılıyor olabilirim, ama samimi olduğuma dair sana yemin ediyorum.”

Kaladin gözlerinin içine baktı. Ne kadar da sertti. O yüz ifadesine bakarken Shallan içinde bir titreme hissetti. Bu tutkulu bir adamdı.

“Sana inanıyorum,” dedi. “Ve sanırım bunun yeterli olması gerekecek.” Yukarıya doğru baktı, sonra küfretti.

“Ne oldu?” diye sordu Shallan yukarılarındaki uzak ışığa bakarken. Güneş oradaki sırtın ucundan parlıyordu.

Yanlış sırtın. Artık batıya doğru gitmiyorlardı. Tekrar yollardan sapmış, güneye dönmüşlerdi.

“Lanet,” dedi Shallan. “O çantayı ver. Benim bunu çizmem gerek.”

O Tanrı nm İçendi kutsal nefretinin ağırlığım taşıyor, ona bağlam kazandıracak diğer erdemlerden ayrılmış olarak• O bizim onu dönüştürdüğümüz şey, eski dostum.

Ve o, ne yazık kendisinin de dönüşmeyi arzu etmiş olduğu şey.

“ m 'm en küçüktüm, o yüzden fazla bir şey duymamıştım,” dedi Teft. “Kelek, fazla bir şey duymak istememiştim. Ailemin yaptıkları, bir ailenin yapmasını is-JLJ teyeceğin türden şeyler değildi, tamam mı? Ben bilmek istemiyordum. O yüzden de hatırlayamamam şaşırtıcı değil.”

Sigzil o hafif ama çileden çıkarıcı havasıyla başını salladı. Azish adam bir şeyler biliyordu. Ve adamı konuşturuyordu da. Hiç adil değildi bu. Hem de hiç. Neden Teft nöbeti onunla birlikte tutmak zorundaydı ki?

İkili Dalinar’ın savaş kampının hemen doğusundaki uçurumların yakınındaki kayaların üzerinde oturmuşlardı. Soğuk bir rüzgâr esiyordu. Bu gece yücefırtına vardı. O zamana kadar dönmüş olur. O zamana kadar kesin.

Yanlarından bir kremcik geçti. Teft ona bir taş atarak yakınlardaki bir çatlağın içine doğru kovaladı. “Zaten sen neden bütün bu şeyleri duymak istiyorsun bilmiyorum. Bir faydası yok.”

Sigzil başını salladı. Fırtına kapası Azish.

“Tamam, peki,” dedi Teft. “Bu bir tür mezhepti, tamam mı, Tahayyülcü deniliyordu. Onlar... Eh, onlar eğer Yokelçileri geri getirmenin bir yolunu bulabilirlerse, o zaman Parlayan Şövalyeler’in de geri döneceğini düşünüyordu. Aptallık, değil mi? Ama onlar bir şeyler biliyordu. Bilmemeleri gereken şeyleri, Kaladin’in yapabildikleri gibi.”

“Bunun senin için zor olduğunu görebiliyorum,” dedi Sigzil. “Zaman geçirmek için onun yerine bir el daha miçim oynamak ister misin?”

“Sen sadece benim fırtına kapası kürelerimi istiyorsun,” diye tersledi Teft parmağını Azish adama doğru sallayarak. “Ve ona öyle deme.”

“Miçim oyunun gerçek adı. ”

“O kutsal bir kelime, kutsal kelimeyle oyun olmaz.”

“Kelime geldiği yerde kutsal değil,” dedi Sigzil, belli ki kızmıştı.

“Orada değiliz ama, değil mi? Başka bir şey de.”

“Senin beğeneceğini düşünmüştüm,” dedi Sigzil oyunda kullanılan renkli taşlan toplayarak. Bir yığın hâlinde taşlarını ortaya koyuyor, rakibinin gizlediği taşları da tahmin etmeye çalışıyordun. “Bu şans değil, beceri oyunu, o yüzden de Vorin geleneklerini bozmaz.”

Teft, Sigzil’in taşlan toplamasını izledi. Belki de bütün kürelerini o fırtına kapası oyunda kaybetse daha iyiydi. Onun tekrar parası olması iyi bir şey değildi. Para işlerinde ona güven olmazdı.

“Onlar insanların hayatlan tehlikede olduğu zaman güçlerinin ortaya çıkmasının daha olası olduğunu düşünüyordu,” dedi Teft. “O yüzden de... Hayatlan tehlikeye atıyorlardı. Sadece kendi gruplarının üyelerini, hiçbir zaman masum bir yabancıyı değil, rüzgârlara şükür. Ama o da yeteri kadar kötüydü. Ben insanların kendilerini uçurumlardan attırdıklarım gördüm, bir mumla yavaş yavaş yanan bir ipin ucunda bağlanmış kaya üzerlerine düşüp ezene kadar bağlı durduklarını. Kötüydü, Sigzil. Berbattı. Kimsenin izlemek zorunda kalmaması gereken türden şeyler, özellikle de altı yaşında bir oğlanın.”

“Peki sen ne yaptın?” diye sordu Sigzil hafifçe küçük taş torbasının ipini çekip sıkarak.

“Seni hiç ilgilendirmez,” dedi Teft. “Şenle niye konuşuyorum ki.”

“Önemli değil,” dedi Sigzil. “Bunun senin için...”

“Onları ihbar ettim,” diye ağzından kaçırıverdi Teft. “Şehirbeyine. O onlar için bir mahkeme yaptı, büyük bir mahkeme. Sonunda hepsini idam ettirdi. Onu hiç anlamadım. Onlar sadece kendileri için bir tehlikeydi. İntihara teşebbüs etmenin cezası ölüm. Saçmalık lan bu. Onlara yardım etmenin bir yolunu bulmam gerekirdi...”

“Peki ailen?”

“Annem o ipli kaya aletinde öldü,” dedi Teft. “O gerçekten inanıyordu, Sig. İçinde olduğuna inanıyordu, anladın mı? Güçlerin? Eğer ölmek üzereyse, içinde belireceklerdi ve o da kendisini kurtaracaktı...”

“Sen de izledin mi?”

“Fırtınalar, hayır! Oğlunun bunu izlemesine izin vereceklerini mi düşünüyorsun. Deli mısın?”

"Ama...”

“Babamın öldüğünü gördüm ama,” dedi Teft Ovalar’a doğru bakarak. “Asıldı.” Başını sallayarak cebini karıştırdı. Nereye koymuştu o şişeyi? Dönerken, arkada oturan öbür oğlanı gördü, sık sık yaptığı gibi küçük kutusuyla oynuyordu. Renarin.

Teft Moash’ın anlattığı o açıkgözleri devirmeyi isteme saçmalığına kulak asmıyordu. Onları Yaradan oraya getirmişti, onu sorgulamak kime düşerdi? Mızrakçılara değil, orası kesin. Ama bir açıdan, Prens Renarin de Moash kadar beterdi. İkisi de haddini bilmiyordu. Köprü Dört’e katılmak isteyen bir açıkgöz de kralla kibirli konuşan bir koyugöz kadar kötüydü. Öbür köprücüler oğlanı seviyormuş gibi görünse de uygun değildi.

Ve, elbette, Moash da artık onlardan biriydi. Fırtınalar. Şişesini kışlada mı bırakmıştı?

“Dikkat, Teft,” dedi Sigzil ayağa kalkarak.

Teft döndü ve üniformalı adamların yaklaştığını gördü. Mızrağını kaparak ayağa fırladı. Dalinar Kholin geliyordu, birkaç açıkgöz danışmam ve bugünkü muhafızları Drehy ve Skar da yanındaydı. Moash terfi edip gittiği ve Kaladin de... Ee, burada olmadığı... İçin günlük atamaları Teft devralmıştı. Fırtına kapasılann hiçbiri yapmıyordu. Komutanın şimdi onda olduğunu söylüyorlardı. Aptallar.

“Berrakbey,” dedi Teft göğsüne vurarak selam verirken.

“Adolin bana siz askerlerin buraya geldiğinizi söyledi,” dedi yüceprens. Sanki bu kendi babası değilmiş gibi ayağa kalkıp selam veren Prens Renarin’e bir göz attı. “Nöbet tutuyormuşsunuz, anladığım kadarıyla?"

“Evet komutanım,” dedi Teft, Sigzil’e doğru bakarak. Bu gerçekten bir nöbetti.

Sadece neredeyse her vardiyada Teft vardı.

“Sen onun gerçekten de oralarda bir yerlerde yaşadığını mı düşünüyorsunuz, asker?” diye sordu Dalinar.

“Yaşıyor komutanım,” dedi Teft. “Benim ya da başka kimsenin ne düşündüğü önemli değil.”

“O yüzlerce ayak aşağıya düştü,” dedi Dalinar.

Teft hazır olda beklemeye devam etti. Yüceprens bir soru sormamıştı, o yüzden Teft de bir cevap vermedi.

Kafasının içindeki birkaç korkunç görüntüyü kovalamak zorunda kalmıştı gerçi. Düşerken başını çarpan Kaladin. Düşen köprünün altında ezilen Kaladin. Kırık bir bacakla yatmış, kendini iyileştirmek için küre bulamayan Kaladin. Aptal oğlan bazen kendisini ölümsüz zannediyordu.

Kelek. Hepsi öyle zannediyordu.

“O geri gelecek, komutanım,” dedi Sigzil Dalinar. “O hemen şu uçurumun içinden çıkıp gelecek. Biz onu karşılamak için burada olursak iyi olur. Üniformalar düzgün, mızraklar parlatılmış.”

“Biz kendi zamanımızda bekliyoruz, komutanım,” dedi Teft. “Üçümüzün de başka bir yerde olması gerekmiyor.” Bunu söyler söylemez kızardı. Daha demin Moash'ın nasıl kendinden üstün olanlara cevap yetiştirdiğini düşünen kendisi değil miydi?

“Size seçtiğiniz görevden uzaklaşmanızı emretmek için gelmedim, asker,” dedi Dalinar. “Ben, kendinize dikkat ettiğinizden emin olmak için geldim. Hiçbir adam burada beklemek için yemek molasından vazgeçmeyecek ve sizin yücefırtına sırasında burada beklemek gibi fikirlere kapılmanızı da istemiyorum.”

“Ee, emredersiniz, komutanım,” dedi Teft. O sabah yemek saatini burada nöbet tutarak geçirmişti. Dalinar nereden biliyordu?

“İyi şanslar, asker,” dedi Dalinar, ondan sonra etrafında eşlikçileriyle yoluna devam etti, görünüşe göre kampın doğu kıyısına en yakın taburu teftiş etmeye gidiyordu. Oradaki askerler bir fırtınadan sonraki kremcikler gibi koşturuyor, ikmâl torbaları taşıyarak kışlalarının içini dolduruyorlardı. Dalinar’ın Ovalar’da çıkacağı büyük seferin zamanı hızla yaklaşıyordu.

“Komutanım,” diye seslendi Teft yüceprensin arkasından.

Dalinar tekrar ona doğru döndü, eşlikçileri cümlenin ortasında duraklamıştı.

“Siz bize inanmıyorsunuz,” dedi Teft. “Yâni onun geri döneceğine.”

“O öldü asker. Ama sizin burada olmanızın gerektiğini anlıyorum.” Yüceprens eliyle omzuna dokundu, ölülere bir selamdı, sonra yoluna devam etti.

Eh, Teft’e göre Dalinar’m inanmaması sorun değildi. O sadece Kaladin geri döndüğü zaman daha da fazla şaşıracaktı.

Bu gece yücefırtına var, diye düşündü Teft tekrar kayasının üzerine yerleşerek. Hadi be, oğlum. Ne yapıyorsun oralarda?

♦

♦ ♦

Kaladin kendisini on aptallardan biri gibi hissediyordu.

Aslında, onu birden gibi hissediyordu. On katlı salak. Ama özellikle de anlamadığı şeyler hakkında anlayanların önünde konuşan Eshu.

Uçurumların bu kadar derinlerinde yol bulmak zordu ama Kaladin çoğu zaman yönleri enkazın birikme şeklinden okuyabilirdi. Su doğudan batıya akardı ama sonra diğer yönde çekilirdi, o yüzden enkazın duvarlardaki çatlakların içine gömülmüş olduğu yönler çoğu zaman batıya işaret ederken, daha doğal bir şekilde dağılmış olduğu yerler suyun doğuya aktığı yerleri gösterirdi.

içgüdüleri ona ne tarafa gideceklerini söylemişti. Yanılmışlardı. O kadar kendine güvenli olmaması gerekirdi. Savaş kamplarından bu kadar uzaklarda suların akışı farklı olmalıydı.

Kendi kendine kızarak, Shallan’ı resim çizmeye bıraktı ve yürüyerek biraz uzaklaştı. “Syl?” diye seslendi.

Cevap yoktu.

“Sylphrena!” dedi daha yüksek sesle.

İçini çekti ve yosunlu zemine çökmüş, eskiz defterinde çizim yapmakta olan Shallan’ın yanma geri döndü, belli ki bir zamanlar kaliteli olan elbisesini leke ve yırtıklardan korumaya çalışmaktan vazgeçmişti. Kaladin’in kendini aptal gibi hissetmesinin bir diğer sebebi de oydu. Onu bu kadar kışkırtmasına izin vermemesi gerekirdi. Başka, çok daha sinir bozucu açıkgözlere karşı cevap vermemek için kendini tutabiliyordu. Onunla konuştuğu zaman neden kontrolünü kaybediyordu?

Dersimi almış olmam gerekirdi, diye düşündü Shallan ciddi bir yüz ifadesi ile resim çizerken. Şimdiye kadarki tartışmaların hepsini kesin olarak o kazandı.

Mızrağı kolunun altında uçurum duvarına yaslandı, başına bağlanmış olan kürelerden ışık saçılıyordu. Kaladin onun hakkında, onun da üstüne basa basa işaret etmiş olduğu gibi, geçersiz varsayımlarda bulunmuştu. Tekrar ve tekrar. Sanki bir parçası ısrarla ondan hoşlanmamayı istiyordu.

Eğer bir Syl’i bulabilseydi. Eğer onu bir görebilse, iyi olduğunu bir öğrenebilse, her şey daha iyi olacaktı. O çığlık...

Kendini meşgul etmek için Shallan’a doğru ilerledi, sonra da çizimini görmek için eğildi. Haritası daha çok bir resim gibiydi, Kaladin’in geceler önce Harap Ovalar’ın üzerinde uçarken gördüğü görüntüye ürkütücü derecede benziyordu.

“Bunların hepsi gerekli mi?” diye sordu Shallan bir platonun kenarlarını tarayarak doldururken.

“Evet.”

“Evet.”

Bu Kaladin'in tercih edeceğinden daha uzun sürüyordu. Güneş tepelerindeki yarığı geçmiş, görüş alanından çıkmıştı. Öğlen geride kalmıştı bile. Yücefırtınaya kadar yedi saatleri vardı, zaman tahmininin doğru olduğu varsayılırsa; en iyi fırtınabekçileri bile bazen hesaplarda hata yapardı.

Yedi saat. Buraya gelmemiz aşağı yukan o kadar sürmüştü, diye düşündü Kaladin. Ama mutlaka savaş kamplarına doğru biraz ilerleme kaydetmişizdir. Bütün bir sabah yürümüşlerdi.

Eh, Shallan’ı sıkıştırmanın bir faydası yoktu. Onu kendi hâline bırakarak, uçurum boyunca geri yürüdü, yukarıdaki yarığın şekline bakıyor ve bunu onun çizimiyle kıyaslıyordu. Kaladin’in görebildiği kadarıyla, Shallan’ın haritası tamı tamına doğruydu. O bütün yollarını yukarıdan bakıldığı zaman görüleceği şekilde hafızasından çiziyordu ve bunu kusursuz bir şekilde yapıyordu, her bir küçük girinti ve çıkıntı yerli yerindeydi.

“Fırtınababa,” diye fısıldadı hızla geri dönerken. Kaladin onun çizim yapmakta yetenekli olduğunu biliyordu ama bu tamamen başka bir şeydi.

Kimdi bu kadın?

Geri döndüğü zaman o hâlâ çiziyordu. “Resmin inanılmayacak kadar hatasız,” dedi.

“Ben dün gece yeteneğimi biraz... Eksik göstermiş olabilirim,” dedi Shallan. “Hafızam epey iyidir ama dürüst olmak gerekirse, çizene kadar yoldan ne kadar fazla saptığımızı fark etmemiştim. Bu platoların pek çoğunun şekilleri tanıdık değil; biz daha haritası çıkarılmamış olan bölgelere girmiş olabiliriz.”

Kaladin ona baktı. “Sen haritaların üzerindeki bütün platoların şekillerini hatırlıyor musun?”

“Iı... Evet?”

“Bu inanılmaz.”

Shallan dizlerinin üzerinde arkasına yaslanarak çizimini kaldırdı. Asi bir kızıl saç buklesini bir kenara itti. “Belki de değil. Burada çok garip bir şey var.”

“Ne?”

“Sanırım çizimimde hata olmalı.” Ayağa kalktı, sıkıntılı görünüyordu. “Benim daha çok bilgiye ihtiyacım var. Ben buradaki platolardan bir tanesinin etrafından dolaşacağım.”

“Tamam...”

Yürümeye başladı, hâlâ çiziminin üzerine odaklanmıştı, kayalara ve dallara takılarak tökezlerken nereye gittiğine neredeyse hiç dikkat etmiyordu. Kaladin ona kolaylıkla ayak uydurabiliyordu ama o gözlerini karşıdaki yarığa doğru çevirirken onu rahatsız etmedi. Sağ taraflarındaki platonun tabanı etrafında tam bir tur atarak yürüdüler.

Hızla yürüyerek bile bu can sıkacak kadar uzun zaman almıştı. Dakikalar kaybediyorlardı. Shallan nerede olduklarını biliyor muydu, bilmiyor muydu?

“Şimdi de o plato,” dedi Shallan diğer duvarı işaret ederek. O platonun tabanının etrafından dolaşmaya başladı.

“Shallan,” dedi Kaladin. “Bizim zamanımız..."

“Bu önemli.”

“Bir yücefırtınada boğulmamak de öyle.”

“Eğer nerede olduğumuzu bulamazsak, hiçbir zaman kaçamayız/’ dedi Shallan kâğıt sayfasını ona vererek. “Burada bekle. Hemen döneceğim.” Koşarak gitti, eteği hışırdıyordu.

Kaladin gözlerini sayfaya dikerek, onun çizdiği yolu inceledi. Her ne kadar sabah doğru yöne giderek başlamış olsalar da, durum korktuğu gibiydi; Kaladin eninde sonunda onları tekrar doğrudan güneye gidecekleri şekilde çevirmeyi başarmıştı. Hatta nasıl yaptıysa bir süre için doğuya doğru geri bile götürmüştü!

Bu onları Dalinar’ın kampından dün gece başladıkları yerden bile daha da uzağa koyuyordu.

Lütfen yanılmış olsun, diye düşündü Kaladin onu yarı yolda karşılamak için öbür yönden platonun etrafını dolaşarak.

Ama eğer o yanılmışsa, o zaman nerede olduklarını hiç bilmiyorlar demekti. Hangi seçenek daha kötüydü?

Donakalmadan önce kısa bir mesafe gitmişti. Buradaki duvarlar kazınarak yosundan temizlenmiş, yerdeki enkaz çizilmiş ve etrafa itilmişti. Fırtınalar, bu tazeydi. En azından geçen yücefırtınadan sonra olmuştu. Uçurumşeytanı bu tarafa gelmişti.

Belki... Belki uçurumların daha derinliklerine ilerlerken buradan geçmişti.

Shallan dikkatsizce ve kendi kendine mırıldanarak platonun öbür tarafından belirdi. Hâlâ gökyüzüne bakarak yürüyor, kendi kendine mırıldanıyordu. “...Bu desenleri gördüğümü söylediğimi biliyorum ama bu benim içgüdüsel olarak anlamam için fazlasıyla büyük bir ölçekte. Senin bir şey söylemen gerekirdi. Ben...”

Kaladin'i gördüğü zaman sıçrayarak aniden sustu. Kaladin kendisini gözlerini kısarken buldu. Sanki o da bir...

Saçmalama. O bir savaşçı değil. Parlayan Şövalyeler askerdi, değil mi? Kaladin gerçekten de onlar hakkında o kadar da çok şey bilmiyordu.

Yine de, Syl etrafta birkaç garip spren görmüştü.

Shallan uçurumun duvarına ve çiziklere bir bakış attı. “Bu benim düşündüğüm şey mi?”

"Evet," dedi Kaladin.

“Müthiş. Bana o sayfayı ver.”

Kaladin kağıdı geri verdi ve o da kol yeninden bir kalem çıkardı. Çantasını da verdi, Shallan bunu yere koyarak sert kısmını çizim yapmak için kullandı. Tam olarak görebilmek için etraflarından dolaştığı en yakınlarındaki iki platoyu ekledi.

“Peki çizimin hatalı mı, değil mi?”

“Hatasız,” dedi Shallan çizmeye devam ederken. “Sadece garip. Haritalardan hatırladığım kadarıyla, bu bizim en yakınımızda olan platolar grubunun daha kuzeyde olması gerekiyor. Onlarla tam olarak aynı şekilde olan bir diğer grup var, sadece ters yönlü.”

“Sen haritaları o kadar iyi mi hatırlıyorsun?"

“Evet.”

Kaladin daha fazla ısrar etmedi. Görebildiği kadarıyla, belki gerçekten de tam olarak yaptığı şey buydu.

Shallan başını salladı. “Bir dizi platonun Ovalar’ın başka bir yerindekilerle tam olarak aynı şekli alma olasılığı ne? Sadece bir tane değil, bütün bir dizi...”

“Ovalar simetrik,” dedi Kaladin.

Shallan dondu. “Bunu nereden biliyorsun?”

"Ben... Bir rüya görmüştüm. Platolar geniş simetrik bir şekilde dizilmiş olarak duruyorlardı.”

Shallan tekrar haritasına baktı, sonra nefesi kesildi. Yan tarafına notlar karalamaya başladı. “Simatik.”

“Ne?"

"Parshendilerin nerede olduğunu buldum.” Gözleri kocaman açıldı. “Ve Yeminkapısı’nm. Ovalar’ın merkezinde. Hepsini görebiliyorum, neredeyse bütün ovanın haritasını çıkarabilirim.”

Kaladin titredi. “Sen... Ne?”

Shallan sertçe başını kaldırarak gözlerinin içine baktı. “Geri dönmemiz gerek.” “Evet, biliyorum. Yücefırtına.”

“Ondan değil,” dedi Shallan ayağa kalkarak. “Ben artık buralarda ölmek için çok fazla şey biliyorum. Harap Ovalar bir desen. Bu doğal bir kaya oluşumu değil.” Gözleri daha da büyük açıldı. “Bu Ovalar’ın merkezinde bir şehir vardı. Bir şeyler onu kırdı. Bir silah... Titreşimler mi? Bir plaka üzerindeki kumlar gibi. Bir deprem kayaları parçalayabilir... Taş kuma dönüştü ve yücefırtınaların esişiyle kumla dolu olan çatlakların içi boşaldı.”

Gözleri ürkütücü derecede uzaklara dalmıştı ve Kaladin dediklerinin yarısını dahi anlamıyordu.

“Merkeze ulaşmamız gerek,” dedi Shallan. “Ben deseni takip ederek bu Ovalar’ın kalbini bulabilirim. Ve orada da... Şeyler olacak...”

“Senin aradığın sır,” dedi Kaladin. Demin o ne demişti. “Yeminkapısı mı?" Shallan iyice kızardı. “Yola devam edelim. Ne kadar az zamanımız kaldığından şikâyet etmiyor muydun? Var ya, eğer birimiz sürekli dırdır ederek herkesin dikkatini dağıtıyor olmasaydı, şimdiye kadar çoktan geri dönmüş olurduk diye düşünüyorum.” Kaladin ona bir kaşını kaldırdı ve sırıttı, sonra da gidecekleri yöne doğru işaret etti. “Bu arada artık ben yol gösteriyorum.”

“Büyük ihtimalle en iyisi.”

“Gerçi, düşündüm de, senin yol göstermene izin vermek daha iyi olabilir. Böylece belki kazara merkeze ulaşırız. Eğer Azir’den çıkmazsak tabii.”

Kaladin ona hafifçe gülerek karşılık verdi çünkü bu doğru şey gibi görünmüştü. Ancak içten içe bu onu paramparça etmişti. Kaladin başarısız olmuştu.

Sonraki birkaç saat ıstırap vericiydi. İki plato boyunca yürümelerinden sonra, Shallan’ın durup haritasını güncellemesi gerekiyordu. Bunu yapmakta haklıydı, tekrar yoldan sapma riskine giremezlerdi.

Ama o kadar çok zaman alıyordu ki. Çizimlerin arasında neredeyse bütün yolu koşarak yapabildikleri kadar hızlı hareket etseler de, ilerlemeleri çok yavaştı.

Shallan tekrar haritasım doldururken, Kaladin sıkıntıyla gökyüzünü izliyordu. Shallan lanet ederek homurdandı ve Kaladin Shallan’ın alnından daha da kırışık hâle gelmekte olan kağıdın üzerine düşmüş bir ter damlasını eliyle sildiğini fark etti.

Fırtınaya kadar belki dört saat var, diye düşündü Kaladin. Yetinemeyeceğiz.

“Ben tekrar gözcüleri deneyeceğim,” dedi.

Shallan başını sallayarak onayladı. Dalinar’m sırıklı gözcülerinin yeni kozalar için izlediği bölgeye girmişlerdi. Onlara bağırmak zayıf bir umuttu; bu gruplardan bir tanesini bulacak kadar şanslı olsalardı bile, Kaladin onların ellerinin altında uçurumun dibine kadar yetişecek ip olduğunu hiç sanmıyordu.

Ama bir ihtimaldi. O yüzden de Shallan’ın çizimini rahatsız etmemek için uzaklaştı, ellerini ağzına dayadı ve bağırmaya başladı. “Merhaba! Kimse var mı? Uçurumlarda mahsur kaldık! Lütfen cevap verin!”

Bir süre bağırarak yürüdü, sonra dinlemek için durdu. Hiçbir cevap gelmedi. Yukarıdan soran bağrışlar yankılanmıyordu, hiçbir yaşam belirtisi yoktu.

Şimdiye kadar çoktan odacıklarına çekilmişlerdir, diye düşündü Kaladin. Nöbet yerlerini sökmüş ve yücefırtınayı bekliyorlardır.

Hüsranla o incelmiş gökyüzü yarığına baktı. Ne kadar da uzaktı. Bu duyguyu hatırladı, Teft ve diğerleriyle burada aşağıda olmayı, tırmanarak köprücülerin berbat hayatlarından kaçmayı arzu etmeyi.

Yüzüncü kere o kürelerin Fırtınaışığı’nı çekmeyi denedi. Eli ve cam terle kapla-nana kadar küreyi avcunda kavradı ama Fırtınaışığı, içerideki güç, ona akmadı. Artık Işık’ı hissedemiyordu.

“Syl!” diye bağırdı küreyi kaldırıp, ellerini ağzına dayayarak. “Syl! Lütfen! Orada mısın...?” Sesi azaldı. “Ben hâlâ bilmiyorum,” dedi daha alçak sesle. “Bu bir ceza mı? Yoksa daha fazla bir şey mi? Sorun ne?”

Cevap yoktu. Muhakkak ki eğer Syl onu izliyorsa, fark edebilecek kadar düşünebildiği varsayılırsa onu burada ölmeye terk etmeyecekti. Kaladin’in aklında onun rüzgârlara bindiği, rüzgârsprenlerinin arasına karışarak uçtuğu korkunç bir görüntü oluştu; gerçekte ne olduğundan bihaber hâle gelmiş, kendisini ve Kaladin’i unutmuş. O ondan korkardı. Bu onu dehşete düşürürdü.

Shallan yaklaşırken çizmelerinin sesi yankılandı. “Şansımız nasıl?”

Kaladin başını iki yana salladı.

“Eh, o zaman ileri.” Derin bir nefes aldı. “Gidiyoruz ağrı ve sızılar arasından. Sen, beni biraz taşımayı kabul etmez miydin...”

Kaladin ona ters ters baktı.

Bir gülümsemeyle omzunu silkti. “Ne kadar muhteşem olacağını bir düşün! Ben sırtına vurmak için bir dal bile alabilirim. Geri döndüğümüzde diğer bütün muhafızlara benim ne kadar berbat bir insan olduğumu anlatabilirsin. Sızlanmak için muhteşem bir fırsat olacak. Hayır mı? E, peki o zaman. Hadi gidelim.”

“Sen garip bir kadınsın.”

“Teşekkürler.”

Kaladin onun yanından yürümeye başladı.

“Ah, bakıyorum da yüzünde yeni bir fırtına esiyor,” diye belirtti.

“Bizi öldürdüm,” diye fısıldadı Kaladin. “Öncülük etmeye kalktım ve kaybolmamıza neden oldum.”

“Eh, ben de yanlış yöne gittiğimizi fark etmedim. Ben de daha iyisini yapamazdım.”

Fırtınaya kadar belki dört saat var, diye düşündü Kaladin. Yetinemeyeceğiz.

“Ben tekrar gözcüleri deneyeceğim,” dedi.

Shallan başını sallayarak onayladı. Dalinar’ın sırıklı gözcülerinin yeni kozalar için izlediği bölgeye girmişlerdi. Onlara bağırmak zayıf bir umuttu; bu gruplardan bir tanesini bulacak kadar şanslı olsalardı bile, Kaladin onların ellerinin altında uçurumun dibine kadar yetişecek ip olduğunu hiç sanmıyordu.

Ama bir ihtimaldi. O yüzden de Shallan’ın çizimini rahatsız etmemek için uzaklaştı, ellerini ağzına dayadı ve bağırmaya başladı. “Merhaba! Kimse var mı? Uçurumlarda mahsur kaldık! Lütfen cevap verin!”

Bir süre bağırarak yürüdü, sonra dinlemek için durdu. Hiçbir cevap gelmedi. Yukarıdan soran bağrışlar yankılanmıyordu, hiçbir yaşam belirtisi yoktu.

Şimdiye kadar çoktan odacıklarına çekilmişlerdir, diye düşündü Kaladin. Nöbet yerlerini sökmüş ve yücefırtınayı bekliyorlardır.

Hüsranla o incelmiş gökyüzü yarığına baktı. Ne kadar da uzaktı. Bu duyguyu hatırladı, Teft ve diğerleriyle burada aşağıda olmayı, tırmanarak köprücülerin berbat hayatlarından kaçmayı arzu etmeyi.

Yüzüncü kere o kürelerin Fırtınaışığı’nı çekmeyi denedi. Eli ve cam terle kapla-nana kadar küreyi avcunda kavradı ama Fırtınaışığı, içerideki güç, ona akmadı. Artık Işık’ı hissedemiyordu.

“Syl!” diye bağırdı küreyi kaldırıp, ellerini ağzına dayayarak. “Syl! Lütfen! Orada mısın...?” Sesi azaldı. “Ben hâlâ bilmiyorum,” dedi daha alçak sesle. “Bu bir ceza mı? Yoksa daha fazla bir şey mi? Sorun ne?”

Cevap yoktu. Muhakkak ki eğer Syl onu izliyorsa, fark edebilecek kadar düşünebildiği varsayılırsa onu burada ölmeye terk etmeyecekti. Kaladin’in aklında onun rüzgârlara bindiği, rüzgârsprenlerinin arasına karışarak uçtuğu korkunç bir görüntü oluştu; gerçekte ne olduğundan bihaber hâle gelmiş, kendisini ve Kaladin’i unutmuş. O ondan korkardı. Bu onu dehşete düşürürdü.

Shallan yaklaşırken çizmelerinin sesi yankılandı. “Şansımız nasıl?”

Kaladin başını iki yana salladı.

“Eh, o zaman ileri.” Derin bir nefes aldı. “Gidiyoruz ağrı ve sızılar arasından. Sen, beni biraz taşımayı kabul etmez miydin...”

Kaladin ona ters ters baktı.

Bir gülümsemeyle omzunu silkti. “Ne kadar muhteşem olacağını bir düşün! Ben sırtına vurmak için bir dal bile alabilirim. Geri döndüğümüzde diğer bütün muhafızlara benim ne kadar berbat bir insan olduğumu anlatabilirsin. Sızlanmak için muhteşem bir fırsat olacak. Hayır mı? E, peki o zaman. Hadi gidelim.”

“Sen garip bir kadınsın.”

“Teşekkürler.”

Kaladin onun yanından yürümeye başladı.

“Ah, bakıyorum da yüzünde yeni bir fırtına esiyor,” diye belirtti.

“Bizi öldürdüm,” diye fısıldadı Kaladin. “Öncülük etmeye kalktım ve kaybolmamıza neden oldum.”

“Eh, ben de yanlış yöne gittiğimizi fark etmedim. Ben de daha iyisini yapamazdım.”

“Benim bugün en baştan sana yolumuzun haritasını çıkarttırmayı düşünmem gerekirdi. Kendime fazla güvendim.”

“Olan oldu,” dedi Shallan. “Eğer ben sana bu platoları ne kadar iyi çizebileceğimi daha açıkça göstermiş olsam, o zaman sen de büyük ihtimalle haritalarımdan daha iyi faydalanırdın. Ben yapmadım ve sen bilmiyordun, o yüzden de işte buradayız. Sen her şey için kendini suçlayamazsın, değil mi?”

Sessizlik içinde yürüdüler.

“Iı, değil mi?”

“Bu benim suçum.”

Shallan abartılı bir şekilde gözlerini devirdi. “Sen kendi kendini yiyip bitirmekte gerçekten kararlısın, değil mi?”

Babası da tekrar ve tekrar aynı şeyi söylemişti. Kaladin böyleydi işte. Ondan değişmesini mi bekliyorlardı?

“Bize bir şey olmayacak,” dedi Shallan. “Göreceksin.”

Bu Kaladin’in moralini iyice bozdu.

“Sen hâlâ benim fazla iyimser olduğumu düşünüyorsun, değil mi?" dedi Shallan. “Bu senin suçun değil,” dedi Kaladin. “Ben de senin gibi olmak isterdim. Yaşadığım hayatı yaşamamış olmak isterdim. Keşke bütün dünya sadece senin gibi insanlarla dolu olsaydı, Shallan Davar."

“Acıyı anlamayan insanlar.”

“Yok, her insan acıyı anlar,” dedi Kaladin. “Benim bahsettiğim şey o değil. Bu...” “Bir hayatın ufalanmasını izlemenin kederini?” dedi Shallan alçak sesle. “Onu yakalamaya ve bir arada tutmaya çalışmak için çabalamayı ama her şey yıkılırken umudun parmaklarının altında kirişlere ve kana dönüştüğünü hissetmeyi?”

“Evet.”

“Bozulmanın, keder değil de, daha derin bir şeyler olan hissini. Duygu ancak hayal edebildiğin bir şeye dönene kadar o kadar sık ve o kadar nefret ile ezilmeyi. Keşke ağlayabilsen çünkü o zaman bir şeyi hissetmiş olurdun. Onun yerine, hiçbir şey hissetmiyorsun, içinde sadece... Pus ve duman var. Sanki zaten ölmüşsün gibi.” Kaladin durdu.

Döndü ve Kaladin’e baktı. “Güçsüz olmanın boğucu suçluluğunu,” dedi. “Etra-fındakileri değil de, seni incitmelerini dilemeyi. Sevdiklerin mahvedilir ve bir sivilce gibi patlatılırken çığlık atmayı ve debelenmeyi ve nefret etmeyi. Ve sen hiçbir şey yapamazken onların sevincinin akıp gidişini izlemek zorunda kalmayı. Sevdiklerini yok etmelerini ama seni değil. Ve yalvarmayı. Bana vursan olmaz mı?”

“Evet,” diye fısıldadı Kaladin.

Shallan gözlerine bakmaya devam ederek başım salladı. “Evet. Eğer dünyadaki hiç kimse böyle şeyleri bilmeseydi iyi olurdu, Kaladin Stormblessed. Katılıyorum. Her şeyimle.”

Kaladin bunu gözlerinin içinde gördü. Istırabı, hüsranı. O içini tırmalayan ve onu boğmaya çalışan korkunç hiçliği. Shallan biliyordu. O oradaydı, içindeydi. O bozulmuştu.

Sonra gülümsedi. Ah, fırtınalar adına. Yine de gülümsüyordu.

794    Kaladin'in bütün hayatı boyunca gördüğü en güzel şeydi.

“Nasıl?” diye sordu.

Shallan umursamazca omzunu silkti. “Manyak olmak faydalı oluyor. Hadi. İnanıyorum ki zaman konusunda biraz sıkışığız...”

Uçurum boyunca ilerlemeye başladı. Kaladin arkada kaldı, bitkin hissediyordu. Ve garip bir şekilde canlanmış.

Kendini bir aptal gibi hissetmesi gerekirdi. Yine yapmıştı; Kaladin ona hayatının ne kadar kolay olduğunu söyleyip duruyordu ama en başından beri o içinde o şeyi saklıyordu. Ama bu sefer kendisini bir aptal gibi hissetmiyordu. Anladığını hissediyordu. Bir şeyleri. Neyi olduğunu bilmiyordu. Ama uçurum biraz daha aydınlanmış gibi görünüyordu.

Tien bunu bana hep yapardı... diye düşündü. En karanlık günde bile.

Etrafındaki fırfırçiçeklerin açılmasına yetecek kadar uzun süre kımıldamadan durdu, yelpaze benzer geniş yapraklarında damarlı turuncu, kırmızı ve eflatun desenler vardı. Neden sonra bitkileri korkutup kapatarak Shallan’ın peşinden koştu.

“Bu korkunç uçurumun dibinde olmanın olumlu tarafına odaklanmamız gerektiğini düşünüyorum,” dedi Shallan.

Ona dik dik baktı. Kaladin bir şey demedi.

“Hadi,” dedi.

“İçimde... Sana cesaret vermesem daha iyi olurmuş gibi bir his var.”

“Bunun ne eğlencesi var?”

"Eh, biz bir yücefırtınanın seline kapılmak üzereyiz.”

“Giysilerimiz yıkanacak,” dedi Shallan bir sırıtışla. “Bak! Olumlu.”

Kaladin homurdandı.

“Ah, yine o köprücü homurdanması şivesi,” diye belirtti Shallan.

“O homurtunun anlamı, en azından sular geldiklerine senin kokunun bir kısmını yıkayıp götürecek idi.”

“Hah! Azıcık komik ama sana puan yok. Ben kokuşmuş olanın sen olduğunu zaten belirtmiştim. Lafların tekrar kullanımı, yücefırtınayla ıslatılma cezası ile katiyen yasaklanmıştır. ”

“Pekâlâ o zaman,” dedi Kaladin. “Burada uçurumun dibinde olmam iyi bir şey çünkü bu gece nöbetim vardı. Şimdi kaçıracağım. Bu neredeyse izne çıkmak sayılır.” “Hem de yüzmeye gitmek için!”

Kaladin gülümsedi.

“Ben burada uçurumun dibinde olduğum için memnunum, çünkü yukarıda güneş çok parlak ve şapka takmadığım zaman yakmaya meyilli oluyor,” diye ilan etti Shallan. “Aşağıda karanlık, yaş, küflü, pis, olası hayati tehlike içeren yerde olmak çok daha iyi. Güneş yanığı yok. Sadece canavarlar var.”

“Ben burada uçurumun dibinde olduğum için memnunum çünkü en azından düşen adamlarımdan biri değil, bendim," dedi Kaladin.

Shallan bir su birikintisinin üzerinden atladı, sonra ona dik dik baktı. “Sen bu işte pek iyi değilsin. ”

"Pardon. Demek istedim ki, burada uçurumun dibinde olduğum için memnunum çünkü geri döndüğümüz zaman herkes seni kurtaran bir kahraman olduğum için beni alkışlayacak. ”

“Daha iyi," dedi Shallan. “Yanlız inanıyorum ki, burada seni kurtaran benim." Kaladin onun haritasına bir bakış attı. “Doğru.”

“Ben burada uçurumun dibinde olduğum için memnunum çünkü her zaman sindirim sisteminin içinden geçen bir parça et olmak nasıl bir şeydir diye merak etmiştim ve bu uçurumlar bana bağırsakları hatırlatıyor.”

“Umarım ciddi değilsindir.”

“Ne?" Shallan şok olmuş gibi görünüyordu. “Elbette ki, değilim. Öğğ.”

“Sen gerçekten de çok fazla zorluyorsun.”

“Aklımı başımdan uzak tutan bu.”

Kaladin büyük bir enkaz yığının üzerine tırmandı, sonra ona yardım etmek için bir elini uzattı. “Ben burada olduğum için memnunum çünkü bu bana Sadeas'ın ordusundan kurtulduğum için ne kadar şanslı olduğumu hatırlatıyor.”

“Hmm,” dedi Shallan onun yanında tepeye çıkarak.

“Onun açıkgözleri bizi buraya cesetlerden eşya toplamaya gönderiyordu,” dedi Kaladin öbür taraftan aşağı kayarak. “Ve doldurmamız gereken bir kota olduğu için, hiç durmadan koşturmamız gerekiyordu.”

“Trajik.”

“Şöyle düşünebilirsin, uçurumların içinde böyle boş boş gezinebilmeyi ancak düşümde görürdüm,” dedi yığından aşağı inen Shallan’a.

Sırıttı.

Shallan ona öylece baktı.

“Düşümde,” dedi Kaladin elini sallayarak etraflarını işaret ederken. “İşte. Hani düştük ya...”

“Of, fırtınalar,” dedi Shallan. “Bunun sayılmasını gerçekten bekliyor olamazsın. Berbattı bu!”

“Biliyorum. Affedersin. Annem olsa hayal kırıklığına uğrardı.”

“O kelime oyunlarını sevmez miydi?”

“Hayır, çok severdi. Sadece onun da duyup bana gülebileceği bir zamanda yapmadığım için kızardı.”

Shallan gülümsedi ve canlı bir hızla yürümeye devam ettiler. “Ben burada uçurumun dibinde olduğum için memnunum çünkü şimdiye kadar Adolin endişeden hasta olmuştur,” dedi. “O yüzden geri döndüğümüz zaman sevinçten çıldıracak, hatta belki onu herkesin önünde öpmeme bile izin verebilir.”

Adolin. Doğru. Bu moralini tekrar bozdu.

“Büyük ihtimalle haritamı çizebilmem için durmamız gerek, ” dedi Shallan gökyüzüne kaşlarını çatarak. “Ve sen de olası kurtarılışımız için biraz daha bağırabilesin diye.”

“Sanırım,” dedi Kaladin o haritasını çıkarmak için yere otururken. Ellerini ağzına dayadı. “Hey, yukarıdakiler? Orada kimse var mı? Biz uçurumun içindeyiz ve kötü espriler yapıyoruz. Lütfen bizi kendimizden kurtarın!”

Shallan kıs kıs güldü.

Kaladin gülümsedi, sonra bir şeylerin gerçekten de yankılandığını duyunca irkildi. Bu bir ses miydi? Yoksa... Dur...

Bir borunun çağrısı gibi bir ötme sesi ama kendi üstüne biniyordu. Yükselerek üzerlerini kapladı.

Sonra ok gibi devasa bir kitin ve pençe yığını gümbürtüyle köşeyi döndü.

Uçurumşeytanı.

Kaladin’in zihni paniğe kapıldı ama vücudu basitçe harekete geçmişti. Shallan’ı kolundan kaparak asılıp ayağa kaldırdı ve çekerek koşmaya başladı. Shallan çantasını düşürürken bağırdı.

Kaladin onu arkasından çekti ve geriye bakmadı. Hayvanı hissedebiliyordu, fazla yakındı, takibi uçurumun duvarları sallıyordu. Kemikler, dallar, kabuklar ve bitkiler çatırdadı ve koptu.

Canavar tekrar öttü, sağır edici bir sesti.

Neredeyse tepelerine binmişti. Fırtınalar, amma hızlı hareket ediyordu. Kaladin hiçbir zaman bu kadar büyük bir şeyin bu kadar hızlı olabileceğini hayal etmemişti. Bu sefer dikkatini dağıtmak mümkün değildi. Neredeyse tepelerine binmişti, Kaladin onu hemen arkasında hissedebiliyordu...

Orada.

Shallan’ı önüne doğru savurdu ve duvardaki bir yarığın içine tıktı. Tepesinde bir gölge yükselirken, kendisini de yarığın içine fırlatarak Shallan’ı geriye doğru ittirdi. Kaladin onu sel suları tarafından bu çatlağın içine sıkıştırılmış dal ve yapraklardan oluşan çöplere doğru bastırılırken Shallan inledi.

Uçurum sessizliğe gömüldü. Kaladin sadece Shallan’ın nefesini ve kendi kalp atışını duyabiliyordu. Kürelerinin büyük bir kısmını Shallan’ın çizim yapmaya hazırlandığı yerde bırakmışlardı. Doğaçlama feneri olan mızrağı hâlâ elindeydi.

Yavaş yavaş, Kaladin dönerek sırtım Shallan’a verdi. Shallan onu arkadan kavradı ve Kaladin onun titrediğini hissedebiliyordu. Fırtınababa. Kendisi de titriyordu. Işık vermek için mızrağını döndürerek uçuruma doğru baktı. Sığ yarıkta Kaladin’le açıklığın arasında sadece birkaç ayak vardı.

Zayıf, solgun elmas kürelerinin ışığı ıslak zeminde ışıldıyordu. Duvardaki kırık fırfırçiçekleri ve zemindeki bitkilerinden kopmuş olan birkaç kıvranan sarmaşığı aydınlatıyordu. Belleri kırılmış adamlar gibi debeleniyor ve kıvranıyorlardı. Uçurum-şeytanı... O neredeydi?

Shallan’ın nefesi kesilerek, belinin etrafındaki kolları sıkılaştı. Kaladin başını kaldırdı. Orada, çatlağın daha yukarılarında, hayvani büyük bir göz onları izliyordu. Uçurumşeytamnın kafasının büyük bir kısmını göremiyordu, sadece o korkunç camsı yeşil göz ile yüzünün ve çenesinin bir parçası. Büyük bir pençe deliğin yan tarafına bindirdi, zorla içeri girmeye çalışıyordu ama çatlak fazla küçüktü.

Pençe deliği kazıdı ve sonra kafa geri çekildi. Uçurumun içinden sürtünen kaya ve kitin sesleri geldi ama yaratık durmadan önce fazla uzaklaşmamıştı...

Sessizlik. Bir yerlerdeki bir havuzun içine düzenli damlalar düşüyordu. Ama onun dışında, sessizlik.

“Bekliyor,” diye fısıldadı Shallan, başı Kaladin’in omzunun yakınındaydı.

“Sanki gurur duyar gibi söylüyorsun!” diye tersledi Kaladin.

“Biraz.” Durakladı. “Sence yücefırtmaya kadar ne kadar...”

Yukarıya doğru baktı ama gökyüzünü göremiyordu. Çatlak uçurumun yanı boyunca tepeye kadar gitmiyordu, yüksekliği ancak on ya da on beş ayaktı. Çok yukarılarındaki açıklığa bakmak için öne doğru eğildi, çatlaktan dışarıya çıkacak kadar uzanmamıştı, sadece gökyüzünü görebilmek için ağzına biraz daha yaklaşmıştı. Hava kararıyordu. Daha güneş batmamıştı ama yaklaşıyordu.

“Belki iki saat,” dedi Kaladin. “Ben...”

Kitinden gümbürtülü bir fırtına uçurum boyunca fırladı. Kaladin geriye sıçrayarak, uçurumşeytanı başarısızca bacaklarından bir tanesini çatlağın içine bir daha sokmaya çalışırken, Shallan’ı tekrar çöplere doğru bastırmıştı. Bacak hâlâ çok büyüktü ve, her ne kadar uçurumşeytanı içeriye bastırarak Kaladin’e sürtünebilecek kadar yaklaşsa da, onlara zarar vermek için yeterli değildi.

O göz geri döndü, Kaladin ve Shallan’ın uçurumda geçirdikleri zaman yüzünden kirlenmiş ve paralanmış görüntülerini yansıyordu. Kaladin mızrağını uzak tutarcasına yukarı kaldırmış, yaratığının gözünün tam içine bakarken hissettiğinden daha az korkarmış gibi görünüyordu. Shallan ise korkmuştan çok, hayran olmuş gibi görünüyordu.

Deli kadın.

Uçurumşeytanı tekrar geri çekildi. Uçurumun hemen aşağısında durmuştu. Kaladin onun izlemek için yerine yerleşmesini duyabiliyordu.

O zaman, bekleyecek miyiz?” dedi Shallan.

Kaladin’in yüzünün yanlarından ter damlaları akıyordu. Beklemek. Ne kadar? Sular uçurumlar boyunca gümbür gümbür gelene kadar burada kabuğunun içinde kısılı kalmış bir kayafılizi gibi beklediklerini hayal edebiliyordu.

O daha öncebir fırtınadan canlı çıkmıştı. Zar zor ve sadece Fırtmaışığı’nın yardımıyla olmuştu. Burada çok daha farklı olacaktı. Sular uçurumlar boyunca kabarırken onları savuracak, duvarlara, kayalara vuracak, boğulana ya da parçalanana kadar cesetlerle birlikte onları çalkalayacaktı.

Ölmek için çok, çok kötü bir yol olurdu.

Mızrağının üzerindeki tutuşu güçlendi. Terle, endişeyle bekledi. Uçurumşeytanı gitmedi. Dakikalar geçti.

En sonunda Kaladin kararını verdi. İleri çıkmak için hareketlendi.

“Ne yapıyorsun!” diye tısladı Shallan, sesi dehşet içindeydi. Onu tutmaya çalıştı.

“Ben dışarı çıktığım zaman, öbür tarafa koş, ” dedi.

“Aptal olma!”

“Ben dikkatini üzerime üzerime çekeceğim,” dedi Kaladin. “Sen kurtulduktan sonra, onu senden uzağa çekip, ondan sonra kaçacağım. Tekrar buluşabiliriz.”

“Yalancı,” diye fısıldadı Shallan.

Kaladin etrafına dönerek onun gözlerinin içine baktı. “Sen savaş kamplarına kendi başına dönebilirsin,” dedi. “Ben dönemem. Senin Dalinar’a ulaştırman gereken bilgilerin var. Benim yok. Benim savaş eğitimim var. Onun dikkatini çektikten sonra kaçmam mümkün olabilir. Senin olamaz. Eğer burada beklersek, ikimiz de ölürüz. Bundan daha fazla bir mantığa ihtiyacın var mı?”

“Mantıktan nefret ediyorum,” diye fısıldadı Shallan. “Her zaman ettim.”

“Bunun için konuşacak zamanımız yok,” dedi Kaladin tekrar dönüp ona sırtını çevirirken.

“Bunu yapamazsın.”

“Yapabilirim.” Derin bir nefes aldı. “Kim bilir, belki şansı bir darbe bile indiririm," dedi alçak sesle. Uzandı ve mızrağının başındaki küreleri kopardı, sonra onları uçurumun içine doğru attı. Daha kararlı bir ışığa ihtiyacı olacaktı. “Hazır ol.”

“Lütfen,” diye fısıldadı Shallan, sesi daha da telaşlıydı. “Beni bu uçurumların içinde yalnız bırakma.”

Kaladin kuru kuru gülümsedi. “Tek bir tartışmayı bile kazanmama izin vermen bu kadar zor mu?”

“Evet!” diye cevap verdi Shallan. “Hayır, yâni... Fırtınalar! Kaladin, o seni öldürecek.”

Kaladin mızrağını daha da sıkıca kavradı. Son zamanlarda işlerinin nasıl gittiğine bakılacak olursa, belki de onun hak ettiği de buydu. “Benim için Adolin’den özür dile. Aslında onu biraz seviyorum. O iyi bir adam. Sadece bir açıkgöz için de değil. O... İyi bir insan. Ona hiç hak ettiği değeri göstermedim.”

“Kaladin...”

“Bu böyle olmak zorunda, Shallan.”

“En azından bunu al,” dedi Shallan elini Kaladin’in omzunun üzerinden öne doğru uzatarak.

“Neyi alayım?”

“Bunu," dedi Shallan.

Sonra bir Parekılıcı çağırdı.

Ben senin aksi yönde olan ısrarlarına rağmen, onun artık bir bireyden çok bir kuvvet olduğundan şüpheleniyorum. O kuvvet bastırıldı ve bir dengeye ulaşıldı.

Kaladin çağrılması yüzünden su damlacıklarıyla kaplanmış olarak pırıldayan metal cisme baktı. Uzunluğu boyunca birkaç solgun çizgi hâlinde lâl renginde hafifçe parlıyordu.

Shallan’ın bir Parekılıcı vardı.

Başını ona doğru çevirdi ve bunu yaparken yanağı Kılıç’ın düzüne dokundu. Çığlık yoktu. Dondu, sonra dikkatle bir parmağını kaldırdı ve soğuk metale dokundu.

Hiçbir şey olmadı. Adolin’in yanında dövüşürken zihninin içinde duyduğu feryat tekrarlanmadı. Bu ona çok kötü bir işaretmiş gibi görünüyordu. Her ne kadar o korkunç sesin anlamını bilmese de, bu onun Syl ile olan bağıyla ilgiliydi.

“Nasıl?” diye sordu.

“Önemli değil."

“Bence epey önemli.”

“Şu anda değil! Bak, bu şeyi alacak mısın? Böyle tutmak zor. Eğer kazara düşürür ve ayağını koparırsam, bu senin suçun olacak.”

Kaladin tereddüt ederek metalden yansıyan yüzüne baktı. Cesetler gördü, gözleri yanan arkadaşlar. Bu silahları ona önerildiği her seferde reddetmişti.

Ama daha önce her zaman savaştan sonraydı, ya da en azından antrenman sahasın-daydı. Bu farklıydı. Dahası, o bir Paredar olmaya karar vermiyordu; bu silahı sadece birisinin hayatını korumak için kullanacaktı.

Bir karar vererek, uzandı ve Parekılıcı’m kabzasından kavradı. En azından bu ona bir şey söylüyordu. Shallan’ın bir Dalgabağlayan olması olası değildi. Yoksa onun da bu Kılıç’tan kendisi kadar nefret edeceğini tahmin ediyordu.

“İnsanların Kılıç’ım kullanmasına izin vermemen gerekir,” dedi Kaladin. “Geleneğe göre, sadece kral ve yüceprensler bunu yapabilir.”

“Müthiş,” dedi Shallan. “Beni çılgınca uygunsuz ve protokolden habersiz davranışlarım için Berrakhanım Navani’ye şikâyet edebilirsin. Şu an sadece sağ kalabilir 800 miyiz, lütfen?”

“Tamam/’ dedi Kaladin Kılıç’ı kaldırarak. "Bu kulağa harika geliyor.” Kaladin bunlardan bir tanesini kullanmayı zar zor biliyordu. Bir antrenman kılıcıyla eğitim görmek insanı gerçek şeyde uzman yapmazdı. Ne yazık ki, mızrak bu kadar büyük ve kalın zırhlı bir yaratığa karşı çok az işe yarardı.

“Bir de...” dedi Shallan. “O bahsettiğim beni ‘şikâyet etme’ işini yapmayabilir miyiz? O bir şakaydı. Sanırım benim o Kılıç’a sahip olmamam gerekiyor.”

“Zaten kimse bana inanmaz,” dedi Kaladin. “Sen kaçacaksın, değil mi? Söylediğim şekilde?”

“Evet. Ama eğer yapabilirsen, lütfen canavarı sola doğru götür.”

“O savaş kamplarına doğru,” dedi Kaladin yüzünü asarak. “Ben onu uçurumların daha derinliklerine doğru götürmeyi planlıyordum ki sen de...”

“Benim çantama geri dönmem gerek,” dedi Shallan.

Deli kadm. “Burada hayatımız için savaşıyoruz, Shallan. Çanta önemli değil.” “Hayır, çok önemli,” dedi. “Benim onu... Eh, oradaki çizimler Harap Ovalar’ın desenini gösteriyor. Benim Dalinar’a yardım etmek için onlara ihtiyacım olacak. Lütfen, sadece dediğimi yap.”

“Tamam. Eğer yapabilirsem.”

"İyi. Ve, ee, lütfen ölme, olur mu?”

Kaladin bir anda onun sırtına yaslanmış olarak durduğunun farkına vardı. Ona sarılmıştı, nefesi ensesini ısıtıyordu. Titriyordu ama Kaladin onun durumlarına karşı hem dehşet, hem de hayranlık duyabildiğini düşündü.

“Elimden geleni yaparım,” dedi. “Hazır ol.”

Shallan başını sallayarak onaylayıp, onu bıraktı.

Bir.

İki.

Üç.

Sıçrayarak uçurumun içine atladı, sonra da sola döndü ve koştu, uçurumşeytanı-mn üzerine doğru. Fırtına kapası kadın. Hayvan o yöndeki gölgelerin içinde pusuya yatmıştı. Hayır, o bir gölgeydi. Devasa, belirsiz bir gölgeydi, uzun ve gökyılansıydı, kendini uçurum zemininden yukarı kaldırmış ve duvarlara bacaklarıyla tutunmuştu.

Öttü ve kabuğu kayaların üzerini kazıyarak öne atıldı. Kaladin Parekılıcı’m sıkıca tutarak kendisini yere fırlattı ve canavarın altına daldı. Hayvan pençelerini ona doğru bindirirken yer kabardı ama Kaladin yaralanmadan kurtulmuştu. Parekılıcı’nı genişçe savurarak yanındaki kayayı bir çizgi şeklinde oydu ama uçurumşeytanını ıskalamıştı.

Yaratık uçurumun içinde kıvrıldı, bükülerek kendi altına girdi, sonra etrafında döndü. Canavar hareketi Kaladin’in beklediğinden çok daha kolayca yapıvermişti.

Böyle bir şeyi nasıl öldüreceğim ki? diye merak etti Kaladin uçurumşeytanı onu incelemek için uçurumun zeminine yerleşirken. O devasa bedene Kılıç’la vurmanın yeteri kadar hızlı öldürmesi olası değildi. Bir kalbi var mıydı? Taştan mücevherkalbi değil de, gerçek bir kalp? Kaladin’in tekrar onun altına girmeye çalışması gerekecekti.

Kaladin uçurum boyunca gerilemeye devam etti, yaratığı Shallan’dan uzağa çekmeye çalışıyordu. Kaladin’in beklediğinden daha dikkatlice hareket ediyordu. Shallan’ın yarıktan kaçtığını ve koridor boyunca koşturarak uzaklaştığını görerek rahatladı.

“Sen, gel bakalım,” dedi Kaladin Parekılıcı’nı uçurumşeytanına doğru sallayarak. Hayvan arka ayaklarının üzerine kalkarak uçurumun içinde yükseldi ama ona saldırmadı. İzliyordu, kararmış suratındaki gözleri gizliydi. Işık sadece yukarıdaki uzak yarıktan ve Kaladin’in uçuruma attığı kürelerden geliyordu, şimdi canavarın arkasın-dalardı.

Shallan'm Kılıç’ı da keskin metal kısmı boyunca uzanan garip bir desenden hafifçe parlıyordu. Kaladin daha önce hiç bunu yapan bir tane görmemişti, ama öte yandan, o daha önce bir Parekılıcı’nı karanlıkta da hiç görmemişti.

Karşısında çok fazla sayıda bacakları, çarpık başı, boğumlu zırhıyla yükselmiş, yabancı siluete bakarken, Kaladin bir Yokelçi’nin nasıl göründüğünü öğrenmiş olduğunu düşündü. Muhakkak bundan daha korkunç olan bir şey var olamazdı.

Geriye doğru adım atarken, Kaladin’in yerde yetişmiş bir şistkabuk çıkıntısına ayağı takıldı.

Uçurumşeytanı saldırdı.

Kaladin dengesini kolayca sağladı ama kendisini yere atarak yuvarlanmak zorunda kalmıştı, bu da kendi kendini kesmemek için Parekılıcı’nı bırakmasını gerektirmişti. Yuvarlandıktan sonra bir yöne, sonra öbürüne atlarken gölgeli pençeler etrafında gümbürdedi. Sonunda canavarın hemen önünde sırtını çamurlu duvara yaslamış olarak kalmıştı, nefes nefeseydi. Pençelerin ona yetişmesi için belki fazlasıyla yakınındaydı ve...

Mandibulalar iyice açılarak başı aşağı doğru atıldı. Kaladin küfrederek kendisini tekrar yana fırlattı. Homurdanarak yuvarlanıp ayaklarının üzerinde kalktı ve bıraktığı Parekılıcı’nı kaptı. Kaybolmamıştı, Parekılıçları hakkında Shallan bir kere kalmasını emrettikten sonra, o geri çağırana kadar burada kalacağını anlayacak kadar bilgisi vardı.

Bir pençe az önce durduğu yere inerken döndü. Ona bir darbe savurarak, kayalara bindirirken pençenin ucunun içinden kesti.

Kesiği fazla bir şey yapmış gibi görünmüyordu. Kılıç kitini çizdi ve içindeki eti öldürerek öfkeli bir ötüşe neden oldu, ama pençe devasaydı. Yaptığı bir düşman askerinin başparmağının ucunu kesmeye denkti. Fırtınalar. O hayvanla savaşmıyordu, sadece sinirini bozuyordu.

Daha saldırganca gelerek, bir pençesini Kaladin’e savurdu. Neyse ki uçurumun darlığı hayvanın pençelerini savurmasını zorlaştırıyordu, kollan duvarlara takılıyordu ve tam gücüyle saldırmak için geriye çekilemiyordu. Kaladin’in hâlâ hayatta olmasının sebebi büyük ihtimalle buydu. Savrulan pençenin önünden zar zor kaçındı ama karanlığın içinde tekrar ayağı takıldı. Neredeyse hiçbir şey göremiyordu.

Bir diğer pençe daha üzerine inerken Kaladin ayağa kalktı ve koşarak uzaklaştı, koridor boyunca ışıktan daha da uzağa gidiyor, bitkilerin ve enkazın yanından geçiyordu. Uçurumşeytanı öttü ve çatırtılar ve gıcırtılarla arkasından fırladı.

Kaladin Fırtınaışığı olmadan kendisini çok yavaş hissediyordu. Çok beceriksiz ve sakardı.

Uçurumşeytanı yakındaydı. Bir sonraki hareketini içgüdüsel olarak değerlendirdi. Şimdi! Bir yalpayla durdu, sonra tekrar yaratığa doğru koştu. O kitini duvarların üzerinde gıcırdayarak büyük bir zorlukla yavaşladı ve Kaladin de eğilerek altına daldı ve koştu. Parekılıcı’m yukarı doğru saplayıp, yaratığın alt tarafına derince batırdı.

Hayvan daha da şiddetle öttü. Kaladin bu sefer onun gerçekten canım acıtmış gibiydi, çünkü anında kendini kaldırarak Kılıç’tan kurtulmak için yukarı yükseldi. Sonra bir göz kirpişı içinde kendi üzerinde büküldü ve Kaladin kendisini o dehşet verici çeneler üzerine kapanırken buldu. Kendini öne doğru fırlattı ama o kapanan çeneler bacağım yakaladı.

Kör edici bir acı bacaktan yukarı fırladı ve yaratık onu etrafa savururken bile Kılıç’la saldırdı. Yüzüne vurduğunu düşündü ama emin olamıyordu.

Dünya döndü.

Kaladin yere çarptı ve yuvarlandı.

Sersemlemeye vakit yoktu. Her şey hâlâ dönerken inledi ve yerde döndü. Parekılıcı’m kaybetmişti, nerede olduğunu bilmiyordu. Bacağı. Bacağını hissedemi-yordu.

Parçalanmış kopmuş bir uzuvdan başka bir şey görmemeyi bekleyerek aşağı baktı. O kadar da kötü değildi. Kanlıydı, pantolon yırtılmıştı ama kemik görünmüyordu. Hissizlik şoktandı.

Zihni analitik bir şekilde çalışmaya başlamış ve yaraların üzerine odaklanmıştı. Bu iyi değildi. Kaladin’in şu anda hekime değil, askere ihtiyacı vardı. Uçurumşeytanı ilerde kendisini düzeltiyordu ve yüz kitininin bir parçası eksikti.

Uzaklaş.

Kaladin döndü ve elleriyle dizlerinin üzerine kalktı, sonra ayağa fırladı. Bacak çalışıyordu, neredeyse. Adım atarken çizmesinden ıslaklık sesi geliyordu.

Parekılıcı neredeydi? Orada, ileride. Uzağa uçmuş, yarıktan dışarı attığı kürelerin yakınında yere gömülmüştü. Kaladin ona doğru topalladı ama koşmayı bırak, yürümekte bile zorlanıyordu. Bacağı pes edene kadar yolun yarısını almıştı. Yere sertçe düşerek kolunu şistkabukta kesti.

Uçurumşeytanı öttü ve...

"Hey! Hey!”

Kaladin döndü. Shallan? O aptal kadın uçurumun ortasında durmuş, manyak gibi ellerini sallayarak ne yapıyordu? Kaladin’in yanından ne ara geçmişti ki?

Tekrar bağırarak uçurumşeytanının dikkatini çekti. Sesi garip bir şekilde yankılanıyordu.

Uçurumşeytanı Kaladin’den Shallan’a doğru döndü, sonra ona vurmaya başladı.

“Hayır!” diye bağırdı Kaladin. Ama bağırmakta ne fayda vardı? Silahına ihtiyacı vardı. Dişlerini sıkarak tekrar döndü ve yapabildiği kadar hızla Parekılıcı’na doğru gitti. Fırtınalar. Shallan...

Silahı kayanın içinden söktü ama sonra tekrar yere yıkıldı. Bacak basitçe onu taşı-yamıyordu. Tekrar yerde dönerek Kılıç'ı öne uzattı, uçurumu taradı. Canavar öterek etrafına vurmaya devam ediyordu, korkunç ses dar alanda yankılanıyor ve yansıyordu. Kaladin bir ceset göremiyordu. Shallan kaçmış mıydı?

Lanet şeyi göğsünden vurmak onu sadece daha da kızdırmış gibi görünüyordu. Kafa. Tek şansı kafaydı.

Kaladin zorlanarak ayağa kalktı. Canavar yere vurmayı bıraktı ve bir ötüşle Kaladin’e doğru atıldı. Kaladin Kılıç’ı iki eliyle kavradı, sonra sallandı. Bacağı altından kaydı. Bir dizinin üzerine inmeye çalıştı ama bacak tamamen tükendi ve Kaladin yana doğru yıkıldı ve Parekılıcı’yla kendisini kesmekten son anda kurtuldu.

Şapırtıyla bir su havuzunun içine düştü. Önünde, attığı kürelerden bir tanesi parlak beyaz bir ışıkla yanıyordu.

Suyun içine uzanarak kaptı, soğuk camı kavradı. O Işık’a ihtiyacı vardı. Fırtınalar, hayatı buna bağlıydı.

Lütfen.

Uçurumşeytanı tepesinde yükseldi.

Kaladin zorlanarak içine bir nefes çekti, sanki boğulan bir adam gibiydi. Sanki... Çok uzaklardan...

Ağlama.

Güç girmedi.

Uçurumşeytanı pençesini savurdu ve Kaladin döndü ve garip bir şekilde kendisiyle karşılaştı. Bu diğer kendisi üzerinde ayakta duruyordu, kılıcını kaldırmıştı, gerçeküstüydü. Kendisinden iki kat daha büyüktü.

Yaradan’ın kendi gözleri adına, ne...? diye düşündü Kaladin afallamayla uçurum-şeytanı Kaladin’in yanındaki şekle bir kolunu indirirken. O öbür-kendisi bir Fırtına-ışığı bulutu hâlinde dağıldı.

Ne yapmıştı? Nasıl yapmıştı?

Önemli değildi. Yaşıyordu. Bir çaresizlik haykırışıyla kendisini tekrar ayaklarının üzerine fırlattı ve uçurumşeytanına doğru yalpaladı. Daha önce de yaptığı gibi yakınma gelmesi gerekiyordu, bu dar alanda pençelerin yetişemeyeceği kadar yakma.

O kadar yakına ki...

Uçurumşeytanı arka bacakları üzerinde yükseldi, sonra mandibulaları açdarak ısırmak için aşağı doğru atıldı, gözleri üzerine çöküyordu.

Kaladin Kılıç’ı yukarıya doğru sapladı.

♦

♦ ♦

Uçurumşeytanı gümbürtüyle yere yıkıldı, kitinleri kopuyor, bacakları seğiriyordu. Shallan bir kayanın arkasında saklanmış olduğu yerden hüreli ağzında haykırdı, derisi ve giysileri derin bir siyah renkteydi.

Uçurumşeytanı Kaladin’in üzerine düşmüştü.

Shallan üzerinde bir kendisinin, bir de Kaladin’in çizimi olan kağıdını düşürdü ve üzerindeki siyahlığı dağıtarak kayaların üzerinde koştu. İllüzyonlarının işe yaraması için dövüşün yakınında olması gerekiyordu. Desen’in üzerinde gönderebilseydi daha iyiydi ama o şimdi sorun olurdu çünkü...

Hâlâ seğiren hayvanın önünde durdu, yıkılmış bir taş çığı gibi duran bir kitin ve et yığınıydı. Ne yapacağından emin olamayarak ağırlığını bir ayağından diğerine verdi. “Kaladin?” diye seslendi. Sesi karanlığın içinde zayıftı.

Kes şunu, dedi kendi kendine. Çekingenlik yok. Sen onu aştın. Derin bir nefes alarak ilerledi, kocaman zırhlı bacakların arasından geçiyordu. Bir pençeyi kenara itmeye çalıştı ama onun için fazlasıyla ağırdı, o yüzden de üzerine tırmandı ve arka tarafından aşağı kaydı.

Birden bir şey duydu ve dondu kaldı... Uçurumşeytanının kafası yakınlarındaydı, devasa gözleri bulutluydu. Üzerinden duman iplikleri gibi sprenler yükselmeye başlamıştı. Daha öncekilerin aynıları ama bu sefer... Gidiyorlar mıydı? Işığını daha da yakma tuttu.

Kaladin’in bedeninin alt kısmı uçurumşeytanının ağzından dışarı çıkıyordu. Yukarıdaki Yaradan! Shallan’ın nefesi kesildi, sonra öne atıldı. Kaladin’in kapalı çeneden dışarı çekmek için zorlanarak uğraştıktan sonra, Parekılıcı’m çağırdı ve birkaç man-dibulayı kesip attı.

“Kaladin?” diye sordu bir mandibulayı kestiği yan taraftan yaratığın ağzının içine bakarak.

“Aah,” diye zayıf bir ses cevap verdi ona.

Yaşıyordu! “Dayan!” dedi hayvanın başına vurmaya başlayarak, Kaladin’in fazla yakınından kesmemek için dikkat ediyordu. Eflatun irinler fışkırarak kollarını kapladı, ıslak küf gibi kokuyordu.

“Bu biraz rahatsız...” dedi Kaladin.

“Yaşıyorsun,” dedi Shallan. “Sızlanmayı kes.”

O yaşıyordu. Ah, Fırtınababa! Geri döndükleri zaman Shallan’ın yakacak kucak dolusu duası olacaktı.

“Burası berbat kokuyor," dedi Kaladin zayıfça. “Neredeyse senin kadar.”

“Şükret,” dedi Shallan çalışmaya devam ederken. “Elimde azıcık ölü olsa da son derece mâkul olan bir uçurumşeytanı örneği var ve ben onu incelemek yerine senin için parçalıyorum. ’’

“Sonsuza kadar müteşekkir olacağım.”

“Ağzından içeri nasıl girebildin ki?” diye sordu Shallan bir kitin parçasını mide bulandırıcı bir sesle koparırken. Bir kenara fırlattı.

“Ağzının içinden vurdum,” dedi Kaladin. “Beyninin içine. Fırtına kapası şeyi öldürmek için aklıma gelen tek yol oydu.”

Shallan öne eğilerek elini açtığı büyük delikten içeri uzattı. Biraz uğraşarak, ve ön mandibulaları biraz daha kesti ve Kaladin’in ağzın yan tarafından kıvranarak dışarı çıkmasını sağladı. Kan ve irinle kaplı, yüzü görünüşe göre kan kaybından solmuş, ölümün kendisi gibi görünüyordu.

“Fırtınalar,” diye fısıldadı Shallan o kayaların üzerinde sırtüstü yatarken.

“Bacağımı sar,” dedi Kaladin zayıfça. “Geri kalanıma bir şey olmaz. Çabucak iyi-leşiverir...”

Shallan onun bacağının dönüşmüş olduğu kanlı yığına baktı. Görüntüsü aynı... Aynı... Balat...

Kaladin o bacakla yakın zamanlarda yürüyecek değildi. Ah, Fırtınababa, diye düşündü Shallan elbisesinin eteğini dizlerinden keserken. Onun söylediği şekilde bacağını sıkı sıkı sardı. O bir turnikeye ihtiyacı olmadığını düşünüyordu. Shallan onu dinledi, büyük ihtimalle o Shallan’dan çok daha fazla yara sarmıştı.

Sağ kolunun yenini kesti ve bunu yan tarafında, uçurumşeytanının ısırırken onu ikiye bölmeye başladığı yerdeki ikinci bir yarayı sarmak için kullandı. Sonra onun yanında yere oturdu, kendisini tükenmiş ve üşümüş hissediyordu, bacakları ve kolunda uçurumun soğuğunu hissedebiliyordu.

Kaladin kayaların üzerinde yatarken derin bir nefes aldı, gözleri kapalıydı. "Yüce-fırtınaya kadar iki saat,” diye fısıldadı.

Shallan gökyüzünü kontrol etti. Neredeyse kararmıştı. “Eğer o kadarsa, ” diye fısıldadı. “Biz onu yendik ama yine de öleceğiz, değil mi?”

“Adil değilmiş gibi görünüyor,” dedi Kaladin. Sonra inleyerek doğrulup oturdu. “Senin kendini fazla...”

“Oho. Benim bundan çok daha kötü yaralandığım olmuştu.”

Shallan o gözlerini açarken ona bir kaşını kaldırdı. Kaladin sersemlemiş gibi görünüyordu.

“Öyle," diye ısrar etti. “Bu sadece asker gösterişçiliği değil.”

“Bu kadar kötü mü?” diye sordu Shallan. “Ne kadar sık?”

“İki kere,” diye itiraf etti. Uçurumşeytanının devasa şekline doğru baktı. “Biz bunu gerçekten de öldürdük.”

“Acı, biliyorum,” dedi Shallan morali bozukça. “O güzeldi."

“Eğer beni yemeğe çalışmasaydı daha güzel olurdu.”

“Benim açımdan bakılırsa, çalışmadı. Başardı,” diye belirtti Shallan.

“Saçmalık,” dedi Kaladin. “Beni yutmayı başaramadı. Sayılmaz.” Elini ona doğru uzattı, sanki ayağa kalkmasına yardım etmesini istiyordu.

“Sen gitmeye devam etmeye çalışmak mı istiyorsun?”

“Benim sular gelene kadar böyle uçurumun içinde yatmamı mı bekliyorsun?” “Hayır ama...” Shallan başını kaldırdı. Uçurumşeytanı büyüktü. Yan yatar hâldeyken belki yirmi ayak yüksekliğindeydi. “Ya bunun üzerine çıksak, sonra da platonun üzerine tırmanmaya çalışsak?” Onlar batıya doğru gittikçe, uçurumlar da daha sığlaşmıştı.

Kaladin yukarı baktı. “Bu hâlâ en azından bir seksen ayaklık tırmanış, Shallan. Ve platonun üzerine çıksak ne yapacağız? Fırtına bizi süpürüp götürür.”

“En azından bir tür sığınak bulmayı deneyebilirdik...” dedi Shallan. “Fırtınalar adına, gerçekten de umut yok, değil mi?”

Garip bir şekilde, Kaladin başını yana yatırdı.

“Büyük ihtimalle.”

“Sadece 'büyük ihtimalle’ mi?”

“Sığınak... Senin Parekılıcı’n var.”

“Ve?” diye sordu Shallan. "Ben sudan bir duvarı kesemem.”

“Hayır ama taşı kesebilirsin." Başını kaldırarak uçurumun duvarına doğru baktı. Shallan’ın nefesi boğazında düğümlendi. “Bir odacık oyabiliriz! Gözcülerin kullandıkları gibi.”

“Duvarın yükseğinde,” dedi Kaladin. “Suyun yükseldiği seviyeyi orada görebiliyorsun. Eğer biz onun üzerine çıkmayı başarabilirsek...”

Bu hâlâ tırmanmak anlamına geliyordu. Shallan’m ta en tepede uçurumun daraldığı yere kadar gitmesine gerek yoktu, ama yine de hiçbir şekilde kolay bir tırmanış olmayacaktı. Ve çok az zamanı vardı.

Ama bu bir ihtimaldi.

“Bunu senin yapman gerekecek,” dedi Kaladin. “Yardımla ayağa kalkmayı başarabilirim. Ama elimde Parekılıcı ile tırmanmak...”

“Tamam,” dedi Shallan ayağa kalkarak. Derin bir nefes aldı. “Tamam.”

Uçurumşeytamnın sırtına tırmanarak başladı. Pürüzsüz kitin kaygan bir zemin yaratıyordu ama Shallan plakaların arasında tutacak yerler buldu. Sırtına çıktıktan sonra, başını kaldırarak su seviyesi izine doğru baktı. Buradan aşağıda olduğundan çok daha yüksek görünüyordu.

“Tutacak yerler kes,” diye seslendi.

Tamam. Shallan Parekılıcı’nı unutup duruyordu. Onu düşünmek istemiyordu...

Hayır. Şimdi bunun için zaman yoktu. Kılıç’ı çağırdı ve kitinin üzerinden sekmeleri için taşlan aşağı dökerek kayalarda bir dizi uzun kesik açtı. Saçını kulaklarının arkasına sıkıştırdı, loş ışıkta duvar boyunca yükselen merdivene benzer tutacaklar açmak için çalıştı.

Onlara tırmanmaya başladı. Bir tanesinin üzerine basıp, en yüksektekini eliyle kavrarken, Kılıç’ı tekrar çağırdı ve daha da yukarıya bir basamak açmaya çalıştı ama nalet şey o kadar uzundu ki.

Yardımsever bir şekilde elinde küçülerek, çok daha ufak bir kılıcın boyutuna indi, aslında iri bir bıçak sayılırdı.

Teşekkürler, diye düşündü, sonra kayada bir sonraki kesiği açtı.

Tutacak tutacak yükseldi. Terletici işti ve düzenli olarak geri aşağı inmesi ve fazla tutunmaktan ellerini dinlendirmesi gerekiyordu. Eninde sonunda, çıkabileceği kadar yükseğe çıkmış olduğunu tahmin etti, su seviyesi çizgisinin hemen üzerindeydi. Orada sakar bir şekilde asılı durdu, sonra kayadan parçalar koparmaya başladı, aşağı yuvarlanarak kafasına düşmeyecekleri bir şekilde kesmeye çalışıyordu.

Düşen taşlar ölü uçurumşeytamnın zırhı üzerinde bir davul sesi çıkarıyordu. “Harika gidiyorsun!” diye seslendi Kaladin ona aşağıdan. “Devam et!”

“Sen ne zaman bu kadar olumlu oldun?” diye bağırdı.

“Öldüğümü varsaymışken, birden hayatta kaldığımdan beri.”

“O zaman bana arada bir seni öldürmeye çalışmamı hatırlat,” diye tersledi Shallan. “Eğer başarırsam mutlu olurum ve başaramazsam da sen mutlu olursun. Herkes kazanır! ”

Taşların daha da derinlerine doğru kazarken Kaladin’in hafifçe güldüğünü duydu. Bu Shallan’ın hayal ettiğinden daha zordu. Evet, Kılıç kayayı kolaylıkla kesiyordu ama kestiği kısımlar ısrarla aşağı düşmüyordu. Onları keserek parçalaması, sonra da Kılıç’ı bırakarak çekmek için eliyle taşları kavraması gerekiyordu.

Ancak bir saatten daha uzun süren hummalı çalışmadan sonra, bir sığınağın benzeri sayılabilecek bir şeyler oymayı başarmıştı. Odacığı istediği kadar derin kazama-mıştı ama idare etmesi gerekecekti. Tükenmiş bir hâlde doğaçlama merdiveninden son bir kez daha aşağı indi ve uçurumşeytamnın sırtındaki molozların arasına yığıldı.

Kollan ağır bir şeyleri kaldırmış gibi hissediyordu ve, tırmanmak kendisini kaldırmak anlamına geldiği için, teknik olarak büyük ihtimalle öyle yapmıştı.

“Bitti mi?” diye seslendi Kaladin uçurum zemininden.

“Hayır,” dedi Shallan. “Ama yeteri kadar yakın. Sanırım içine sığabiliriz.”

Kaladin sessizdi.

“Benim az önce açtığım deliğin içine sen de geliyorsun, uçurumşeytanı avcısı ve kasvetustası köprücü oğlan Kaladin.” Ona bakmak için uçurumşeytanının yan tarafından aşağı sarktı. “Sen burada ölürken benim cesurca yola devam etmem konusunda bir diğer salakça konuşmaya daha girmiyoruz. Anladın mı?”

“Ben tırmanmayı bırak, yürüyebileceğimden emin değilim, Shallan,” dedi Kaladin bir iç çekmeyle.

“Seni sırtımda taşımam gerekse bile gidiyorsun,” dedi Shallan.

Kaladin başını kaldırdı, sonra sırıttı, yüzü yapabildiği kadarıyla silmeye çalıştığı kurumuş eflatun irinle kaplıydı. "Ben onu görmek isterdim.”

“Hadi,” dedi Shallan kendisi de biraz zorlanmayla ayağa kalkarken. Fırtınalar, ama Shallan yorgundu. Kılıç’ı duvardan bir sarmaşık kesmek için kullandı. Eğlendirici bir şekilde, kurtarmak için iki kere vurması gerekiyordu. İlki ruhunu koparıyordu. Ancak sonra öldüğü zaman Kılıç tarafından kesilebiliyordu.

Üst kısmı geri çekildi, yükselmek için bir sarmal gibi kıvrılıyordu. Kestiği sarmaşığın bir ucunu aşağı attı. Kaladin bunu bir eliyle aldı ve, yaralı bacağına özen göstererek, dikkatlice uçurumşeytanının tepesine kadar çıktı. Yukarı çıktığı zaman, Shallan’ın yanına devrildi, ter yüzündeki pislikte izler bırakıyordu. Başını kaldırarak kayalara kesilmiş olan merdivene baktı. “Gerçekten de beni buna tırmandıracaksın değil mi?”

“Evet,” dedi Shallan. “Tamamen bencil sebepler için.”

Kaladin ona baktı.

“Senin hayatta göreceğin son şeyin benim yarım pis bir giysinin içinde durmuş, mor kanlarla kaplı, saçları rezalet bir görüntüm olmasına izin vermeyeceğim. Bu küçük düşürücü. Kalk ayağa, oğlum köprücü. ”

Uzaklardan bir gümbürtü duydu. İyi değil...

“Sen tırman,” dedi Kaladin.

“Ben seni..."

“Sen tırman,” dedi Kaladin daha kesince. “Deliğin içinde yere yat, sonra kenardan aşağı elini uzat. Ben tepeye yaklaştığım zaman, sen son birkaç ayakta bana yardım edebilirsin.”

Shallan bir an için tereddüt etti, sonra çantasını aldı ve tırmandı. Fırtınalar, bu tutacaklar kaygandı. Bir kere yukarı çıktığı zaman, sığ deliğin içine doğru emekleyerek girdi ve riskli bir şekilde kenara tüneyerek bir eliyle kendini desteklerken, öbürüyle de aşağı doğru uzandı. Kaladin başını kaldırıp ona baktı, sonra da dişlerini sıktı ve tırmanmaya başladı.

Kendisini büyük ölçüde elleriyle çekiyordu, yaralı bacağı boşta sallanırken, öbürüyle destek alıyordu. Gayet kaslı olan asker kolları, onu tutacak tutacak, yavaşça yukarı çekiyordu.

Aşağıda uçurumun içinden su sızıyordu. Sonra fışkırmaya başladı.

“Hadi!" dedi Shallan.

Rüzgâr uçurumların içinde uludu, çok sayıdaki çatlağın içinden seslenen ürkütücü, rahatsız edici bir sesti. Uzun zaman önce ölmüşlerin inleyen ruhları gibi. Yüksek

sese eşlik eden alçak, gümbürtülü bir kükreme vardı.

Her taraflarında bitkiler geri çekildi, sarmaşıklar kıvrıldı ve sıkıca toplandı, kaya-filizleri kapandı, fıfırçiçekler katlandı. Uçurum saklanıyordu.

Kaladin homurdandı, ter içindeydi, yüzü acı ve zorlanmadan gergindi, parmaklan titriyordu. Kendini bir diğer tutacaktan daha yukarıya çekti, sonra elini Shallan’ınki-ne doğru uzattı.

Fırtınaduvarı geldi.

BİR YIL ONCE

Shallan parmaklarının arasında kısa bir not ile Balat’ın odasından içeri süzüldü.

Balat ayağa kalkarak hızla döndü. Rahatladı. “Shallan! Neredeyse beni korkudan öldürecektin.”

Malikânedeki pek çoğu gibi, bu küçük odanın da basit kamıştan panjurları olan geniş pencereleri vardı; gerçi bugün onlar kapatılmış ve mandallanmıştı çünkü bir yü-cefirtına yaklaşıyordu. Gözyaşları’ndan önceki en sonuncu. Dışarıdaki hizmetkârlar kamış panjurların üzerine sağlam fırtınakepenklerini takarken duvarları dövüyorlardı.

Shallan yeni elbiselerinden bir tanesini giyiyordu, babasının ona aldığı pahalı olan cinstendi. Vorin tarzında düz ve ince belliydi, kol yeninde de bir cebi vardı. Bir kadının elbisesiydi. Shallan ona verdiği kolyeyi de takmıştı. Bunu yaptığı zaman babası memnun oluyordu.

Jushu yakınlardaki bir sandalyenin üzerinde yayılmıştı, parmaklarının arasında bir tür bitkiyi ovuşturuyordu, yüz ifadesi uzaklardaydı. Alacaklılarının onu bu evden sürükleyerek götürmesinden bu yana geçen iki yıl içinde zayıflamıştı, gerçi o çökük gözleri ve bileklerindeki yara izleri yüzünden hâlâ ikiz kardeşine pek benzemiyordu.

Shallan Balat’ın hazırlamakta olduğu bohçalara dik dik baktı. “Babamın seni hiçbir zaman kolaçan etmemesi iyi bir şey Balat. O bohçalar o kadar belli ki, çamaşır bile yıkayabiliriz.”

Jushu bir bileğindeki yara izini öbür eliyle ovalayarak kıs kıs güldü. “Koridorda bir hizmetkâr hapşırdığı zaman bile sıçramasının da hiç faydası olmuyor.”

“Susun, ikiniz de,” dedi Balat işçilerin fırtınakepengini yerine kilitlemekte olduğu pencerelere dik dik bakarak. “Bu laubaliliğin zamanı değil. Hay Cehennem. Eğer o benim gitmeyi planladığımı öğrenecek olursa...”

“Öğrenmeyecek,” dedi Shallan mektubu açarak. “O kendisini yüceprensin önünde sergilemek için hazırlanmakla fazla meşgul."

“Başka hiç kimseye bu kadar zengin olmak garip gelmiyor mu?” dedi Jushu. “Arazilerimizde kaç tane değerli taş kaynağı olabilir?"

Balat bohçalarını toplamaya geri döndü. “Bu babamı memnun ettiği sürece benim umurumda değil.”

Sorun, bunun babalarım memnun etmiyor olmasıydı. Evet, artık Davar Evi zengindi, yeni taş ocakları şahane bir gelir sağlıyordu. Ama durumları ne kadar iyiye giderse, babaları da o kadar kararıyordu. Koridorlarda yürürken homurdanıyordu. Hizmetkârlara patlıyordu.

Shallan mektubun içeriğini gözden geçirdi.

“Bu mutlu bir yüz ifadesi değil,” dedi Balat. “Onu bulmayı hâlâ başaramamışlar mı?”

Shallan başını olumsuzca salladı. Helaran kaybolmuştu. Gerçekten kaybolmuştu. Artık ondan haber alınamıyordu, mektup göndermiyordu, hatta daha önceleri iletişimde olduğu kişilerin bile onun nereye gitmiş olduğu konusunda bir fikri yoktu. Balat bohçalarından bir tanesinin üzerine oturdu. “O zaman ne yapacağız?” “Senin karar vermen gerek,” dedi Shallan.

“Benim gitmem gerek. Gitmem şart.” Elini saçlarının içinden geçirdi. “Eylita da benimle gelmeye hazır. Onun ailesi de bu ay yok, Alethkar’ı ziyarete gittiler. Bu kusursuz bir zaman.”

“Eğer Helaran’ı bulamazsanız, o zaman ne olacak?”

“Yüceprense gideceğim. Onun piçi babama karşı konuşmaya gönüllü olan herkesi dinleyeceğini söylemişti.”

“O yıllar önceydi," dedi Jushu arkasına yaslanarak. “Babam artık gözde. Dahası, yüceprens ölmek üzere; bunu herkes biliyor.”

“Bu bizim tek şansımız,” dedi Balat. Ayağa kalktı. “Ben gidiyorum. Bu gece, fırtınadan sonra.”

“Ama babam...” diye başladı Shallan.

“Babam benim çıkıp, doğu vadisi boyunca giden köylerin bazılarını kontrol etmemi istiyor. Ona bunu yaptığımı söyleyeceğim ama onun yerine Eylita’yı alacağım, Vedenar’a at süreceğiz ve doğrudan yüceprense gideceğiz. Bir hafta sonra babam oraya varana kadar, ben diyeceğimi demiş olurum. Bu yeterli olabilir.”

“Ya Malise?” diye sordu Shallan. Plan hâlâ onun üvey annelerini de yanında götürmesi şeklindeydi.

“Bilmiyorum,” dedi Balat. “O, onun gitmesine izin vermeyecektir. Belki o yücep-rensi ziyaret etmeye gittiği zaman, sen Malise’i güvenli bir yerlere gönderebilirsin? Bilmiyorum. Ne olursa olsun, gitmem şart. Bu gece.”

Shallan öne adım atarak bir elini Balat’ın koluna koydu.

“Ben korkmaktan sıkıldım,” dedi Balat ona. “Ben bir korkak olmaktan sıkıldım. Eğer Helaran kaybolmuşsa, o zaman gerçekten de en büyüğüm demektir. Büyüklüğün hakkını verme zamanı. Ben sadece kaçıp, hayatımı babamın dalkavukları bizi avlayacak mı diye merak ederek geçirmeyeceğim. Bu şekilde... Bu şekilde iş bitmiş olacak. Sonuca bağlanmış."

Kapı çarpılarak açıldı.

Balat'ın şüpheli davranışları hakkındaki bütün şikâyetlerine rağmen, Shallan da en az onun kadar yükseğe sıçrayarak şaşkınlık içinde ciyakladı. Bu sadece Wikim’di. “Fırtına kapsın seni Wikim!” dedi Balat. “En azından kapıyı çalabilirdin ya da...”

“Eylita burada,” dedi Wikim.

“Ne?" Balat öne sıçrayarak kardeşini yakaladı. “O buraya gelmeyecekti! Ben onu alacaktım."

“Onu babam çağırtmış,” dedi Wikim. “Az önce nedimesiyle birlikte geldi. Ziyafet salonunda babamla konuşuyor.”

“Ah, hayır,” dedi Balat Wıkim’i bir kenara iterek, kapıdan fırlayıp gitti.

Shallan arkasından gitti ama kapı ağzında durdu. “Aptalca bir şey yapma!” diye seslendi arkasından. “Balat, plan!”

O Shallan’ı duymuş gibi görünmüyordu.

“Bu kötü olabilir,” dedi Wikim.

“Ya da harika olabilir,” dedi Jushu arkalarından, hâlâ sandalyeye yayılmıştı. “Eğer babam Balat’ın üstüne fazla giderse, belki o da ağlamayı keser ve bir şey yapar.”

Shallan koridora çıkarken kendisini soğuk hissediyordu. Bu soğukluk... Bu panik miydi? Ezici panik, o kadar keskin ve güçlüydü ki, diğer her şeyi süpürüp götürüyordu.

Böyle olacağı belliydi. Shallan bunun böyle olacağını biliyordu. Onlar saklanmaya çalışmışlardı, onlar kaçmaya çalışmışlardı. Elbette ki bu işe yaramazdı.

Annelerinin de işine yaramamıştı.

Wikim onun yanından geçti, koşuyordu. Shallan yavaş adımlarla yürüyordu. Sakin olduğu için değil de, ileriye doğru çekiliyormuş gibi hissettiği içindi. Yavaş adımlar kaçınılmaz olana karşı koyuyordu.

Aşağıdaki ziyafet salonuna gitmek yerine dönerek merdivenlerden yukarı çıktı. Alması gereken bir şey vardı.

Bu sadece bir dakika sürdü. Kısa süre sonra geri döndü, uzun zaman önce ona verilmiş olan kese kol yenindeki eminkesenin içine sokuşturmuştu. Merdivenlerden aşağı yürüyerek indi ve ziyafet salonunun kapı ağzına geldi. Jushu ve Wikim hemen dışında bekliyor, gerginlik içinde izliyorlardı.

Ona yol açtılar.

Ziyafet salonunun içinde, elbette ki, bağrışlar vardı.

“Benimle konuşmadan önce bunu yapmamalıydın!” dedi Balat. Yüksek masanın önünde ayaktaydı, Eylita da yanında koluna sarılmıştı.

Babaları masanın öbür tarafında ayakta duruyordu, önünde yarım yenmiş bir yemek vardı. “Seninle konuşmak bir işe yaramıyor Balat. Senin kulağın duymuyor.”

“Onu seviyorum!”

“Sen bir çocuksun,” dedi babaları. “Evi için hiç saygısı olmayan aptal bir çocuk.”

Kötü, kötü, kötü, diye düşündü Shallan. Babasının sesi yumuşaktı. O sesi yumuşak olduğu zaman en tehlikeli olduğu zamanlardı.

“Sen benim,” diye devam etti babası avuçlarını masanın üstüne koyarak öne doğru eğilirken, “senin kaçma planından haberim olmadığını mı sanıyorsun?”

Balat tökezleyerek geriye çekildi. “Nasıl?”

Shallan odaya girdi. O yerdeki şey ne? diye düşündü duvar boyunca mutfaklara giden kapıya doğru yürürken. Bir şeyler kapının kapanmasına engel oluyordu.

Yağmur dışarıdan çatıyı dövmeye başladı. Fırtına gelmişti. Muhafızlar kışlalarm-daydı, hizmetkârlar da kendi yatakhanelerinde fırtınanın geçmesini bekliyorlardı. Aile yalnızdı.

Pencereler kapalıyken odadaki tek ışık kürelerin soğuk aydınlığıydı. Babası şöminede ateş yaktırmamıştı.

“Helaran öldü,” dedi babası. “Bunu biliyor muydun? Onu bulamıyorsun çünkü öldürüldü. Benim yapmama bile gerek kalmadı. Ölüm onu Alethkar’da bir savaş meydanında buldu. Salak.”

Kelimeler Shallan'm soğuk sakinliğini tehdit etti.

“Benim gideceğimi nereden öğrendin?" diye hesap sordu Balat. Öne doğru adım attı ama Eylita onu geride tuttu. “Kim söyledi?”

Shallan mutfak kapısının ağzındaki engelin yanında diz çöktü. Fırtına tepelerinde gümbürdeyerek binanın titremesine neden oldu. Engel bir cesetti.

Malise. Kafasına aldığı bir dizi darbeden ölmüştü. Kan tazeydi. Ceset ılıktı. O Malise’i kısa süre önce öldürmüştü. Planı keşfetmişti, Eylita’ya haber göndermiş ve onun gelmesini beklemişti, karışım ondan sonra öldürmüştü.

Anın siniriyle işlenmiş bir suç değildi. O Malise’i cezalandırmak için öldürmüştü.

Demek iş buraya da geldi, diye düşündü Shallan garip, kopuk bir sakinlik hissederek. Yalan gerçek oldu.

Bu Shallan’m suçuydu. Ayağa kalktı ve hizmetkârların babası için kupalarla birlikte bir sürahi şarap bırakmış oldukları yere doğru odanın duvarları boyunca ilerledi.

"Malise,” dedi Balat. O Shallan’dan tarafa bakmamıştı, sadece tahmin yürütüyordu. “Sana o dayanamayıp söyledi, değil mi? Hay Cehennem. Ona güvenmememiz gerekirdi.”

“Evet,” dedi babası. “O konuştu. Eninde sonunda.”

Balat kılıcını deri kınından çekerken fısıltılı bir törpü sesi çıktı. Babasının kılıcı da arkasından geldi.

“Sonunda,” dedi babası. “Bir damla cesaret izi gösteriyorsun.”

“Balat, yapma,” dedi Eylita ona asılarak.

'Artık ondan korkmayacağım Eylita! Korkmayacağım!”

Shallan şarap koydu.

Saldırdılar, babası yüksek masanın üstünden sıçrayarak iki elli bir darbeyle savur-muştu. Balat babasına doğru kılıcını sallarken Eylita çığlık atarak geriye tökezledi.

Shallan kılıç dövüşünden pek anlamazdı. Balat ve diğerlerinin antrenmanlarını izlemişti ama onun gördüğü tek gerçek dövüşler panayırdaki düellolardı.

Bu farklıydı. Bu vahşiydi. Babası kılıcını tekrar ve tekrar kendi kılıcıyla yapabildiği kadarıyla engellemeye çalışan Balat’a doğru vurdu. Metal üzerinde metal çınladı ve hepsinin üzerinde de fırtına. Her darbe odayı sarsarmış gibi görünüyordu. Yoksa bu fırtına mıydı?

Balat hücum karşısında tökezleyerek bir dizinin üzerine düştü. Babası sertçe vurarak kılıcı Balat’ın parmaklarından söküp attı.

Gerçekten de bu kadar hızla bitmiş olabilir miydi? Sadece saniyeler geçmişti. Hiç de düellolar gibi değildi.

Baba oğlunun tepesinde dağ gibi yükseldi. “Her zaman senden nefret ettim,” dedi babası. “Korkak. Helaran asildi. O bana direndi ama onun tutkusu vardı. Sen... Sen yerlerde sürünüyorsun, mızmızlanıyor ve şikâyet ediyorsun. ”

Shallan onun yanına geldi. “Baba?” Şarabı ona doğru uzattı. “O yenildi. Sen kazandın.”

“Her zaman oğul istedim, ” dedi babası. “Ve dört tane oldu. Hepsi de beş çentik etmez! Bir korkak, bir ayyaş ve bir aciz.” Gözlerini kırpıştırdı. “Sadece Helaran... Sadece Helaran...”

"Baba?” dedi Shallan. “Al.”

Babası şarabı alarak bir yudumda bitirdi.

Balat kılıcını kaptı. Hâlâ bir dizinin üzerinde öne doğru atılarak vurdu. Shallan çığlık attı ve kılıç babasını kıl payıyla ıskalarken garip bir tınlama sesi çıkardı; metal bir şeye isabet ederek ceketini deşip, arka taraftan çıkmıştı.

Babası kupayı düşürdü. Yere düşüp kırıldı, boştu. Babası homurdanarak yan tarafını yokladı. Balat kılıcını geri çekti ve dehşet içinde başını kaldırarak yukarıdaki babasına gözlerini dikti.

Babasının eli geri geldiğinde üzerinde bir parça kan vardı ama fazla değil. “Bu kadar mıydı?” diye hesap sordu babası. “On beş yıllık kılıç eğitimi ve en iyi saldırın bu mu? Vur bana! Saldır!” Kılıcını yana doğru çevirerek kollarını açtı.

Balat kılıç parmaklarından kayarken hıçkırmaya başladı.

“Hah!” dedi babası. “İşe yaramaz.” Kılıcını yüksek masanın üzerine attı, sonra da şömineye doğru gitti. Bir ocak demirini kavradı, sonra da yürüyerek geri geldi. “İşe yaramaz.”

Demiri Balat’ın uyluğuna indirdi.

“Baba!” Shallan onun kolunu kavramaya çalışırken çığlık attı. Babası tekrar vurarak demiri Balat’ın bacağına indirirken onu bir kenara itti.

Balat çığlık attı.

Shallan yere sertçe düşerek başını zemine vurdu. Ondan sonra olanları sadece duyabiliyordu. Bağrışlar. Demirin boğuk bir gümlemeye benzer darbeleri. Yukarılarında gümbürdeyen fırtına.

“Neden.” Güm. “Sen.” Güm. “Hiçbir.” Güm. “Şeyi.” Güm. “Düzgün.” Güm. “Yapamıyorsun?”

Shallan’ın görüşü berraklaştı. Babası derin nefesler alıyordu. Yüzüne kan sıçramıştı. Balat yerde ağlıyordu. Eylita yüzünü saçlarına gömerek ona sarılmıştı. Balat’ın bacağı kanlı bir yığındı.

Wikim ve Jushu hâlâ sadece salon kapısının ağzında dikiliyorlardı, dehşet içindeymiş gibiydiler.

Babası Eylita’ya baktı, gözlerinin içinde cinayet vardı. Vurmak için demiri kaldırdı. Ama sonra silah parmaklarından kaydı ve tangırtıyla yere düştü. Babası sanki şaşırmış gibi eline baktı, sonra da tökezledi. Destek almak için masayı kavradı ama dizlerinin üzerine düştü, sonra da yana doğru yıkıldı.

Yağmur çatıyı dövüyordu. Sesi sanki binanın içine girmeye çalışan bin tane kaçışan yaratık gibiydi.

Shallan kendisini ayağa kalkmak için zorladı. Soğukluk. Evet, şimdi içindeki bu soğukluğu tanımıştı. Onu daha önce de hissetmişti, annesini kaybettiği gün.

“Balat’ın yaralarını sar,” dedi ağlamakta olan Eylita’ya yaklaşarak. "Onun gömleğini kullan.”

Kadın gözyaşları içinde başını salladı ve titreyen parmaklarla çalışmaya başladı. Shallan babasının yanında diz çöktü. Hareketsiz olarak yatıyordu, gözleri açık ve ölüydü, tavana doğru dikilmişlerdi.

“Ne... Ne oldu?" diye sordu Wikim. Shallan onun ve Jushu’nun çekinerek odaya girip masanın etrafından dolaşarak yanına geldiklerini fark etmemişti. Wikim Shallan’ın omzunun üzerinden baktı. “Balat’ın darbesi mi...”

Babası oradan kan kaybediyordu, Shallan bunu giysilerin üzerinden hissedebiliyordu. Hiç de buna neden olacak kadar kötü değildi ama. Shallan başını iki yana salladı.

“Sen bana birkaç yıl önce bir şey vermiştin,” dedi. “Bir kese. Ben onu sakladım. Sen onun zamanla daha da güçlendiğini söylemiştin.”

‘‘Oh, Fırtınababa,” dedi Wikim elini ağzına kapatarak. “Karabela mı? Sen onu...” “Şarabına," dedi Shallan. “Malise’in cesedi mutfağın orada. O fazla ileri gitti.” “Sen onu öldürdün,” dedi Wikim babalarının cesedine gözlerini dikerek. “Sen onu öldürdün!”

“Evet,” dedi Shallan, kendini bitik hissediyordu. Tökezleyerek Balat’a doğru gitti, sonra da Eylita’ya sargılarda yardım etmeye başladı. Balat’ın bilinci yerindeydi ve acıya inliyordu. Shallan Eylita’ya başıyla işaret etti, o da Balat’a biraz şarap getirdi. Zehirsiz olanından elbette.

Babası ölmüştü. Shallan onu öldürmüştü.

"Bu ne?” diye sordu Jushu.

"Yapma şunu!” dedi Wikim. “Fırtınalar adına! Sen şimdiden onun ceplerini mi karıştırıyorsun? ”

Shallan o tarafa göz attığı zaman Jushu’nun babasının ceket cebindeki gümüşsü bir şeyi çekiştirdiğini gördü. Küçük siyah bir keseye sarılmıştı, hafifçe kanla ıslaktı, sadece Balat’m kılıcının vurduğu yerden parçaları görünüyordu.

“Ah, Fırtınababa," dedi Jushu nesneyi çekip çıkarırken. Alet üç büyük mücevheri birleştiren birkaç gümüşsü metal zincirden oluşuyordu. Bir tanesi çatlamış, ışıltısı kaybolmuştu. “Bu benim düşündüğüm şey mi?”

“Bir Ruhdökümcü," dedi Shallan.

“Beni doğrult,” dedi Balat Eylita şarapla birlikte geri dönerken. “Lütfen.”

Kız gönülsüz bir şekilde onun oturmasına yardım etti. Bacağı... Bacağı iyi durumda değildi. Onu bir hekime götürmeleri gerekecekti.

Shallan ayağa kalkarak kanlı ellerini elbisesine sildi ve Ruhdökümcü’yü Jushu’dan aldı. Narin metal kılıcın isabet ettiği yerden kırılmıştı.

“Anlamıyorum,” dedi Jushu. “Bu küfür değil mi? Bunlar krala ait değil mi, sadece ardentler tarafından kullanılmaları gerekmiyor mu?”

Shallan başparmağıyla metali ovaladı. Düşünemiyordu. Donukluk... Şok. İşte buydu. Şok.

Babamı öldürdüm.

Wikim aniden bağırarak geriye doğru sıçradı. “Bacağı seğirdi.”

Shallan hızla cesede doğru döndü. Babasının parmakları kasılıyordu.

“Yokelçiler!” dedi Jushu. Tavana ve kükremekte olan fırtınaya doğru baktı. “Onlar burada. Onun içindeler. Bu...”

Shallan bedenin yanında çömeldi. Gözler titreşti, sonra da onun üzerine odaklandı. “Yeterli değildi,” diye fısıldadı Shallan. “Zehir yeteri kadar güçlü değildi.”

"Ah, fırtınalar adına!” dedi Wikim onun yanında çömelirken. "O hâlâ nefes alıyor. Onu öldürmedi, sadece felç etti.” Wikim’in gözleri kocaman açıldı. “Ve şimdi uyanıyor.”

“O zaman işi bitirmemiz gerek, ” dedi Shallan. Ahilerine baktı.

Jushu ve Wikim başlarını sallayarak geriye doğru kaçtılar. Sersemlemiş olan Balat’m bilinci ancak yerindeydi.

Shallan tekrar babasına doğru döndü. O Shallan’a bakıyordu, şimdi gözleri kolaylıkla hareket edebiliyordu. Bacağı seğirdi.

“Üzgünüm," diye fısıldadı Shallan kolyesini çözerken. “Benim için yaptıklarına teşekkür ederim." Kolyesini onun boynunun etrafına doladı.

Sonra bükmeye başladı.

Babası destek almaya çalışırken masadan düşen çatallardan bir tanesinin sapını kullanmıştı. Kapalı kolyenin bir tarafım bunun etrafına dolamıştı ve bunu bükmek zincirin babasının boğazının etrafına sıkı sıkı sarılmasına neden oluyordu.

“Şimdi uyu,” diye fısıldadı, “derin yarıklarda, seni saran karanlıkla...”

Bir ninni. Shallan şarkıyı gözyaşlarının arasından söylüyordu, bir çocukken korktuğu zamanlarda onun Shallan’a söylediği şarkıyı. Kırmızı kan onun yüzünü benekledi ve Shallan’ın ellerini kapladı. “Kayalar ve korkular yatağın olabilir, haydi uyu canım bebeğim.”

Shallan onun gözlerini üzerinde hissetti. Kolyeyi sıkı sıkı tutmaya devam ederken derisi karıncalandı.

“Şimdi fırtına geliyor,” diye fısıldadı, “fakat sen üşümeyeceksin rüzgâr seni kucağında sallayacak...”

Shallan onun gözlerinin pörtlemesini, yüzünün renk değiştirmesini izlemek zorunda kalıyordu. Vücudu titriyor, zorlanıyor, hareket etmeye çalışıyordu. Gözler Shallan’a bakıyor, hesap soruyorlardı, ihanete uğramışlardı.

Neredeyse Shallan fırtınanın ulumalarının bir kâbusun parçası olduğunu hayal edebilecekti. Kısa süre sonra o korku içinde uyanacaktı ve babası da ona ninni söyleyecekti. Çocukken yaptığı gibi...

“Kristaller kocaman . . . Işıldayacak ...”

Babası hareket etmeyi kesti.

“Ve şarkıyla . . . Uyuyacaksın ... Canım bebeğim.”

Ancak sen hiçbir zaman denge için bir kuvvet olmamışsmdır. Sen korların arasından çekilerek götürülen bir ceset gibi arkandan kargaşayı sürüklüyorsun. Lütfen, benim ricamı dinle. Oradan ayni ve müdahale etmeme yeminimde bana katıl.

Kaladin Shallan’ın elini yakaladı.

Yukarıda kayalar çatırdıyor, platoların üzerine düşüyor, taş parçaları koparıyor ve onun üzerine yağdırıyordu. Rüzgâr köpürüyordu. Su aşağıdan kabararak ona doğru yükseliyordu. Shallan’a sıkı sıkı yapışmıştı ama ıslak elleri kaymaya başlıyordu.

Ve sonra, ani bir dalga gibi Shallan’ın tutuşu sıkılaştı. Küçük bedenini yalancı çıkarırmış gibi görünen bir kuvvetle asıldı. Kaladin üzerinden su aşarken sağlam bacağıyla itti ve kendisini kayalık girintide Shallan’a katılmak için zorlayarak kalan mesafeyi aştı.

Oyuk ancak üç ya da dört ayak derinlikteydi, içinde saklandıkları çatlaktan daha sığdı. Neyse ki, batıya bakıyordu. Her ne kadar buz gibi rüzgâr savrulsa ve üzerlerine su sıçratsa da, fırtınanın asıl gücü plato tarafından engelleniyordu.

Kaladin nefes nefese oyuğun duvarına yaslandı, yaralı bacağı çok fena acıyordu, Shallan onu sıkı sıkı tutmuştu. O kollarının içindeki bir sıcaklıktı ve onun Kaladin’i kavradığı kadar, Kaladin de onu kavramıştı, ikisi de kamburlarını çıkararak sırtlarım kayaya dayamışlardı, başları oyulmuş deliğin tepesine sürtünüyordu.

Plato sarsıldı, korkmuş bir adam gibi titriyordu. Kaladin pek bir şey göremiyordu, şimşek çakmadığı zamanlarda karanlık mutlaktı. Ve ses. Gök gümbürdüyordu, sanki yıldırım patlamalarından bağımsızdı. Sular öfkeli bir yaratık gibi kükrüyordu ve şimşekler uçurumun içinde köpüren, girdaplanan, kabaran bir nehri aydınlatıyordu.

Hay Cehennem... Su neredeyse girintilerine kadar yükselmişti. Saniyeler içinde elli ayak ya da daha bile fazla yükselmişti. Pis su dallar, kırık bitkiler, yerlerinden sökülmüş sarmaşıklarla doluydu.

“Küre?” diye sordu Kaladin siyahlığın içinde. “Senin ışık için bir küren vardı.”

“Gitti,” diye bağırdı Shallan kükremenin üzerinden. “Seni çekerken düşürmüş olmalıyım]”

“Ben düşen...”

Kör edici bir şimşek ışığının takip ettiği şiddetli bir gök gümbürtüsü Kaladin’e lafını unutturdu. Shallan ona daha da sıkıca sarıldı, parmakları koluna batıyordu. Işık patlaması ardında gözüne yansıyan görüntüler bırakmıştı.

Fırtınalar. Kaladin bu görüntünün bir yüz olduğuna yemin edebilirdi, korkunç bir şekilde çarpılmış, ağzı zorla açılmıştı. Bir sonraki yıldırım hemen dışarıdaki seli çatırdayan bir ışık dizisiyle aydınlattı ve suyun akan cesetlerle dolu olduğunu gösterdi. Düzinelercesi akıntıyla sürüklenip gidiyordu, ölü gözleri gökyüzüne doğru dikilmişti, pek çoğu sadece boş yuvalardı, insanlar ve Parshendiler.

Su yukarı doğru kabardı ve birkaç santimi odalarının içine doldu. Ölü adamların suyu. Fırtına tekrar karanlığa gömüldü, yerin altındaki bir mağara kadar siyahtı. Sadece Kaladin, Shallan ve cesetler.

“Bu hayatımda gördüğüm en gerçeküstü şeydi,” dedi Shallan, başı Kaladin’inkine yakındı.

“Fırtınalar gariptir.”

“Tecrübelerinle mi konuşuyorsun?”

“Sadeas beni bir taneside dışarı asmıştı,” dedi. “Ölmem gerekiyordu.”

Deriyi, sonra da kasları iskeletinden koparıp götürmeye çalışan rüzgâr. Bıçaklar gibi yağmur. Dağlama demiri gibi şimşek.

Ve ellerini ileri uzatmış önünde duran küçük bir şekil, tamamen beyazlar içinde, sanki onun için fırtınayı yaracakmış gibi. Minik ve solgun ancak rüzgârların kendileri kadar güçlü.

Syl... Ben sana ne yaptım?

“Benim hikâyeyi dinlemem gerek,” dedi Shallan.

“Bir ara anlatırım.”

Su tekrar üzerlerine yükseldi. Bir an için hafiflediler, ani su akıntısıyla sürüklendiler. Akıntı beklenmedik bir güçle çekiyordu, sanki onları da nehrin içine sürüklemek için hevesliydi. Shallan çığlık attı ve Kaladin iki taraftaki kayaları kavrayarak panik içinde tutundu. Nehir geri çekildi, gerçi hâlâ akışını duyabiliyordu. Oyuğun içine geri yerleştiler.

Yukarıdan ışık geldi, şimşek olmak için fazla düzgündü. Platonun üzerinde parlayan bir şey vardı. Hareket eden bir şey. Üzerlerindeki platodan aşağı sular aktığı, sığınaklarının önünden bir şelale gibi döküldüğü için görmesi zordu. Kaladin orada yürüyen devasa bir siluet gördüğüne yemin edebilirdi, insana benzemeyen parlak bir şekil, arkasından bir diğeri daha geliyordu, acayip ve pürüzsüz. Fırtınayla yürüyorlardı. Bacak üstüne bacak geçti, parıltı gidene kadar.

"Lütfen,” dedi Shallan. “Ondan başka bir şeyler duymam gerek. Anlat.”

Kaladin titredi ama başıyla onayladı. Sesler. Seslerin yardımı olurdu. "Amaram’ın bana ihanet etmesiyle başladı,” dedi Kaladin, sesi alçaktı, sadece iyice yakınına sokulmuş Shallan’ın duymasına yetecek kadar yüksekti. “O beni gerçeği, bir Parekılıcı ele geçirmek için olan hırsı yüzünden adamlarımı öldürdüğünü, bildiğim için beni köle yaptı. Bunun onun için kendi askerlerinden daha önemli, şereften daha önemli olduğunu bildiğim için...”

Devam etti, bir köle olarak geçen günlerinden, kaçma girişimlerinden bahsetti. Ona güvendikleri için öldürttüğü adamlardan. İçinden fışkırarak çıkıyordu, hiçbir zaman anlatmadığı bir hikâyeydi. Kime anlatacaktı ki? Köprü Dört bunun çoğunu onun yanında yaşamıştı.

Ona vagondan ve Tvlakv'dan bahsetti, o isim bir şaşkınlık nidasıyla karşılanmıştı. Görünüşe göre Shallan onu tanıyordu. Kaladin donukluktan... Hiçlikten bahsetti. Kendisini öldürmesi gerektiğini ama zahmete değmeyeceğini düşünmekten.

Ve sonra, Köprü Dört. Syl’den bahsetmedi. Orada şu anda çok fazla acı vardı. Bunun yerine, köprü turlarından, dehşetten ve kararlardan bahsetti.

Dalgalar hâlinde savrulan yağmur üzerlerine yağdı ve Kaladin oralarda bir yerlerde tempo tutan sesler duyduğuna yemin edebilirdi. Bir tür garip spren sığınaklarının yanından uçtu, kırmızı ve eflatundu ve şimşeğe benziyordu. Syl’in gördüğü de bu muydu?

Shallan dinledi. Kaladin onun sorular sormasını beklerdi ama tek bir tane bile sormadı. Ayrıntılar için dürtüklemedi, gevezelik yapmadı. Görünüşe göre aslında nasıl sessiz olunacağını biliyordu.

İnanılmaz bir şekilde, Kaladin her şeyi bitirebildi. Son köprü turu. Dalinar’ı kurtarmak. Hepsini ortaya dökmek istiyordu. Parshendi Paredarla yüzleştiğinden, Adolin’i nasıl gücendirdiğinden, köprü başını kendi başına tutmaktan bahsetti...

Bitirdiği zaman, ikisi de sessizliğin üzerlerine çökmesine izin verdiler ve sıcaklığı paylaştılar. Birlikte şimşeklerin aydınlattığı, hemen ileriden şiddetle akan suya gözlerini diktiler.

“Ben babamı öldürdüm,” diye fısıldadı Shallan.

Kaladin ona doğru baktı. Bir şimşeğin ışığında, başını göğsüne dayamış olduğu yerden onun gözlerini Kaladin’e çevirmiş olduğunu gördü, kirpiklerinde su damlaları vardı. Ellerini birbirlerinin belleri etrafına sarmış otururlarken, bu Kaladin’in Tarah’dan beri bir kadına en yakın olduğu zamandı.

“Babam vahşi, öfkeli bir adamdı,” dedi Shallan. “Bir katildi. Onu seviyordum. Ve onu boğdum, o kımıldayamaz hâlde yerde yatmış, beni izliyordu. Kendi babamı öldürdüm..."

Kaladin onu zorlamadı ama bilmek istiyordu. Bilmesi gerekiyordu.

Neyse ki devam etti, küçüklüğünden ve karşılaştığı dehşetlerden bahsetti. Kaladin kendi hayatının korkunç olduğunu düşünürdü ama sahibi olduğu, ve belki de yeteri kadar kıymetini bilmediği bir şeyi vardı; onu seven ebeveynler. Roshone Hearthstone’a Cehennem’in kendisini getirmiş olabilirdi, ama en azından Kaladin’in annesi ve babası her zaman yanında olmuştu.

Eğer onun babası Shallan’ın tarif ettiği zorba, nefret dolu adam gibi olsaydı ne yapardı? Eğer annesi gözlerinin önünde ölmüş olsaydı? Eğer Tien’ın ışığıyla yaşamak yerine, ailenin ışığı kendisi olmak zorunda kalsa o ne yapardı?

Hayranlık içinde dinledi. Fırtınalar adına. Bu kadın neden bozulmamıştı, gerçek anlamıyla bozulmamıştı? Kendisini o şekilde anlatıyordu ama o ucu çentilmiş bir mızraktan daha fazla bozuk değildi; ve öyle bir mızrak, hâlâ herhangi bir diğer silah kadar keskin olabilirdi. Kaladin başının üstünde bir ya da iki çizik olan, sapı aşınmış bir mızrağı tercih ederdi. Savaş görmüş olan bir mızrak başı, yeni bir tanesinden...

Daha iyiydi. Onun hayatı için savaşan bir adam tarafından kullanıldığını ve sağlam kaldığını, kırılmadığım bilirdin. Onlar gibi izler güç işaretleriydi.

O sesinde öfkeyle abisi Helaran’m ölümünden bahsederken, Kaladin bir ürperme hissetti.

Helaran Alethkar’da öldürülmüştü. Amaram’m elinde.

Fırtınalar... Onu ben öldürdüm, değil mi? diye düşündü Kaladin. Sevdiği abisini. Shallan’a onu anlatmış mıydı?

Hayır. Hayır, Paredarı kendisinin öldürdüğünü söylememişti, sadece Amaram’ın silah için olan arzusunu gizlemek için Kaladin’in adamlarını öldürdüğünden bahsetmişti. Olayı anlatırken bir Paredar öldürdüğünden bahsetmemeyi alışkanlık hâline getirmişti. Bir köle olarak geçen ilk birkaç ayı, böyle bir olaydan bahsetmenin tehlikelerini iyice içine işletmişti. Burada konuşurken o âdete geri döndüğünü fark etmemişti bile.

Shallan anlamış mıydı? Paredarı öldürenin aslında Amaram değil de, Kaladin olduğu sonucunu çıkarmış mıydı? Bu bağlantıyı kurmuş gibi görünmüyordu. Konuşmaya devam etti, yine bir fırtına sırasında, babasını zehirlediği, sonra da öldürdüğü geceyi anlattı.

Yukarıdaki Yaradan. Bu kadın Kaladin’in hiçbir zaman olamadığı kadar güçlüydü.

“Ve böylece, benim Jasnah’yı bulmama karar verdik,” diye devam etti başını tekrar Kaladin’in göğsüne yaslayarak. “Onun da bir... Ruhdökümcüsü vardı, biliyorsundur.”

“Sizinkini tamir edebileceğini mi görmek istiyordun?”

“O fazla mâkul olurdu.” Kaladin onun kendi kendine yüzünü buruşturduğunu göremiyordu ama her nasılsa duyabilmişti. “Planım, aptal ve saf olduğumdan dolayı, benimkini onunkiyle değiştirmek ve ailem için para kazanmak üzere sağlam bir Ruhdökümcü’yle geri dönmekti.”

“Sen daha önce ailenin arazilerinden hiç dışarı çıkmamıştın.”

“Evet.”

“Ve dünyanın en zeki kadınlarından birini soymaya gittin?”

“Ee... Evet. Aptal ve saf’ kısmını hatırladın mı? Neyse, Jasnah fark etti. Neyse ki, onun ilgisini çekmiştim ve beni himayesine almayı kabul etti. Adolin’le evlilik onun fikriydi, ben eğitim alırken ailemi korumak için bir yol."

“Hmm,” dedi Kaladin. Dışarıda şimşek parladı. Rüzgârlar daha da fazla güçleni-yormuş gibi görünüyordu, eğer böyle bir şey mümkünse tabii, ve Shallan burnunun dibinde olduğu hâlde sesini yükseltmek zorunda kalmıştı. “Soymaya niyetli olduğun bir kadın için epey cömertçe.”

“Sanırım o bende faydalı olabilecek...”

Sessizlik.

Kaladin gözlerini kırptı. Shallan yoktu. Bir an için panik olarak etrafını araştırdı ama sonra artık bacağının acımadığını ve kan kaybı, şok ve belki hipotermi nedeniyle başında oluşmuş donukluğun da kaybolmuş olduğunu fark etti.

Ha. Yine bu, diye düşündü.

Derin bir nefes aldı ve ayağa kalktı, siyahlığın içinden açıklığın kıyısına çıktı. Aşağıdaki akıntı durmuştu, sanki donarak katılaşmıştı ve Shallan’m ayakta durmak için fazlasıyla küçük açmış olduğu girintinin ağzında şimdi dimdik durabiliyordu.

Dışarıya baktı ve sonsuzluğun kendisi kadar geniş bir yüzün bakışlarına karşılık verdi.

“Fırtınababa,” dedi Kaladin. Bazıları ona Jezerezeh derdi, Elçi. Ancak bu Kaladin'in Elçiler hakkında duyduğu hiçbir şeye benzemiyordu. Fırtınababa bir spren miydi, belki? Bir tanrı mı? Sonsuza kadar uzanıyormuş gibi duruyordu ama Kaladin onu görebiliyor, sonsuz genişliğine rağmen yüzünü seçebiliyordu.

Rüzgârlar durmuştu. Kaladin kendi kalp atışlarını duyabiliyordu.

ŞEREFİN ÇOCUĞU. Bu sefer Kaladin’le konuşmuştu. Geçen sefer fırtınanın ortasında konuşmamıştı, gerçi rüyalarda konuştuğu oluyordu.

Kaladin Shallan’ın orada olup olmadığını tekrar kontrol etmek için yan tarafa doğru baktı ama artık onu göremiyordu. O bu görünün, ya da her neyse, bir parçası değildi.

“O da onlardan biri, değil mi?” diye sordu. “Parlayan Şövalyeler’den, ya da en azından bir Dalgabağlayan. Uçurumşeytanıyla savaşırken olan buydu, düşüşten de öyle kurtuldu. İki sefer de ben değildim. Oydu.”

Fırtınababa gürüldedi.

“Syl,” dedi Kaladin tekrar yüze doğru bakarak. Önündeki platolar kaybolmuştu. Sadece o ve yüz vardı. Sormak zorundaydı. Onu incitiyordu ama mecburdu. “Ben ona ne yaptım?”

SEN ONU ÖLDÜRDÜN. Ses her şeyi sarsıyordu. Sanki... Sanki platonun ve kendi bedeninin sarsıntısı sesi onun yerine çıkarıyordu.

“Hayır,” diye fısıldadı Kaladin. “Hayır!”

BİR ZAMANLAR OLAN TEKRAR OLDU, dedi Fırtınababa, kızgındı. Bir insan duygusu. Kaladin bunu tanıdı. İNSANLARA GÜVENİLEMEZ, TANAVAST’IN ÇOCUĞU. SEN ONU BENDEN ALDIN. SEVDİĞİMİ.

Yüz solarak geri çekilmeye başladı.

“Lütfen!” diye çığlık attı Kaladin. “Bunu nasıl düzeltebilirim? Ne yapabilirim?”

DÜZELTİLEMEZ. O KIRILDI. SEN DE SENDEN ÖNCE GELENLER GİBİSİN, SEVDİKLERİMİN O KADAR ÇOĞUNU ÖLDÜRENLER GİBİ. ELVEDA, ŞEREFİN OĞLU. BİR DAHA RÜZGÂRLARIMA BİNMEYECEKSİN.

“Hayır, ben...”

Fırtına geri döndü. Kaladin tekrar girintinin içine yığıldı, soğuk ve acının aniden geri dönüşü nefesini kesmişti.

“Kelek’in nefesi!” dedi Shallan. “O neydi?”

“Yüzü mü gördün” diye sordu Kaladin.

“Evet. Ne kadar engindi... İçinde yıldızları görebiliyordum, yıldızlar üzerinde yıldızlar, sonsuzluk...”

“Fırtınababa,” dedi Kaladin yorgunca. Bir anda altında parlamaya başlayan bir şeyi almak için uzandı. Bir küre, Shallan’ın bir süre önce düşürdüğü. Sönmüştü ama şimdi yenilenmişti.

“Bu inanılmazdı,” diye fısıldadı Shallan. "Bunu çizmem gerek.”

“Bu yağmurda şansın açık olsun,” dedi Kaladin. Sanki onun lafının altını çizmek istermiş gibi, bir diğer dalga daha üzerlerinde yükseldi. Uçurumların arasında gir-daplamyor, dönüyordu ve arada bir de onların üstüne geri vuruyordu. Birkaç santim derinlikteki suyun içinde oturdular ama bir daha onları sürükleyip götürmekle tehdit etmedi.

“Zavallı çizimlerim,” dedi Shallan emineliyle çantasını göğsüne bastırırken, öbür eliyle tutunulacak diğer tek şey olan Kaladin’i kavramıştı. “Çanta su geçirmez ama... Yücefırtına ne kadar geçirmez emin değilim.”

Kaladin homurdanarak akıp giden sulara baktı. Büyüleyici bir deseni vardı, kırık bitkiler ve yapraklarla dalgalanıyordu. Ceset yoktu, artık kalmamıştı. Akan sular önlerinde sanki aşağıdaki büyük bir şeyin üzerinden akarmış gibi büyük bir çıkıntı hâlinde kabarıyordu. Uçurumşeytanının leşi hâlâ orada sıkışmış duruyor, diye fark etti. Selin bile kımıldatamayacağı kadar ağırdı.

Sessizleştiler. Işıkla birlikte, konuşma ihtiyacı da geçmişti ve her ne kadar Kaladin onunla gittikçe daha da emin olduğu şey hakkında yüzleşmeyi düşünse de, bir şey söylemedi. Kurtuldukları zaman, vakit olacaktı.

Şu an için o düşünmek istiyordu, gerçi onun varlığından hâlâ memnundu. Ve ıslak, gittikçe daha da paramparça hâle gelen elbisesinin içinde ona yaslanmış bir şekilde durduğunun da birden çok açıdan farkındaydı.

Ancak Fırtmababa’yla olan konuşması dikkati bu tür düşüncelerden uzağa çekmişti.

Syl. Kaladin onu gerçekten de... Öldürmüş müydü? Bir süre önce onun ağladığını duymuştu, değil mi?

İçine biraz Fırtınaışığı çekmeyi denedi, sırf boş deney olsun diye. Biraz Shallan’ın görmesini istiyor gibiydi, tepkisini ölçmeyi. İşe yaramadı elbette.

Fırtına yavaş yavaş geçip gitti, sel suları azar azar çekiliyordu. Yağmurlar sıradan bir fırtına seviyesine kadar azaldıktan sonra, sular öbür yöne doğru akmaya başladı. Bu Kaladin’in her zaman varsaymış ama hiçbir zaman görmemiş olduğu gibiydi. Şimdi yağmur Ovalar’ın kendisinden çok batısındaki bölgelere yağıyordu ve akış yönlerinin hepsi doğuya doğruydu. Nehir çalkalanarak, çok daha tembel bir şekilde, geldiği yöne doğru gitti.

Uçurumşeytanının cesedi nehrin içinde belirdi. Sonra, nihayet, sel bitti; nehir bir sızıntıya, yağmur bir çiselemeye dönüşmüştü. Yukarıdaki platolardan aşağı düşen damlalar yağmurun kendisinden çok daha ağır ve büyüktü.

Aşağı inmek için harekete geçmek üzere kımıldadı ama sonra kıvrılıp üstüne yaslanmış olan Shallan’ın uykuya dalmış olduğunu fark etti. Hafifçe horluyordu.

“Sen dünyada bir yücefırtına sırasında dışarıdayken uykuya dalmış olan tek kişi olmalısın,” diye fısıldadı.

Her ne kadar rahatsız olsa da, Kaladin bu yaralı bacağıyla aşağıya inme fikrinden gerçekten de hoşlanmadığını fark etti. Gücü tükenmiş, Fırtınababa’nın Syl hakkında söyledikleri yüzünden üzerine ezici bir karanlık çökmüştü, kendisini hissizliğe teslim etti ve uykuya daldı.

“ i "H n azından onunla bir konuş, Dalinar,” dedi Amaram Dalinar’ın adımlarına IH ayak uydurmak için hızla yürürken. Harap Ovalar’a yapacakları sefer için

1 A ikmâl malzemelerini arabalara yüklemekte olan asker sıralarını teftiş ederek yürürlerken, Parlayan Şövalyeler pelerini arkasında dalgalanıyordu. “Gitmeden önce Sadeas ile bir uzlaşmaya varın. Lütfen.”

Dalinar, Navani ve Amaram, sıralarını saymakta olan taburlarındaki yerlerine geçmek için koşmakta olan bir grup mızrakçının yanından geçtiler. Onların hemen ötesinde, kampın erkek ve kadınları da benzer bir şekilde heyecanlı hareket ediyorlardı. Kremcikler şu ve bu yönde koşturuyor, fırtınanın geride bıraktığı su birikintilerinin içinden geçiyorlardı.

Dün geceki yücefırtına mevsimin sonuncusuydu. Yarın bir ara Gözyaşları başlayacaktı. Her ne kadar ıslak olsa da, bir boşluk sağlayacaktı. Fırtınalara karşı güvenlik, sefere çıkmak için bir zaman. Dalinar gün ortasına kadar gitmiş olmayı planlıyordu.

“Dalinar? Onunla konuşacak mısın?" diye sordu Amaram.

Dikkatli ol, diye düşündü Dalinar. Daha bir yargıya varma. Bunun hassasiyetle yapılması gerekiyordu. Yan tarafında Navani ona gözlerini dikmiş bakıyordu. Amaram konusundaki planlarını onunla da paylaşmıştı.

“Ben...” diye başladı Dalinar.

Kamp boyunca öten bir dizi boru sözünü kesti. Her zaman olduğundan daha aceleciymiş gibi geliyordu. Bir koza görülmüştü. Dalinar ritimleri sayarak platonun konumunu seçti.

“Çok uzak,” dedi kâtiplerinden birine doğru işaret ederek; Navani’ye sık sık deneylerinde yardım eden uzun, cılız bir kadındı. “Bugün saldın sırası kimlerde?”

“Yüceprensler Sebarial ve Roion, komutanım,” dedi kâtip defterini kontrol ederek.

Dalinar yüzünü buruşturdu. Sebarial hiçbir zaman asker göndermiyordu, emre-dildiği zaman bile. Roion da yavaştı. “O ikisine sinyal bayraklanyla mücevherkalbin

denemek için fazla uzakta olduğunu işaret edin. Bugünün ilerleyen saatlerinde Parshendi kampına doğru yola çıkacağız ve askerlerimizin bir kısmının ayrılıp, bir mücev-herkalbin peşinden koşturmalarını kabul edemem.”

Emri sanki iki adam da seferine katılacakmış gibi vermişti. Roion için umutları vardı. Yaradan esirgesin de, adam son anda korkup sefere çıkmayı reddetmesin.

Yardımcısı plato saldırısının iptal edildiğini iletmek için hızla gitti. Navani malzeme listeleri çıkarmakta olan bir grup kâtibe doğru işaret etti ve Dalinar da başıyla onaylayıp, o hazırlık durumu konusunda bir tahmin edinmeye çalışmak üzere kadınlarla konuşmaya giderken durdu.

“Sadeas bir mücevherkalbin hasat edilmeden bırakılmasından hoşlanmayacak,” dedi Amaram ikisi beklerken. “Sizin saldırıyı iptal ettiğinizi duyduğu zaman, kendi askerlerini gönderecek.”

“Sadeas ne isterse onu yapacak, ben ne yaparsam yapayım.”

“Onun açıkça itaatsizlik etmesine her izin verdiğiniz sefer, Taht ile arası biraz daha açılıyor.” dedi Amaram. Dalinar’ın kolunu tuttu. “Bizim Sadeas ve senden daha büyük sorunlarımız var, dostum. Evet, o size ihanet etti. Evet, büyük ihtimalle yine edecek. Ama ikinizin savaşa tutuşmanıza izin veremeyiz. Yokelçiler geliyor. ” "Bundan nasıl emin olabiliyorsun, Amaram?” diye sordu Dalinar.

“içgüdü. Bana bu unvanı, bu konumu sen verdin Dalinar. Ben de Fırtınababa’nın kendisinden gelen bir şeyler hissedebiliyorum. Ben bir felaketin yaklaştığını biliyorum. Alethkar’ın güçlü olması gerekiyor. Bu da sizin ve Sadeas’m birlikte çalışmanız gerektiği anlamına gelir.”

Dalinar başını yavaş yavaş salladı. “Hayır. Sadeas ve benim birlikte çalışmamız ihtimali çok uzun zaman önce yok oldu. Alethkar’da birliğin yolu müzakere masasına doğru değil, oraya doğru uzanıyor.”

Platoların ötesinde, Parshendilerin kampı neredeyse oraya. Bu savaşın bitişine. Hem Dalinar, hem de kardeşi için bir sona.

Onları birleştir.

“Sadeas sizin bu sefere çıkmanızı istiyor,” dedi Amaram. “Başarısız olacağınızdan emin.”

“Ve öyle olmadığı zaman, o bütün güvenilirliğini yitirecek,” dedi Dalinar.

“Sen Parshendileri nerede bulacağını bile bilmiyorsun!” dedi Amaram ellerini havaya savurarak. “Ne yapacaksın, onlar karşına çıkana kadar oralarda hedefsizce dolaşacak mısın?”

“Evet.”

“Delilik. Dalinar, beni bütün milletler için bir ışık olmam için bu konuma sen atadın, imkânsız bir konum, hatırlatırım. Ben, sana bile kendimi dinletemiyorum. Başka birisi neden sözümü dinlesin?”

Dalinar başını olumsuzca sallayarak doğuya doğru baktı, o kırık ovalara doğru. “Gitmem gerekiyor, Amaram. Cevaplar oralarda bir yerlerde, buralarda değil. Sanki biz kıyıya kadar bütün yolu yürüyerek geldik, sonra yıllarca orada oturup, ıslanmaktan korkarak suları izledik.”

“Yeter.”

“Eninde sonunda, otoriteyi vermek ve verilmiş olarak kabul etmek zorunda kalacaksın, Dalinar,” dedi Amaram alçak sesle. “Her şeyi elinde tuttuğun hâlde sanki otorite sende değilmiş gibi davranıp, ondan sonra da öyleymiş gibi emirleri ve tavsiyeleri görmezden gelemezsin.”

Rahatsızlık verici derecede doğru olan sözler, Dalinar’ın üzerine ağır bir tokat gibi indi. Tepki vermedi, gözle görülür şekilde değil.

"Ya sana sorduğum o mesele?” diye sordu Dalinar ona.

“Bordin mi?” dedi Amaram. “Bulabildiğim kadarıyla, hikâyesi tutuyor. Ben gerçekten de delinin bir Parekılıcı’na sahip olmak hakkında sadece atıp tuttuğunu düşünüyorum. Onun gerçekten bir Kılıç’a sahip olması tamamen gülünç. Ben...”

“Berrakbey!” Yanlardan yırtmaçlı dar bir etek ve altında ipek tozluklarla haberci üniforması giymiş olan nefessiz kalmış genç bir kadın, koşarak yanına geldi. “Plato!”

“Evet,” dedi Dalinar içini çekerek. “Sadeas askerlerini mi gönderiyor?”

“Hayır, komutanım,” dedi kadın, yanakları koşusundan kırmızıydı. “Değil... Onu... O uçurumların içinden geldi.”

Dalinar kaşlarını çatarak keskince kadına baktı. “Kim?”

“ Stormblessed. ’’

♦

♦ ♦

Dalinar bütün yolu koşarak gitti.

Kampın kıyısındaki normalde plato saldırılarından dönen yaralılara bakmak için ayrılmış olan triyaj çadırına yaklaştığı zaman, yolu kapatan kobalt mavi üniformalı askerler yüzünden içeriyi göremedi. Bir hekim onlara bağırarak geri çekilmelerini ve ona yer açmalarını söylüyordu.

Adamların bazıları Dalinar’ı gördüler ve selam vererek hızla yolundan çekildiler. Maviler bir fırtınanın savurduğu sular gibi ayrıldı.

Ve işte oradaydı. Perişandı, saçı düğümler hâlinde katılaşmıştı, yüzü çizikli ve bacağı doğaçlama bir bandaja sarılmıştı. Bir triyaj masasının üzerinde oturmuş ve ceketini çıkarmıştı, yanındaki masanın üzerinde duruyordu, sarmaşığa benzer bir şeyle bağlanarak dairesel bir bohça şekline gelmişti.

Dalinar yaklaşırken Kaladin başını kaldırdı, sonra da ayağa kalkmak için hareketlendi.

“Asker, dur...” diye başladı Dalinar ama Kaladin dinlemedi. Kendini çekerek ayağa kaldırdı, yaralı bacağına destek olmak için bir mızrak kullanıyordu. Sonra elini göğsüne kaldırdı, yavaş bir hareketti, sanki koluna ağırlıklar bağlanmıştı. Bu, Dalinar ’m tahminine göre, hayatında gördüğü en yorgun selamdı.

“Komutanım,” dedi Kaladin. Kaladin’in etrafında tozdan minik hortumlara benzeyen yorgunluksprenleri uçuşuyordu.

“Nasıl...” dedi Dalinar. “Sen uçurumun içine düştün!”

“Kafa üstü düştüm, komutanım,” dedi Kaladin. “Ve neyse ki, ben özellikle kaim Sz6 kafalıyım.”

“Ama...”

Kaladin içini çekerek mızrağına yaslandı. “Affedersiniz, komutanım. Nasıl kurtulduğumu gerçekten bilmiyorum. Bazı sprenler vardı, diye düşünüyoruz. Her neyse, ben uçurumların içinden yürüyerek geri geldim. Yapılacak bir görevim vardı.” Yan tarafa doğru başıyla işaret etti.

Dalinar triyaj çadırının daha da içlerinde ilk başta fark etmediği birini gördü. Kızıl saçlar ve yırtık giysilerden oluşmuş bir düğüm olan Shallan Davar, bir grup hekimin arasında oturuyordu.

“Bir müstakbel gelin, sağ salim olarak teslim edildi,” dedi Kaladin. “Ambalajı biraz zarar gördüğü için kusura bakmayın.”

"Ama bir yücefırtına vardı^1.” dedi Dalinar.

“Biz gerçekten de ondan önce geri dönmek istemiştik,” dedi Kaladin. “Korkarım yolda bazı sorunlarla karşılaştık.” Halsiz hareketlerle, bıçağını çıkardı ve yanındaki bohçanın üstündeki sarmaşıkları kesti. “Herkes yakınlardaki uçurumların içinde gezinen bir uçurumşeytanı olduğunu söyleyip duruyordu ya?”